<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:wiesinger="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.ontology#"
  xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
  xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
  xmlns:schema="https://schema.org/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
  xmlns:gams="https://gams.uni-graz.at/o:gams-ontology#" xmlns:void="http://rdfs.org/ns/void#">
  <void:Dataset rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962">
    <dcterms:title>Tagebuch von 1962</dcterms:title>
    <dc:relation>https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger</dc:relation>
    <dc:creator>Karl Wiesinger</dc:creator>
    <dc:contributor>Galka, Selina</dc:contributor>
    <dc:description>Die digitale Edition der Tagebücher des Linzer Schriftstellers Karl Wiesinger
      stellt ein zeit-, literatur- und lokalgeschichtlich singuläres Zeugnis bereit: Wiesingers
      bislang unveröffentlichte Aufzeichnungen aus den Jahren 1961 bis 1973 dokumentieren sein
      Werden als literarischer und politischer Außenseiter im österreichischen Kulturbetrieb und
      geben auch Auskunft über den vom Kalten Krieg geprägten Alltag und die gesellschaftliche
      Atmosphäre im Linz der Nachkriegsära. Die digitale Edition ist mit umfassenden Informationen
      zu Leben und Werk des Autors sowie Kommentaren zu zentralen Aspekten der Tagebücher
      ausgestattet und ermöglicht über das Personen-, Orts-, Institutionen- und Schlagwortregister
      schwerpunktmäßige Recherchen bzw. transversale Lektüren.</dc:description>
    <dc:language>de</dc:language>
    <dc:publisher>Institut Zentrum für Informationsmodellierung, Universität Graz </dc:publisher>
    <dc:rights>Creative Commons BY 4.0</dc:rights>
    <dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
    <void:feature rdf:resource="http://www.w3.org/ns/formats/RDF_XML"/>
    <void:vocabulary rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.ontology#"/>
    <void:vocabulary rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:gams-ontology#"/>
  </void:Dataset>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.1">
    <schema:text> 1.1.1962 wieder ein jahr vorbei. es ist zwei uhr. wir sind etwa um halb acht uhr
      früh von kain nach hause gekommen. es war ein turbulentes und lustiges fest. margit hat ein
      grossartiges büffet ausgerichtet gehabt und sich grosse mühe gegeben. [...] vor einigen tagen
      überraschend zu schanovsky. er spielt jetzt mit seiner frau ,mensch ärgere dich‘ nicht. in der
      politik hat man ihn scheintʼs hinausgelehnt, oder will er selber aus opportunismus nicht mehr?
      scheibenbogen, niveauloser krämerpoet, hat, wie man hört, sein ganzes privatkapital in die
      mühlviertler heimatblätter gesteckt. publikation, die schon tot geboren wurde. er sitzt im
      obus, ist bleich und träumt von unverdientem ruhm. die sprossen der leiter hält er in der
      hand, aber die höhe wird er nie erreichen. [...] peru war eine kommunistische oligarchie. und
      ein vorbildliches staatswesen (vor pizarros einfall). nur von den einfallenden spaniern wurde
      das staatswesen als blutiger moloch geschildert (wie das heute die kreuzritternden amerikaner
      mit dem kommunismus tun).16.000 kilometer strassennetz, alle zwei meilen eine kurier-station,
      die nachrichten mit der geschwindigkeit von 400 km p j weitergab (auch rauchsignale). sie
      standen zwar noch auf der neolithischen stufe und waren daher nicht fähig, ihr system und ihr
      gesellschaftliches und politisches wesen weiterzugeben, aber all das war vorbildlich. die
      bebauung des bodens war eine heilige handlung, der sich auch die herrscher nicht entzogen.es
      gab dorfgemeinschaften (kolchosen), jeder bauer hatte bereits sein eigenes kleines
      familiengrundstück. die arbeitsleistung wurde nach punkten eingeteilt und gewertet (je
      schwerer, umso mehr punkte). die arbeit in den bergwerken gehörte zu den kürzesten.grundsatz
      war, dass jeder arbeiten müsse, keiner aber zuviel arbeiten solle. not leiden war nicht
      erlaubt, verpönt, darum niedrige sterberate, selbst beim strassenbau, der damals zu den
      härtesten arbeiten gehörte.da niemand in peru reich werden konnte, konnte auch keiner arm
      sein.was an werten da war, gehörte allen. und es gab keine private knappe mildtätigkeit,
      sondern wenn not am mann war, wurde immer sofort und grosszügig vom gemeinwesen geholfen.
      grosszügige massnahmen, die dem betroffenen keine erniedrigung brachten. ehrgeiz, habgier,
      selbstsucht hatten in der brust des peruaners keinen platz.das strafgesetz unterschied nach
      der standeszugehörigkeit. ein vergehen, das einem bauern nur einen verweis eintrug, konnte
      einem mitglied der führerkaste das leben kosten.beim diebstahl wurde unterschieden, ob er aus
      not oder habgier erfolgte. wenn aus habgier, dann folgte der tod, wenn aus not, dann
      grosszügiger einbau des täters in die gemeinschaft. und der leitende beamte der gemeinschaft
      wurde bestraft, weil er den täter verkommen liess. ritchie calder von der unesco-kommission
      schrieb: das gesetzbuch der inkas kannte zwar drastische strafen, aber im grunde genommen ist
      es ein appell an das gemeinschaftsgefühl und das volksgewissen.(alles aus tagblatt 23.12.61,
      dr. herbert moritz über die präkommunistische andengesellschaft.)allerdings hat er übersehen,
      dass erst die reife der industrie wirklich vermag, eine gesellschaft auf ethisch so hoher
      basis mit vollendung zu schaffen. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-01-01</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P240"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P137"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S8"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P241"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P242"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G215"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G215"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S117"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I96"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.2">
    <schema:text> 2.1. ea schrieb aus eibiswald. sie ist jetzt in bregenz.die nacht mit ihr auf
      einer bank im schlosspark, unvergessen. sie wusste nichts anzufangen mit dem ding in ihrer
      hand. gattenmord.die gattin ging gerne früh schlafen, und gegen neun kam, monatelang, wenn
      auch nicht jeden abend, die freundin des mannes und vergnügte sich mit ihm nackend in der
      küche, im bad und auf der wohnzimmer-couch. es muss beiden ein prickelndes gefühl gegeben
      haben zu wissen, dass sie in ihrer paradiesischen nacktheit jederzeit während ihrer heftigen
      verkehrstätigkeit von der angetrauten überrascht werden konnten. nun, eines tages geschah es,
      und kam zum totschlag. aus ihrer scheide zuzelte er honig, aus ihrem after senf, von ihren
      brustwarzen milch. besonders angenehm war es, die scheide mit hilfe eines dressiersackes mit
      honig anzufüllen. das soll den verkehr enorm genussreich gestalten. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-01-02</schema:dateCreated>
    <schema:mentions>ea</schema:mentions>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#">
    <schema:text> 4.1. it hat sich in einen jungen schnösel verliebt, ihrer beider all und alles ist
      das auto. gesprächsthema: der wagen läuft, er ist auffrisiert, er ist so schnell, dass es
      keiner glaubt usw. der ball der bgs wird die wucht des jahrhunderts, sagt sie, während sie auf
      und ab macht, auf mir sitzend. ich darf mich darüber nicht mokieren, weil ich nicht mehr
      weiss, ob ich nicht auch so war. es kommt uns immer gleichzeitig. wir sind wundervoll
      aufeinander eingespielt. ihr bekannter, rc, sandgasse, dichtet auch. er sagte z. b., den
      wiesinger kenne ich. ein dramatiker ist er nicht. da bin ich besser.sie: aber er bringt seine
      sachen an.er: er verstehtʼs, sich zu verkaufen. (so ein blödsinn.)der rc wird ja noch zeigen
      können, was er kann. ll, der hässliche gnom, polemisiert gegen rn. diese ungute figur ist ein
      schandfleck für linz mit ihrer bösartigkeit. überhaupt die linzer cliquen. ohne kommentar. ich
      bin bei keiner mitglied. ah, dieser alte esel. das stück vom don perlimplin des garcía lorca
      vermischt er mit seinen oberflächlichen kenntnissen aus dem spanischen bürgerkrieg und hat die
      pietätlosigkeit, es mit der ermordung des garcía zu verquicken auf primitive art. was sind das
      für menschen. das nennt sich ‚kulturredaktion‘. die alten weiss getroffen, eisenbahner. sie
      waren ganz erstaunt, dass es mir in moskau gefallen hat. sie wissen über die sozialistischen
      staaten nur, was sie aus dem tagblatt lesen und aus dem christlichen radio hören. und das ist
      weniger als wenig, das ist viel vom gegenteil. abends bei willi pointner. ein vitaler mensch.
      aber ich bin gesundheitlich nicht auf der höhe. bei lk gewesen. er ist fortschrittlich
      orientiert. tut zumindest so. viele menschen reden einem ja nur nach dem mund, so dass es
      wirklich immer schwerer wird, zwischen ehrlichkeit und verlogenheit zu unterscheiden. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-01-04</schema:dateCreated>
    <schema:mentions>it</schema:mentions>
    <schema:mentions>rc</schema:mentions>
    <schema:mentions>rc</schema:mentions>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P194"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P194"/>
    <schema:mentions>ll</schema:mentions>
    <schema:mentions>rn</schema:mentions>
    <schema:mentions>ah</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S118"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S74"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37"/>
    <schema:mentions>lk</schema:mentions>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.3">
    <schema:text> 16.1. abend bei stürzl mit bert brecht, mahagonny . kurt hat seine bücher
      verkauft. wieder eine bresche in die mauer der vorurteile. bronnen, der auch manchmal lesungen
      in meiner wohnung 1946 besuchte (zbonek, vera u. a.), war auch einmal mir zuliebe damals bei
      stürzl. war das eine aufregung. der grosse bronnen.bei haills auf dem pöstlingberg wohnte ich
      neben ihm, durch veras einladung. dg, die mich manchmal besuchte, schwitzte und roch wie junge
      mädchen eben riechen von der achsel her und zwischen den beinen. schweiss, saure milch,
      fleisch, rohes fleisch. av trug nie hosen unter dem rock und blitzte schwarz und rot in die
      gegend. und im herbst kam ich zu bronnen in die redaktion als mitarbeiter. grete schmied als
      neue assistentin. [...] ein russischer generalleutnant war da. vortrag wie der hollitschers
      überfüllt.ein nazi sprach. wieso nazi? null mit führergehaben. eine dicke alte mäzenin
      (möchtegern-mäzenin)herablassend sagte sie zu mir: sie schreiben auch? lassen sie mich doch
      mal was lesen.seither ignoriere ich sie nicht mehr. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-01-16</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P195"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85"/>
    <schema:mentions>dg</schema:mentions>
    <schema:mentions>av</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S75"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P30"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.4">
    <schema:text> 26.1. [...] f. j. heinrich gibt sich immer als maturant der arbeitermittelschule
      aus, so wie hugo schanovsky als verteidiger von berlin. diese burschen, rätselhafter
      geltungstrieb. dabei unsinnig und erbärmlich. it bekam schreikrampf, weil einmal das wort
      kommunismus fiel. sie gibt sich immer so weltoffen, aber die offenheit wird bald begrenzt und
      verdunkelt. reicht kaum über die grenzen ihrer eigenen person. kommunismus macht diese
      würstchen alle bleich und lässt sie stammeln und lallen. darum flüchten sie gerne in die
      irrealität, in die metaphysik. dort gibt es oberflächliches geplapper, das keiner
      kontrollieren kann. fällt ein handfestes argument, dann sind sie beleidigt. rd gibt sich seit
      neuestem gerne als dr. der theologie aus. auch so ein fall. ich komme mir mit allen diesen
      unfertigen kreaturen manchmal wie ein mensch im zoo vor, umgeben von seltsamen und exotischen
      tieren. muss amerika, das grosse, sich vor dem kleinen kuba fürchten? was soll das rühren der
      kriegstrommel? oder ist es die idee, die das reiche land bange macht. lb und rr heiraten in
      diesen tagen. beide, weil ihre mädchen schwanger sind. was kafka im process geschrieben hat,
      sind nur reflexionen seines kranken gehirns auf seine erfahrungen mit verlegern. das eigene
      suchen, herumgeschickt, vertröstet, irregeführt, enttäuscht werden. man hat dann daraus, weil
      man die speziellen nöte des schreibenden nicht berücksichtigte, die ‚grosse literatur‘
      gestempelt. allerlei hintergründiges, metaphysisches hineingelegt. religiosus – bedenken,
      ängstlich, voller zweifel.katholisch – allgemein, über die ganze welt hin. hugo schanovsky ist
      wieder einmal überall zu finden. preis der steirischen landesregierung, peter-rosegger-preis,
      an den nazisänger bruno brehm. die mörder sind unter uns.und die sänger des mordes und der
      mörder erst recht. der film über dimitroff – gut gemacht, wirksam zusammengestellt, welch eine
      familie. drei söhne in kerkern und lagern der reaktion erschlagen.während der feier fiel thal
      ernstl um. er wurde weiss wie eine wand. nazis gibt es zwei sorten: die reinen gläubigen
      dummköpfe und die zyniker. dazwischen das grosse heer derer, die zwischen dummheit und
      zynismus alle schattierungen spielen. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-01-26</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"/>
    <schema:mentions>it</schema:mentions>
    <schema:mentions>rd</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34"/>
    <schema:mentions>lb</schema:mentions>
    <schema:mentions>rr</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P107"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S76"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P243"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S119"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P122"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#">
    <schema:text> 10.2. krapp oder das letzte band in der galerie koller-beyvl. hervorragende
      leistung adolf laimböcks. heri heinz als ‚kritiker‘ beim volksblatt macht auf kühl.und da soll
      man linzer zeitungen lesen, wenn man weiss, welch geistes kinder die ‚kulturredakteure‘ sind!
      schwere weststürme. (Anm.: Nummerierung beginnt hier von Neuem) ZWERGRIESEN. in frankreich
      blieben am 13.11. alle räder still stehen. züge, autos, büromaschinen. ein gewaltiger
      trauerzug setzte sich in bewegung nach père lachaise, um die opfer des polizeiterrors zu
      beweinen. de gaulle scheint von der gleichen ‚eisernen schwäche‘ wie schuschnigg befallen.
      überall, wo bürgerliche kanzler am werk sind und in den händen der reaktion zu wachs werden,
      dort tauchen diese leute auf, die es zwar gut meinen, aber keinen weg wissen. und immer werden
      sie eher der rechten nachgeben als der linken, auch wenn es viele, viele menschenopfer kostet.
      denn das sind linke. und nächstenliebe verlangt das christentum nur für die konservativen und
      gläubigen menschen, nicht für kommunisten oder sozis. warum gibt es keine grossen verbrecher
      mehr? weil diese naturen alle ihre triebe im ‚grossen geschäft‘ befriedigen können. in usa
      begann es, als al capone und andere grossgangster im geschäft mehr sicherheit sahen und ihre
      verbrechen unter dem schutz der bürgerlichen gesetze einträglicher wurden. b. b. was ist ein
      einbruch in eine bank gegen den besitz einer bank? was ist ein dietrich gegen eine aktie?
      [...] einer erwirbt das vertrauen von hunden und katzen, dann erwürgt er plötzlich die
      ahnungslosen, die sogar den würgegriff vertrauensvoll erdulden.er lernt ein mädchen kennen und
      macht mit ihr das gleiche. sartre kann sich nur schwer mit dem gedanken abfinden, ein sänger
      des proletariats zu werden. andererseits weiss er, dass es seine aufgabe ist, das ekelhafte
      bürgertum zu zerstören.sicher fiel es auch einem sänger der aristokratie nicht leicht, sich
      auf das bürgertum umzustellen, selbst wenn er schon am grab der feudalen mitschaufelte. [...]
      briefmarken sammeln, basteln, kleingärtnerei, auto waschen sind das wesen der destruktiven
      vollendung. heri heinz hat ‚diesen wisch‘ der antiatomgruppierung, in dem der wahnsinn des
      atomkrieges angeprangert wird, sofort in den papierkorb geworfen.sind das noch menschen? oder
      bloss dummköpfe? fanatismus, leidenschaft der dummköpfe.gemütlichkeit, leidenschaft der
      schwachen. heinz rief an: hast du gelesen, was ich über krapp geschrieben habe? diese
      eitelkeit wegen eines jeden satzes, den sie schreiben. faschismus – die solidarität der
      bösartigen unschuld. le, weite weiche landschaft ihres körpers. nichts flaches. meine
      sturmangst scheint bezähmt. ich fürchte nicht mehr niederstürzende häuser. [...] in budweis
      heisse diskussionen um die sozialreformen josefs II.und um die 90% nazi.die rente wurde um 32
      schilling gekürzt, der mietzins dagegen um 20 schilling erhöht. ein ‚geschäft‘ von 50
      schilling.und so geht es millionen, bloss sie merken es nicht, weil sie so restlos glücklich
      sind, wie sie immer in den bürgerlichen zeitungen lesen und im bürgerlichen rundfunk hören
      können. [...] ar liess sich am gesäss die sommersprossen entfernen. sie musste mit angezogenen
      beinen liegen und dem arzt ihre intimsten körperstellen zurecken, was sie erregt haben dürfte.
      die schwester erzählte mir von der erektion. alles blühte auf. der assistent und ich, wir
      sahen wie gebannt zu. auch die schwester. nachher wurde sie ohnmächtig vor scham und lust. rw
      im theater getroffen mit einer netten schlanken freundin in blond. friseurin? als kommunist
      steht man immer in der hkl. das macht das leben spannend, unterhaltsam und sinnvoll. die
      etappen, aus denen wir versorgt werden, sind china, die su und andere sozialistische staaten.
      die alte sozialdemokratie hat sich geistig selber überwunden. was immer heute geschehen mag,
      wie schwach die kpö auch ist, der kommunist steht auf seiten der menschlichen,
      wirtschaftlichen, politischen und kulturellen sieger. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-02-10</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P244"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S13"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S120"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P40"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P196"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G35"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P245"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P38"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S13"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"/>
    <schema:mentions>le</schema:mentions>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P198"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33"/>
    <schema:mentions>ar</schema:mentions>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <schema:mentions>rw</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S121"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.5">
    <schema:text> 8.3. immer noch saukalt. elende geldverhältnisse. opferrente in sicht.
      schulden.ausschreibung der oö. landesregierung für dramatik. aber der autor soll nicht älter
      sein als 40. das träfe genau auf mich zu. ob ich diesmal die 10.000 bekomme oder ob sie wieder
      einen dreh finden, den preis irgendeinem kleinen ehrgeizling zu geben, der auf ihrer seite
      steht. oder nur um mir eins auszuwischen, der ich ihr grösster feind bin.ausserdem sind die
      10.000 ohnehin schon wieder entwertet. wichtig für spannung wie bei o. henry ist die
      kontrapunktik und die mehrfachen höhepunkte. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-03-08</schema:dateCreated>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P246"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#">
    <schema:text> 10.3. drei schwestern von tschechow gesehen. ein herrliches, schwermütiges stück.
      wie tschechow die perspektiven vorausahnt: es wird keinen menschen mehr geben, der nicht
      arbeitet. alle werden glücklich sein ... sonntag susanne polsterer kennen gelernt in
      ebelsberg. eine nette, bezaubernde frau. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-03-10</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S80"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#">
    <schema:text> 18.3. ea war da und läutete schon früh um sieben sturm. dann rief sie immer wieder
      an, ich sollte auf den bahnhof kommen. sie gab mir damals in eibiswald nichts als eine kurze
      berührung zu ihren gunsten. ich ging leer aus. diesmal sie. späte rache.am 20. kam ein böser
      brief: du schuft, du schwein usw. bk hat ir verlassen und wurde vom vater auf die strasse
      gesetzt. yp ist geschieden worden. auch er irrt herum. beide wegen anderer frauen. sind noch
      nicht dahintergekommen, dass nichts besseres nachkommt. man richtet sich besser ein auf das,
      was man hat. [...] elende zeiten. bin mit roman auf seite 570. wenig geld für farbband und
      papier. versetze morgen die schreibmaschine, weil die hundesteuer bezahlt werden muss. und der
      gaskassier kommt. in den o.ö.n. vom 31. beweist ld, dass man froh sein muss, wenn der friede
      über zwei generationen anhält. kriege sind so unausbleiblich wie gewitter.damit aber die angst
      nicht unnötig vergrössert wird, heisst es jetzt, bestünde keine atomgefahr. und solche art
      menschen, ignoranten und antihumanisten, haben heute wieder die ganze folgsame bürgerliche
      welt in der hand, die sich immer mehr orwells vision nähert: wunschdenken, zwiedenken und auf
      befehl einheitsdenken. und der grosse bruder denkt für sie alle. (ich bin ein freier mensch,
      ich habe keine ahnung.)und der böse feind, der alle diese nullen bindet, ist der kommunismus.
      perversitäten der verschiedensten art sind nur möglich bei einer sexuellen
      interessengemeinschaft, die schon lange dauert. neue partner haben nur die vereinigung und das
      normale im sinn. die variationen kommen später.eine ehe hingegen ist nur mit militärischen
      gesichtspunkten zu beurteilen und zu erhalten. angst oder unlust, das gilt nicht. wo käme man
      hin, wenn alle desertierten? natürlich wird eine ehe eintönig, vor allem das rein fleischliche
      betreffend. andererseits macht man sich selber was vor, wenn man dem solch grosse bedeutung
      über das vierzigste lebensjahr hin beimisst. und rasche triebbefriedigungen lassen sich so
      nebenbei doch finden. dazu ist es nicht nötig, eine an sich harmonische bindung, die man
      gewohnt ist und die häusliche ordnung und frieden sichert, aufzugeben. wenn jeder soldat
      davonliefe? wo bliebe da der sieg im lebenskampf? wie soldaten haben ja auch ehepartner ihre
      freien stunden. in welchem land lebe ich? unter verrückten? ew redet in den oön von einem
      überholten pazifismus. und dass junge menschen dafür anfälliger seien. auch borchert ist heute
      nicht, was wir brauchen.so was nennt sich kulturträger. er hat nichts dazugelernt. ein
      typischer vertreter der bürgerlichen welt. engstirnig, unbelehrbar, kriegerisch. und ein mit
      dem titel die zeit versehener werbefilm zeigt panzer und lässt den text vernehmen: wenn wir
      stark wären, würden auch starke gegner sich scheuen, uns anzugreifen.als ob wir seit
      jahrhunderten schon von jemandem angegriffen worden wären ausser von den piefkes. oder immer
      selber angreifer waren. roman fertig. ich bin entspannt. ertrage wieder jedermann. sogar den
      viel redenden. ye. er ist wie ein spiegel, der sonnenstrahlen reflektiert, ohne selber heiss
      zu sein. er reflektiert wissen, ohne selber welches zu haben. kleinschmidt hat heinrich für
      den maerz vorgeschlagen. der liebe ernsthaftling heinrich möchte in ‚die gute gesellschaft‘
      aufsteigen.auf die frage, was heinrich denn aufzuweisen hätte, hat er erklärt: ein
      gedichtbändchen im linzer kulturverlag. kain aber gedenkt keiner zu empfehlen. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-03-18</schema:dateCreated>
    <schema:mentions>ea</schema:mentions>
    <schema:mentions>bk</schema:mentions>
    <schema:mentions>ir</schema:mentions>
    <schema:mentions>yp</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P200"/>
    <schema:mentions>ld</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202"/>
    <schema:mentions>ew</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50"/>
    <schema:mentions>ye</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.6">
    <schema:text> märz 62 landesregierung lehnt gesuch um 500 ös ab. hätten mir angeblich im vorjahr
      2000 gegeben. schade. kein geld, roman zu verschicken. in der au liebespaar am werk
      überrascht. es hat etwas rührendes und bezauberndes, menschen beim geschlechtlichen verkehr zu
      sehen, nichts ekelhaftes oder hässliches (ausser für neidhammeln). man möchte lange zusehen
      und alles miterleben, das ist die erste reaktion, ehe man sich taktvoll und vielleicht
      unangebracht entschliesst, weiterzugehen und zu tun, als wäre nichts gewesen. die dame sah nur
      mit brechenden augen herüber, hatte aber weder zeit noch kraft, entrüstet oder erschreckt zu
      sein. nur lust stand in ihren sterbend brechenden augen. weinheber, der kleinbürger ohne
      tiefere bildung, und hitler konnten sich dem sog von unten nicht entziehen. weinheber war
      lebenslang von menschen umgeben, die er seine freunde nannte. menschen ohne innere
      dimensionen, mit spiritueller potenz, kleinbürger der kultur.er kannte keine fremdsprachen
      ausser den mühsam und spät erlernten antiken sprachen. er ist binnenmensch. er sucht nur
      menschen, mit denen er trinken und reden kann. es gibt kaum eine provinziellere erscheinung
      als ihn. vielleicht hat diesem wiener spiesser deshalb der kitsch und das kleinbürgertum
      seiner engeren heimat soviel gegeben.darum spricht er die sprache der leute, die sich an den
      wein klammern, aber er ist besessen, die sprache der hochkultur zu erlernen. alle seine
      gedichte sind versuche, die versäumte matura nachzuholen. (als ob das so wichtig wäre?) es den
      schulfüchsen zu zeigen. und in der form der hochsprache sagt er nun dinge aus, die der welt
      der dienstmädchen angehören (friedrich heer). [...] </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-03</schema:dateCreated>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P204"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.7">
    <schema:text> 9.4. sozialistischer frauentag im landestheater. text hugo. einstudierung rosl
      neyder. alles recht gut und lieb gemeint. die bösen von links und rechts wollen nicht den
      frieden, aber wir, wir sozis ... wir allein sind imstande, den frieden zu erhalten (wenn wir
      nicht gerade für den krieg stimmen, und wärʼs mit dem kaiser). gut war das maschinenballett.
      pathetisch, teigig, dick aber der text (hugos ‚festgedicht‘). gut bürgerlich, der chor auf
      ‚schön‘ zurechtgemachte alte männlein und weiblein, für die not immer romantik schien. neue
      spiele der ‚gesellschaft‘. nach pfeffer in arsch blümlein in loch. hugo lässt in
      sbz-veranstaltungen kriegsverbrecher reden. wie sie alle unter einer decke stecken. dieser
      claus mahnert oder wie er heisst, hauptsache antikommunist. dann ist er schon unser ‚freund‘. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-04-09</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I21"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.8">
    <schema:text> 12.4. lese wieder helen dreisers mein leben mit dreiser. seicht, als schriebe
      gerdl über heri. aber ganz interessant.z. b. das treffen mit churchill. dieser meinte, dreiser
      sähe russland falsch, er selber gäbe russland höchstens noch sieben jahre. dann wäre alles
      vorbei. dreiser kritisierte den sozialen standard in england. darauf churchill: wir sind
      willens, die hälfte des nationaleinkommens dafür zu verwenden.drauf dreiser: sie mögen willens
      sein, aber tun werden sie es nicht. das war es, was teddy wollte. gerechtigkeit für alle
      menschen der welt. er fühlte, dass er in dem russischen experiment den ersten praktischen
      schritt zu diesem ziel gesehen hatte. bei puluj gewesen. er servierte einen puppenspieler aus
      münchen. geboren in kiew, emigriert. versteht es meisterhaft, seine hände zu beleben. und
      allerlei andere gegenstände. er hätte diese fähigkeit in den langen jahren seiner
      gefangenschaft (unter den roten, klar) erworben. diese biederen leutchen hetzen wirklich immer
      und überall ohne jedes schamgefühl, so tief ist der hass gegen den kommunismus. anwesend waren
      oberhuber, kasten, ritter, huala uam. der camping-volkswagen gefällt uns. damit könnte man
      ziellos und planlos herumfahren in der gegend. kitschige lieder von weissen haaren im radio.
      diese weisheit stammt noch aus einer zeit, da der junge mensch wirklich nur von den älteren
      seine weisheit beziehen konnte. das tier vom leittier. das ist durch die allgemeine
      schulbildung überholt. der junge mensch lernt immer mehr, als der schon alternde weiss. und
      die lebensklugheit hat keinen kurswert, die selber zu erwerben legt der grösste dummian
      leidenschaftlichen wert darauf.gerade heute, wo die älteren und ältesten immer die am
      geistlosesten dahinfaulenzenden sind. im schrebergarten. mit wenigen ausnahmen. warum
      ehrfurcht vor solch weissem haar? in dummheit ergraut? geschäftsmann heinrich, dichter, hat
      bei korb eine liste aufliegen, nach der immer gewisse kunden mit seinen werken versorgt
      werden. meine armeen: die kurzgeschichten sind stosstrupps, die immer weniger mit blutigen
      köpfen zurückkommen, sondern den boden für grössere schlachten bereiten.schauspiele sind
      besatzungstruppen. schnelle offensiven sind mit ihnen nicht zu machen. nur für
      occupationszwecke.der roman: schwere waffe. hält die stellungen. panzer, schlachtenkreuzer.
      hörspiele: luftwaffe. schlecht bestellt. kann ein dichter oder selbst ein schriftsteller
      schreiben, ohne die welt zu kennen?heutzutage kann ein mensch, der schreiben will, überhaupt
      nicht auskommen ohne die kenntnis des kommunismus, marxismus.auf ihn verzichten heisst, sich
      der modernsten geistigen mittel begeben. als wäre man gegen jedes moderne auto, um einen alten
      ford zu fahren. man möchte die radiogebühren erhöhen, anstatt die 70 parasiten aus den
      länderstudios hinauszuwerfen. sie witzeln, schmusen, greifen den hübschen radiodamen in die
      intimsphären und sind sehr vergnügt, da sie für wenig leistung viel bezahlt bekommen.
      zwischendurch legen sie wieder ein plättchen auf den teller und sprechen ihre klerikalen
      meldungen und einfälle durch. die schwarze pest hat sich unheimlich ausgebreitet bei uns, weil
      die sozis nicht entschieden genug dagegen auftreten. ich kann mir vorstellen, dass es in den
      usa leute gibt, die gegen das lynchen und den mord durch polizei und fbi sind, weil ja solche
      praktiken die arbeitskräfte hinwegraffen. brutalität und intelligenz? jetzt haben wir susi
      schon zwei jahre lang. ein ganz entzückendes tierchen. sie fährt sehr gerne roller, das kleine
      pekinesenfräulein. wenn es heiss ist, geht sie ungern zu fuss, wenn ich an der schreibmaschine
      sitze, ist sie brav still. wenn ich aufhöre zu schreiben, will sie spielen. sie ist sehr
      aufmerksam, hört auf jedes wort. ich ging mit ihr heim, wegen müdigkeit. als ich aber die
      tasche nahm, in der sie, auf den roller gehängt, sitzt, wurde sie wieder ganz lebendig und
      lustig.sie bellt matrosen, zigeuner, alte leute an. menschen, die ärmlich gekleidet sind. also
      kein sozialistischer hund. oder doch? denn sie mag armut nicht.wenn eva mit dem einkaufskorb
      loszieht, reisst sie sich auch nicht drum mitzukommen. sie weiss schon, dass das nur strapazen
      bedeutet. die sonne spiegelt sich im strom. der bagger scheppert gleichmässig. plötzlich rennt
      sie wie der blitz los über die wiese. sie hatte vergessen, dass ich hinter ihr war und wähnte
      mich vorne. ganz ‚in gedanken‘. sie ist klug und auf entzückende weise frech und präpotent.
      erst seit ich kommunist bin, habe ich denken gelernt und verschiedene untugenden abgelegt wie
      neid, wütend werden, böse sein. der kommunismus hilft denken lernen, lehrt auf jede frage eine
      antwort zu suchen. der antikommunismus oder eine geisteshaltung, die ‚rechts‘ steht, schläfert
      ein, macht denkfaul, zum blinden nachredner der propagandaparolen, die man aus den
      bürgerlichen zeitungen empfängt. die leutchen empfinden es nicht so. sie nennen das ‚freiheit‘
      und tun dürfen, was sie wollen. dabei tun sie nur, was ‚die‘ wollen. sie sind alle sklaven und
      hiwis der millionäre, die mehr und mehr anwachsen. 1955 gab es 600 millionäre in österreich.
      jetzt gibt es schon bald zehntausend. zw ist so ein bedauernswertes produkt des american way
      of life. engstirnig, kurzsichtig, brutal. zw: unternehmer müssen hart arbeiten und sehr
      gescheit sein. zw: klassen gibt es doch nicht mehr. zw: (bezgl. antreiberei in kaufhäusern)
      das ist doch wurscht, ob eine verkäuferin etwas verkauft. zw: über die aktien: das sind arme
      hunde, die aktienbesitzer. man verdient damit kaum was. die paar schillinge im jahr.weltfremd,
      hat er keine ahnung von der arbeiterschaft und deren welt. kein wunder, dass solche leute in
      einer sozialistischen zeitung die sp-genossen so verdummen können. wie dumm, wenn ein
      normalverdiener seinen ‚schönsten anzug‘ anzieht. schon daran müsste er erkennen, dass er im
      grund ein armer teufel ist. zum guten anzug gehört der tolle wagen, die villa, das scheckbuch,
      nicht die guten sitten allein oder das brave verhalten, nichts zu sagen, was offiziell verpönt
      ist. der marxist kommt nicht nur von links.die waffe der gehirnwäscher ist sympathie. ihr ziel
      die überredung. die methoden zur stählung des widerstandes gegen die gehirnwäsche sind
      unzulänglich und bewirken das gegenteil. es gibt kein besseres opfer für den gehirnwäscher als
      eines, das greuel erwartet. ein kommunist ist ein geschulter marxist. ,marx̕ erster grundsatz:
      man muss das system, das man bekämpft, studieren. der 2. grundsatz: man muss verständnis haben
      und es von innen sehen. im manifest überzeugt er durch seine sachkenntnis und schafft eine
      günstige atmosphäre, indem er der bourgeoisie glühende anerkennung zollt, die ihr wohl nie
      zuteil worden wäre. allerdings nur für den abschnitt der geschichte, für den sie zuständig
      war.das ist gehirnwäsche. und diese methode, nicht folterungen, misshandlungen,
      einschüchterungen haben geschulte marxisten stets angewandt. mit alten soldaten sprachen sie
      als alte soldaten. mit eltern liebevoll über ihre kinder und ehrerbietig von ihren frauen. mit
      amerikanern sprachen sie von der herrlichen verfassung amerikas, mit arabern über
      nationalismus und mit bischöfen über gott.wie partisanen einer intellektuellen kolonne bringen
      sie uns auf ihre seite, indem sie ganz gemächlich auf die unsere schlendern. ihre gefahr liegt
      in ihrem beifall, nicht in ihrem fluch. die marxistische technik fordert nämlich nicht kraft,
      sondern verstand. was zählt, ist die kenntnis des gegners und die fähigkeit, seine position
      verständnisvoll zu sehen.wir sollten vom kommunismus und seinen leistungen so viel wissen, wie
      marx vom kapitalismus wusste.‘alles aus die überentwickelten nationen , leopold kohr. econ-v.
      mit absicht hohe kunst zu machen, diese absicht ist im grunde eine zutiefst kleinbürgerliche,
      provinzialistische absicht. ausdruck eng persönlichen ehrgeizes.und so flüchten sie in
      gefilde, wo vielleicht grösse daheim ist. ins chinesische, ins asiatische, ins ferne, fremde.
      und wäre doch die wahre grösse darin, das grosse bei uns zu sehen. solch ein bewusster start
      verrät die kleinheit des startenden.der wahre künstler arbeitet aus lust, aus drang. er kann
      nicht anders. und machte er stümperhafteste arbeiten, er muss schaffen. und aus diesem boden
      wachsen dann die wahrhaft grossen werke, die für ihre zeit stehen. er weiss, was er kann, alle
      können ihn beobachten, schmälern und heruntersetzen. us-amerikaner versprühen gift über
      vietnam. ostern griffen erstmalig us-hubschrauber ‚in die kämpfe ein‘. und gleich auf die
      brutalste faschistische art. quant a moi, ich lernte erst durch den marxismus denken. ich kann
      das ohne weiteres zugeben. vorher lebte ich wie ein tier, dumpf wie alle andern in diesem
      ‚glücklichen‘ österreich. machte alle empörenden verbrechen mit, indem ich sie niemals
      anprangerte, sondern heimlich darüber lachte, mich freute. wie unmenschlich man wird als anti.
      weil nur noch der ‚sportliche ehrgeiz‘ zählt. die vormilitärische erziehung ist auch nur ein
      abwälzen eines teils des wehrbudgets auf die eltern. die kinder kommen mit besserer kondition
      zum heer. liebe, dieses zauberwort, soll nur dazu dienen, das abstossend ‚vernünftige‘ des
      nachwuchszeugens zu romantisieren. wem verginge nicht ‚alles‘, wenn er auf kommando nachwuchs
      zeugen sollte? antikommunismus und lüge gehen hand in hand. man sieht das wieder im
      zusammenhang mit burgess und maclean, über die man heimkehrwünsche lanciert, um die rückkehr
      von golob zu neutralisieren. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-04-12</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P205"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P205"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P206"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G24"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G217"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I10"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"/>
    <schema:mentions>zw</schema:mentions>
    <schema:mentions>zw</schema:mentions>
    <schema:mentions>zw</schema:mentions>
    <schema:mentions>zw</schema:mentions>
    <schema:mentions>zw</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P209"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S245"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S122"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P249"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#E1962.9">
    <schema:text> ostern 1962 niemals hätte ich gedacht, dass ich jemals wieder auf eigenen füssen
      auf die gradenalm gelangen könnte. und ich habe es geschafft. sehr langsam und mit grosser
      anstrengung. aber es hat sich gelohnt. unterstützt wurde das unternehmen durch die lückenhafte
      erinnerung, die mir den weg so leicht vorspiegelte, wie er ‚damals‘ war. damals ging ich 45
      bis 50 minuten.diesmal mehr als vier stunden. wir tranken oben literweise almdudler, eiskalt.
      susi, das tapfere kleine tierchen, war die ganze zeit ebenfalls auf ihren eigenen beinchen.es
      war heiss, es war steil, es war schlammig, schneeig. aber immer riss mich und meine
      fusstruppen eva und susi der wille vorwärts und der glaube, um die nächste ecke wäre die alm.
      aber es zog sich und zog sich. und oben, nach den mehreren litern schiwasser, auf die heissen
      felsen und blick ins tal. susi auf vorgeschobenem posten, dieser tapfere kleine
      gebirgspekinese. moskau wieder gesehen im zentral-kino.die ersten worte: sie: liebst du? er:
      ich liebe!und die letzten worte: er: liebst du? sie: ich liebe! </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-04</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
  <wiesinger:Entry rdf:about="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962#">
    <schema:text> 24.4. wieder kein körnerpreis. wenn die ‚gutmütigen‘ macht über andere haben, dann
      werden sie brutal, denn die dummheit der gutmütigen (deren leidenschaft gemütlichkeit ist)
      lässt ihnen keine andere wahl. ee unvergesslich, wenn auch nicht so wie eh letztere war nur
      geschlecht von den augen bis zu den kniekehlen. da sprühte alles von wahrer, echter lust. man
      hatte nie das gefühl, diese frau opfert sich, ist gleichgültig, sondern immer hatte man das
      gefühl, man beglückt sie, wie man nicht mehr jemanden beglücken kann. das ist das wunderbare.
      sie war ein sprühendens, buntes, farbig glühendes bad. ein weib, geöffnet für das gute und
      herrliche.bei der gi war alles oberflächlich. sie liebte egoistisch. bei der ee alles nur
      angst, zuwenig zu haben. eh gebrauchte ihren körper und ihren geist und das spezifische gerät
      raffiniert wie ein chirurg, wie ein goldschmied und überall. wald, kirche, eisenbahn, neben
      eltern und neben fremden. und sie strahlte immer glücklich (57–50).mit gi schachspiel in au im
      türkensitz (unbekleidet und in heisser sonne) (47–53).erinnerungen in zusammenhang mit
      gradenalm an zaunried, den kasperl. schachermeyer, den intriganten. an heissen tagen mit den
      fahrrädern unterwegs. aufstieg, spass im heu mit mädchen. marsch zum törl. und davor, ich
      meine vor uns liegend der krieg mit all seinen ungewissheiten. und ringsum tobte er bereits.
      spazierfahrt durch die südwestliche peripherie von linz. da gibt es elendsviertel.
      bretterhütten, arbeitssklaven, arme teufel.daneben kirchen, deren wert in die zehn und zwanzig
      und dreissig millionen geht. ein haus mit 50 wohnungen könnte man jetzt um 7 millionen bauen.
      aber das hilft ja nicht zur macht. und macht allein ist wichtig, denen, die von nächstenliebe
      reden.fährt man in die su, dann kommen die kleinen kläffer wie zw und sagen: man zeigt euch ja
      nicht alles.wer zeigt den touristen bei uns diese lager? oder in wels, lichtenegg?wie sagt ein
      privatmann, wenn er einem anderen auf die zehen steigt? aha, pardon, entschuldigens. und
      ähnlich.selbstkritik. und die selbstkritik in der komm. partei ist nicht viel anders. man
      entschuldigt sich für einen groben fehler, den man gemacht hat.aber da hebt das wehgeschrei
      der speichellecker an. </schema:text>
    <schema:dateCreated>1962-04-24</schema:dateCreated>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S91"/>
    <schema:mentions>ee</schema:mentions>
    <schema:mentions>eh</schema:mentions>
    <schema:mentions>gi</schema:mentions>
    <schema:mentions>ee</schema:mentions>
    <schema:mentions>eh</schema:mentions>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"/>
    <schema:mentions>gi</schema:mentions>
    <schema:mentions>zw</schema:mentions>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G218"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"/>
    <schema:mentions rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"/>
    <wiesinger:note rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"/>
    <gams:isPartOf rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.1962"/>
    <gams:isMemberOfCollection rdf:resource="https://gams.uni-graz.at/context:wiesinger"/>
  </wiesinger:Entry>
</rdf:RDF>
