<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <!-- dieses Dokument enhält einen Ausschnitt aus dem TEI-Dokument o:wiesinger.1962 des Projektes "Digitale Edition der Tagebücher Karl Wiesingers",
    wobei die einzelnen Tagebucheinträge (eruiert nach Datum) hier mit <div type="entry" xml:id="xxx" modelliert wurden -->
  <teiHeader xml:lang="de">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Tagebuch von 1962</title>
        <author ref="http://d-nb.info/gnd/119308649">
          <forename>Karl</forename>
          <surname>Wiesinger</surname>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName corresp="https://stifterhaus.at" ref="http://d-nb.info/gnd/1066114358"
            >Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich</orgName>
        </publisher>
        <authority>
          <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
            ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung - Austrian
            Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität Graz</orgName>
        </authority>
        <distributor>
          <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset Management
            System</orgName>
        </distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0">Creative Commons BY-NC
            4.0</licence>
        </availability>
        <date when="2020">2020</date>
        <pubPlace>Graz</pubPlace>
        <idno type="PID">o:wiesinger.1962</idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title ref="gams.uni-graz.at/wiesinger">Digitale Edition der Tagebücher Karl
          Wiesingers</title>
        <respStmt>
          <resp>Projektleitung</resp>
          <persName>
            <forename>Helmut</forename>
            <surname>Neundlinger</surname>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt xml:id="editor">
          <resp>Editor, Annotationen</resp>
          <persName>
            <forename>Helmut</forename>
            <surname>Neundlinger</surname>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Datenmodellierung</resp>
          <persName>
            <forename>Selina</forename>
            <surname>Galka</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>Österreich</country>
            <region>Oberösterreich</region>
            <settlement>Linz</settlement>
            <institution>Adalbert-Stifter-Haus Linz</institution>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <textLang mainLang="de"/>
          </msContents>
          <history>
            <origin>
              <origPlace>TODO</origPlace>
              <origDate when="1962">1962</origDate>
            </origin>
            <provenance>Karl Wiesingers Nachlass wurde nach seinem Tod von seiner Nichte an das
              Adalbert-Stifter-Institut übergeben. </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Die Orthographie des Originals ist weitgehend erhalten, offensichtliche Tippfehler
            wurden korrigiert.</p>
          <p>Aus personenschutzrechtlichen Gründen wurden Anonymisierungen bzw. Streichungen
            vorgenommen. Dies betrifft Passagen, in denen intime Handlungen dargestellt werden,
            explizite Beleidigungen, Beschimpfungen sowie von Wiesinger wiedergegebene Aussagen von
            Dritten, deren tatsächlicher Inhalt nicht mehr überprüft werden kann. </p>
        </correction>
        <normalization>
          <p>Datumsangaben wurden vom Editor normalisiert.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <ab>
          <ref target="info:fedora/context:wiesinger" type="context">Tagebücher von Karl
            Wiesinger</ref>
        </ab>
        <p>Die digitale Edition der Tagebücher des Linzer Schriftstellers Karl Wiesinger stellt ein
          zeit-, literatur- und lokalgeschichtlich singuläres Zeugnis bereit: Wiesingers bislang
          unveröffentlichte Aufzeichnungen aus den Jahren 1961 bis 1973 dokumentieren sein Werden
          als literarischer und politischer Außenseiter im österreichischen Kulturbetrieb und geben
          auch Auskunft über den vom Kalten Krieg geprägten Alltag und die gesellschaftliche
          Atmosphäre im Linz der Nachkriegsära. Die digitale Edition ist mit umfassenden
          Informationen zu Leben und Werk des Autors sowie Kommentaren zu zentralen Aspekten der
          Tagebücher ausgestattet und ermöglicht über das Personen-, Orts-, Institutionen- und
          Schlagwortregister schwerpunktmäßige Recherchen bzw. transversale Lektüren.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="de">
    <body>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.1">
        <p>
          <date when-iso="1962-01-01">1.1.1962</date>
        </p>
        <p>wieder ein jahr vorbei. es ist zwei uhr. wir sind etwa um halb acht uhr früh von
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> nach
          hause gekommen. es war ein turbulentes und lustiges fest. <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P240">margit</persName> hat ein
          grossartiges büffet ausgerichtet gehabt und sich grosse mühe gegeben. </p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>vor einigen tagen überraschend zu <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">schanovsky</persName>. er spielt
          jetzt mit seiner frau ,mensch ärgere dich‘ nicht. in der politik hat man ihn scheintʼs
          hinausgelehnt, oder will er selber aus opportunismus nicht mehr?</p>
        <p>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P137"
          >scheibenbogen</persName>, niveauloser krämerpoet, hat, wie man hört, sein ganzes
          privatkapital in die <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S8">mühlviertler
              heimatblätter</term>
          </hi> gesteckt. <lb/>
          <pb n="55" xml:id="T1962.1"/> publikation, die schon tot geboren wurde. er sitzt im obus,
          ist bleich und träumt von unverdientem ruhm. die sprossen der leiter hält er in der hand,
          aber die höhe wird er nie erreichen.</p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>
          <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G215">peru</placeName> war
          eine kommunistische oligarchie. und ein vorbildliches staatswesen (vor <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P241">pizarros</persName> einfall).
          nur von den einfallenden spaniern wurde das staatswesen als blutiger moloch geschildert
          (wie das heute die kreuzritternden amerikaner mit dem <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> tun).<lb/>16.000
          kilometer strassennetz, alle zwei meilen eine kurier-station, die nachrichten mit der
          geschwindigkeit von 400 km p j weitergab (auch rauchsignale). sie standen zwar noch auf
          der neolithischen stufe und waren daher nicht fähig, ihr system und ihr gesellschaftliches
          und politisches wesen weiterzugeben, aber all das war vorbildlich. die bebauung des bodens
          war eine heilige handlung, der sich auch die herrscher nicht entzogen.<lb/>es gab
          dorfgemeinschaften (kolchosen), jeder bauer hatte bereits sein eigenes kleines
          familiengrundstück. die arbeitsleistung wurde nach punkten eingeteilt und gewertet (je
          schwerer, umso mehr punkte). die arbeit in den bergwerken gehörte zu den
          kürzesten.<lb/>grundsatz war, dass jeder arbeiten müsse, keiner aber zuviel arbeiten
          solle. not leiden war nicht erlaubt, verpönt, darum niedrige sterberate, selbst beim
          strassenbau, der damals zu den härtesten arbeiten gehörte.<lb/>da niemand in <placeName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G215">peru</placeName> reich werden
          konnte, konnte auch keiner arm sein.<lb/>was an werten da war, gehörte allen. und es gab
          keine private knappe mildtätigkeit, sondern wenn not am mann war, wurde immer sofort und
          grosszügig vom gemeinwesen geholfen. grosszügige massnahmen, die dem betroffenen keine
          erniedrigung brachten. ehrgeiz, habgier, selbstsucht hatten in der brust des peruaners
          keinen platz.<lb/>das strafgesetz unterschied nach der standeszugehörigkeit. ein vergehen,
          das einem bauern nur einen verweis eintrug, konnte einem mitglied der führerkaste das
          leben kosten.<lb/>beim diebstahl wurde unterschieden, ob er aus not oder habgier erfolgte.
          wenn aus habgier, dann folgte der tod, wenn aus not, dann grosszügiger einbau des täters
          in die gemeinschaft. und der leitende beamte der gemeinschaft wurde bestraft, weil er den
          täter verkommen liess. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P242"
            >ritchie calder</persName> von der <orgName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I96">unesco</orgName>-kommission
          schrieb: das gesetzbuch der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S117"
            >inkas</term> kannte zwar drastische strafen, aber im grunde genommen ist es ein appell
          an das gemeinschaftsgefühl und das volksgewissen.<lb/>(alles aus <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
          </hi> 23.12.61, dr. herbert moritz über die präkommunistische
          andengesellschaft.)<lb/>allerdings hat er übersehen, dass erst die reife der industrie
          wirklich vermag, eine gesellschaft auf ethisch so hoher basis mit vollendung zu
          schaffen.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.2">
        <p>
          <date when-iso="1962-01-02">2.1.</date>
        </p>
        <p>
          <persName type="anonymization">ea</persName> schrieb aus eibiswald. sie ist jetzt in
          bregenz.<lb/>die nacht mit ihr auf einer bank im schlosspark, unvergessen. sie wusste
          nichts anzufangen mit dem ding in ihrer hand.</p>
        <p>gattenmord.<lb/>die gattin ging gerne früh schlafen, und gegen neun kam, monatelang, wenn
          auch nicht jeden abend, die freundin des mannes und vergnügte sich mit ihm nackend in der
          küche, im bad und auf der wohnzimmer-couch. es muss beiden ein prickelndes gefühl gegeben
          haben zu wissen, dass sie in ihrer paradiesischen nacktheit jederzeit während ihrer
          heftigen verkehrstätigkeit von der angetrauten überrascht werden konnten. nun, eines tages
          geschah es, und kam zum totschlag.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">aus ihrer scheide zuzelte er honig, aus ihrem after senf, von ihren
            brustwarzen milch. besonders angenehm war es, die scheide mit hilfe eines dressiersackes
            mit honig anzufüllen. das soll den verkehr enorm genussreich gestalten.</ref>
        </p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.3">
        <p>
          <pb n="56" xml:id="T1962.2"/>
          <date when-iso="1962-01-04">4.1.</date>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">
            <persName type="anonymization">it</persName> hat sich in einen jungen schnösel verliebt,
            ihrer beider all und alles ist das auto. gesprächsthema: der wagen läuft, er ist
            auffrisiert, er ist so schnell, dass es keiner glaubt usw. <lb/>der ball der bgs wird
            die wucht des jahrhunderts, sagt sie, während sie auf und ab macht, auf mir sitzend. ich
            darf mich darüber nicht mokieren, weil ich nicht mehr weiss, ob ich nicht auch so war.
            es kommt uns immer gleichzeitig. wir sind wundervoll aufeinander eingespielt.</ref>
          <lb/>ihr bekannter, <persName type="anonymization">rc</persName>, sandgasse, dichtet auch.
          er sagte z. b., den wiesinger kenne ich. ein dramatiker ist er nicht. da bin ich
          besser.<lb/>sie: aber er bringt seine sachen an.<lb/>er: er verstehtʼs, sich zu verkaufen.
          (so ein blödsinn.)<lb/>der <persName type="anonymization">rc</persName> wird ja noch
          zeigen können, was er kann.</p>
        <p>
          <persName type="anonymization">ll</persName>, der hässliche gnom, polemisiert gegen
            <persName type="anonymization">rn</persName>. diese ungute figur ist ein schandfleck für
            <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> mit
          ihrer bösartigkeit. überhaupt die linzer cliquen. ohne kommentar. ich bin bei keiner mitglied.<lb/>
          <persName type="anonymization">ah</persName>, dieser alte esel. das stück vom <hi
            rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S118">don perlimplin</term>
          </hi> des <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P194">garcía
            lorca</persName> vermischt er mit seinen oberflächlichen kenntnissen aus dem <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S74">spanischen bürgerkrieg</term> und
          hat die pietätlosigkeit, es mit der ermordung des <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P194">garcía</persName> zu verquicken
          auf primitive art. was sind das für menschen. das nennt sich ‚kulturredaktion‘.</p>
        <p>die alten weiss getroffen, eisenbahner. sie waren ganz erstaunt, dass es mir in
            <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18">moskau</placeName>
          gefallen hat. sie wissen über die sozialistischen staaten nur, was sie aus dem <hi
            rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
          </hi> lesen und aus dem christlichen radio hören. und das ist weniger als wenig, das ist
          viel vom gegenteil.</p>
        <p>abends bei willi pointner. ein vitaler mensch. aber ich bin gesundheitlich nicht auf der
          höhe.</p>
        <p>bei <persName type="anonymization">lk</persName> gewesen. er ist fortschrittlich
          orientiert. tut zumindest so. viele menschen reden einem ja nur nach dem mund, so dass es
          wirklich immer schwerer wird, zwischen ehrlichkeit und verlogenheit zu unterscheiden.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.4">
        <p>
          <date when-iso="1962-01-16">16.1.</date>
        </p>
        <p>abend bei <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109"
            >stürzl</persName> mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66"
            >bert brecht</persName>, <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S75">mahagonny</term>
          </hi>. kurt hat seine bücher verkauft. wieder eine bresche in die mauer der vorurteile.
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85">bronnen</persName>, der
          auch manchmal lesungen in meiner wohnung 1946 besuchte (zbonek, vera u. a.), war auch
          einmal mir zuliebe damals bei <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109">stürzl</persName>. war das eine
          aufregung. der grosse <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85"
            >bronnen</persName>.<lb/>bei <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P195">haills</persName> auf dem
          pöstlingberg wohnte ich neben ihm, durch veras einladung.<lb/>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">
            <persName type="anonymization">dg</persName>, die mich manchmal besuchte, schwitzte und
            roch wie junge mädchen eben riechen von der achsel her und zwischen den beinen.
            schweiss, saure milch, fleisch, rohes fleisch. <persName type="anonymization"
              >av</persName> trug nie hosen unter dem rock und blitzte schwarz und rot in die
            gegend.</ref>
          <lb/>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"
            type="editorialNote">und im herbst kam ich zu <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85">bronnen</persName> in die
            redaktion als mitarbeiter. grete schmied als neue assistentin.</ref>
          <lb/>
        </p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>ein russischer generalleutnant war da. vortrag wie der <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P30">hollitschers</persName>
          überfüllt.<lb/>ein nazi sprach. wieso nazi? null mit führergehaben. </p>
        <p>
          <pb n="57" xml:id="T1962.3"/> eine dicke alte mäzenin
          (möchtegern-mäzenin)<lb/>herablassend sagte sie zu mir: sie schreiben auch? lassen sie
          mich doch mal was lesen.<lb/>seither ignoriere ich sie nicht mehr.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.5">
        <p>
          <date when-iso="1962-01-26">26.1.</date>
        </p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">f. j. heinrich</persName>
          gibt sich immer als maturant der arbeitermittelschule aus, so wie <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo schanovsky</persName> als
          verteidiger von berlin. diese burschen, rätselhafter geltungstrieb. dabei unsinnig und
          erbärmlich.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"
            type="editorialNote">
            <persName type="anonymization">it</persName> bekam schreikrampf, weil einmal das wort
              <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> fiel. sie
            gibt sich immer so weltoffen, aber die offenheit wird bald begrenzt und verdunkelt.
            reicht kaum über die grenzen ihrer eigenen person. <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> macht diese
            würstchen alle bleich und lässt sie stammeln und lallen.</ref>
          <lb/>darum flüchten sie gerne in die irrealität, in die metaphysik. dort gibt es
          oberflächliches geplapper, das keiner kontrollieren kann. fällt ein handfestes argument,
          dann sind sie beleidigt.<lb/>
          <persName type="anonymization">rd</persName> gibt sich seit neuestem gerne als dr. der
          theologie aus. auch so ein fall. ich komme mir mit allen diesen unfertigen kreaturen
          manchmal wie ein mensch im zoo vor, umgeben von seltsamen und exotischen tieren.</p>
        <p>muss <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
          >amerika</placeName>, das grosse, sich vor dem kleinen <placeName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34">kuba</placeName> fürchten? was
          soll das rühren der kriegstrommel? oder ist es die idee, die das reiche land bange
          macht.</p>
        <p>
          <persName type="anonymization">lb</persName> und <persName type="anonymization"
            >rr</persName> heiraten in diesen tagen. beide, weil ihre mädchen schwanger sind.</p>
        <p>was <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P107">kafka</persName> im
            <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S76">process</term>
          </hi> geschrieben hat, sind nur reflexionen seines kranken gehirns auf seine erfahrungen
          mit verlegern. das eigene suchen, herumgeschickt, vertröstet, irregeführt, enttäuscht
          werden. man hat dann daraus, weil man die speziellen nöte des schreibenden nicht
          berücksichtigte, die ‚grosse literatur‘ gestempelt. allerlei hintergründiges,
          metaphysisches hineingelegt.</p>
        <p>religiosus – bedenken, ängstlich, voller zweifel.<lb/>katholisch – allgemein, über die
          ganze welt hin.</p>
        <p>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo
            schanovsky</persName> ist wieder einmal überall zu finden.</p>
        <p>preis der steirischen landesregierung, <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S119">peter-rosegger-preis</term>, an
          den nazisänger <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P243">bruno
            brehm</persName>. die mörder sind unter uns.<lb/>und die sänger des mordes und der
          mörder erst recht.</p>
        <p>der film über <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P122"
            >dimitroff</persName> – gut gemacht, wirksam zusammengestellt, welch eine familie. drei
          söhne in kerkern und lagern der reaktion erschlagen.<lb/>während der feier fiel thal
          ernstl um. er wurde weiss wie eine wand.</p>
        <p>nazis gibt es zwei sorten: die reinen gläubigen dummköpfe und die zyniker. dazwischen das
          grosse heer derer, die zwischen dummheit und zynismus alle schattierungen spielen.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.6">
        <p>
          <date when-iso="1962-02-10">10.2.</date>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"
            type="editorialNote">
            <hi rend="italic">
              <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S13">krapp oder das letzte
                band</term>
            </hi> in der galerie koller-beyvl. hervorragende leistung <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P244">adolf laimböcks</persName>.
              <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri heinz</persName>
            als ‚kritiker‘ beim <hi rend="italic">
              <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S120">volksblatt</term>
            </hi> macht auf kühl.<lb/>und da soll man linzer zeitungen lesen, wenn man weiss, welch
            geistes kinder die ‚kulturredakteure‘ sind!</ref>
          <lb/>schwere weststürme.</p>
        <p>
          <pb n="1" xml:id="T1962.4"/> (Anm.: Nummerierung beginnt hier von Neuem) ZWERGRIESEN.</p>
        <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
            >frankreich</placeName> blieben am 13.11. alle räder still stehen. züge, autos,
          büromaschinen. ein gewaltiger trauerzug setzte sich in bewegung nach <placeName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G35">père lachaise</placeName>, um die
          opfer des polizeiterrors zu beweinen.<lb/>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P40">de gaulle</persName>
          scheint von der gleichen ‚eisernen schwäche‘ wie <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P196">schuschnigg</persName> befallen.
          überall, wo bürgerliche kanzler am werk sind und in den händen der reaktion zu wachs
          werden, dort tauchen diese leute auf, die es zwar gut meinen, aber keinen weg wissen. und
          immer werden sie eher der rechten nachgeben als der linken, auch wenn es viele, viele
          menschenopfer kostet. denn das sind linke. und nächstenliebe verlangt das christentum nur
          für die konservativen und gläubigen menschen, nicht für kommunisten oder sozis.</p>

        <p>warum gibt es keine grossen verbrecher mehr? weil diese naturen alle ihre triebe im
          ‚grossen geschäft‘ befriedigen können. in <placeName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> begann es, als
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P245">al capone</persName>
          und andere grossgangster im geschäft mehr sicherheit sahen und ihre verbrechen unter dem
          schutz der bürgerlichen gesetze einträglicher wurden. <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66">b. b.</persName> was ist ein
          einbruch in eine bank gegen den besitz einer bank? was ist ein dietrich gegen eine
          aktie?</p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>
          <pb n="2" xml:id="T1962.5"/> einer erwirbt das vertrauen von hunden und katzen, dann
          erwürgt er plötzlich die ahnungslosen, die sogar den würgegriff vertrauensvoll
          erdulden.<lb/>er lernt ein mädchen kennen und macht mit ihr das gleiche.</p>
        <p>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P38">sartre</persName> kann
          sich nur schwer mit dem gedanken abfinden, ein sänger des proletariats zu werden.
          andererseits weiss er, dass es seine aufgabe ist, das ekelhafte bürgertum zu
          zerstören.<lb/>sicher fiel es auch einem sänger der aristokratie nicht leicht, sich auf
          das bürgertum umzustellen, selbst wenn er schon am grab der feudalen mitschaufelte.</p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>briefmarken sammeln, basteln, kleingärtnerei, auto waschen sind das wesen der
          destruktiven vollendung.</p>
        <p>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri heinz</persName> hat
          ‚diesen wisch‘ der antiatomgruppierung, in dem der wahnsinn des atomkrieges angeprangert
          wird, sofort in den papierkorb geworfen.<lb/>sind das noch menschen? oder bloss
          dummköpfe?</p>
        <p>fanatismus, leidenschaft der dummköpfe.<lb/>gemütlichkeit, leidenschaft der
          schwachen.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"
            type="editorialNote">
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heinz</persName> rief
            an: hast du gelesen, was ich über <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S13">krapp</term> geschrieben habe?
            diese eitelkeit wegen eines jeden satzes, den sie schreiben.</ref>
          <lb/>faschismus – die solidarität der bösartigen unschuld.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">
            <persName type="anonymization">le</persName>, weite weiche landschaft ihres körpers.
            nichts flaches. meine sturmangst scheint bezähmt. ich fürchte nicht mehr niederstürzende
            häuser.</ref>
        </p>
        <p>
          <pb n="3" xml:id="T1962.6"/>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33">budweis</placeName>
          heisse diskussionen um die sozialreformen <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P198">josefs II</persName>.<lb/>und um
          die 90% nazi.<lb/>die rente wurde um 32 schilling gekürzt, der mietzins dagegen um 20
          schilling erhöht. ein ‚geschäft‘ von 50 schilling.<lb/>und so geht es millionen, bloss sie
          merken es nicht, weil sie so restlos glücklich sind, wie sie immer in den bürgerlichen
          zeitungen lesen und im bürgerlichen rundfunk hören können.</p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">
            <persName type="anonymization">ar</persName> liess sich am gesäss die sommersprossen
            entfernen. sie musste mit angezogenen beinen liegen und dem arzt ihre intimsten
            körperstellen zurecken, was sie erregt haben dürfte. die schwester erzählte mir von der
            erektion. alles blühte auf. der assistent und ich, wir sahen wie gebannt zu. auch die
            schwester. nachher wurde sie ohnmächtig vor scham und lust.</ref>
        </p>
        <p>
          <persName type="anonymization">rw</persName> im theater getroffen mit einer netten
          schlanken freundin in blond. friseurin?</p>
        <p>als kommunist steht man immer in der <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S121">hkl</term>. das macht das leben
          spannend, unterhaltsam und sinnvoll. die etappen, aus denen wir versorgt werden, sind
            <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName>, die
            <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> und
          andere sozialistische staaten.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"
            type="editorialNote">die alte sozialdemokratie hat sich geistig selber überwunden. was
              <pb n="4" xml:id="T1962.7"/> immer heute geschehen mag, wie schwach die <orgName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName> auch ist, der
            kommunist steht auf seiten der menschlichen, wirtschaftlichen, politischen und
            kulturellen sieger.</ref>
        </p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.7">
        <p>
          <date when-iso="1962-03-08">8.3.</date>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
            type="editorialNote">immer noch saukalt. elende geldverhältnisse. opferrente in sicht.
            schulden.<lb/>ausschreibung der oö. landesregierung für dramatik. aber der autor soll
            nicht älter sein als 40. das träfe genau auf mich zu. ob ich diesmal die 10.000 bekomme
            oder ob sie wieder einen dreh finden, den preis irgendeinem kleinen ehrgeizling zu
            geben, der auf ihrer seite steht. oder nur um mir eins auszuwischen, der ich ihr
            grösster feind bin.<lb/>ausserdem sind die 10.000 ohnehin schon wieder entwertet.</ref>
        </p>
        <p>wichtig für spannung wie bei <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P246">o. henry</persName> ist die
          kontrapunktik und die mehrfachen höhepunkte.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.8">
        <p>
          <date when-iso="1962-03-10">10.3.</date>
        </p>
        <p>
          <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S80">drei schwestern</term>
          </hi> von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199"
            >tschechow</persName> gesehen. ein herrliches, schwermütiges stück. wie <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199">tschechow</persName> die
          perspektiven vorausahnt: es wird keinen menschen mehr geben, der nicht arbeitet. alle
          werden glücklich sein ... sonntag susanne polsterer kennen gelernt in ebelsberg. eine
          nette, bezaubernde frau.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.9">
        <p>
          <date when-iso="1962-03-18">18.3.</date>
        </p>
        <p>
          <persName type="anonymization">ea</persName> war da und läutete schon früh um sieben
          sturm. dann rief sie immer wieder an, ich sollte auf den bahnhof kommen. sie gab mir
          damals in eibiswald nichts als eine kurze berührung zu ihren gunsten. ich ging leer aus.
          diesmal sie. späte rache.<lb/>am 20. kam ein böser brief: du schuft, du schwein usw.<lb/>
          <persName type="anonymization">bk</persName> hat <persName type="anonymization"
            >ir</persName> verlassen und wurde vom vater auf die strasse gesetzt. <persName
            type="anonymization">yp</persName> ist geschieden worden. auch er irrt herum. beide
          wegen anderer frauen. sind noch nicht dahintergekommen, dass nichts besseres nachkommt.
          man richtet sich besser ein auf das, was man hat. </p>
        <p>
          <pb n="5" xml:id="T1962.8"/>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
            type="editorialNote">elende zeiten. bin mit <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11">roman</term> auf seite 570. wenig
            geld für farbband und papier. versetze morgen die schreibmaschine, weil die hundesteuer
            bezahlt werden muss. und der gaskassier kommt.</ref>
        </p>
        <p>in den <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">o.ö.n.</term>
          </hi> vom 31. beweist <persName type="anonymization">ld</persName>, dass man froh sein
          muss, wenn der friede über zwei generationen anhält. kriege sind so unausbleiblich wie
          gewitter.<lb/>damit aber die angst nicht unnötig vergrössert wird, heisst es jetzt,
          bestünde keine atomgefahr. und solche art menschen, ignoranten und antihumanisten, haben
          heute wieder die ganze folgsame bürgerliche welt in der hand, die sich immer mehr
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P200">orwells</persName>
          vision nähert: wunschdenken, zwiedenken und auf befehl einheitsdenken. und der grosse
          bruder denkt für sie alle. (ich bin ein freier mensch, ich habe keine ahnung.)<lb/>und der
          böse feind, der alle diese nullen bindet, ist der <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">perversitäten der verschiedensten art sind nur möglich bei einer
            sexuellen interessengemeinschaft, die schon lange dauert. neue partner haben nur die
            vereinigung und das normale im sinn. die variationen kommen später.<lb/>eine ehe
            hingegen ist nur mit militärischen gesichtspunkten zu beurteilen und zu erhalten. angst
            oder unlust, das gilt nicht. wo käme man hin, wenn alle desertierten? natürlich wird
            eine ehe eintönig, vor allem das rein fleischliche betreffend. andererseits macht man
            sich selber was vor, wenn man dem solch grosse bedeutung über das vierzigste lebensjahr
            hin beimisst. und rasche triebbefriedigungen lassen sich so nebenbei doch finden. dazu
            ist es nicht nötig, eine an sich harmonische bindung, die man gewohnt ist und die
            häusliche ordnung und frieden sichert, aufzugeben. <lb/>
            <pb n="6" xml:id="T1962.9"/> wenn jeder soldat davonliefe? wo bliebe da der sieg im
            lebenskampf? wie soldaten haben ja auch ehepartner ihre freien stunden.</ref>
        </p>
        <p>in welchem land lebe ich? unter verrückten?<lb/>
          <persName type="anonymization">ew</persName> redet in den <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
          </hi> von einem überholten pazifismus. und dass junge menschen dafür anfälliger seien.
          auch <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202">borchert</persName>
          ist heute nicht, was wir brauchen.<lb/>so was nennt sich kulturträger. er hat nichts
          dazugelernt. ein typischer vertreter der bürgerlichen welt. engstirnig, unbelehrbar,
          kriegerisch. und ein mit dem titel <hi rend="italic">die zeit</hi> versehener werbefilm
          zeigt panzer und lässt den text vernehmen: wenn wir stark wären, würden auch starke gegner
          sich scheuen, uns anzugreifen.<lb/>als ob wir seit jahrhunderten schon von jemandem
          angegriffen worden wären ausser von den piefkes. oder immer selber angreifer waren.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
            type="editorialNote">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11">roman</term> fertig. ich bin
            entspannt. ertrage wieder jedermann. sogar den viel redenden. <persName
              type="anonymization">ye</persName>. er ist wie ein spiegel, der sonnenstrahlen
            reflektiert, ohne selber heiss zu sein. er reflektiert wissen, ohne selber welches zu
            haben.</ref>
          <lb/>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63">kleinschmidt</persName>
          hat <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName>
          für den <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6"
            >maerz</orgName> vorgeschlagen. der liebe ernsthaftling <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName> möchte in
          ‚die gute gesellschaft‘ aufsteigen.<lb/>auf die frage, was <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName> denn
          aufzuweisen hätte, hat er erklärt: ein gedichtbändchen im linzer kulturverlag.<lb/>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> aber
          gedenkt keiner zu empfehlen.</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.10">
        <p>
          <date when-iso="1962-03">märz 62</date>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
            type="editorialNote">landesregierung lehnt gesuch um 500 ös ab. hätten mir angeblich im
            vorjahr 2000 gegeben. schade. kein geld, roman zu verschicken.</ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">in der au liebespaar am werk überrascht. es hat etwas rührendes und
            bezauberndes, menschen beim geschlechtlichen verkehr zu sehen, nichts <pb n="7"
              xml:id="T1962.10"/> ekelhaftes oder hässliches (ausser für neidhammeln). man möchte
            lange zusehen und alles miterleben, das ist die erste reaktion, ehe man sich taktvoll
            und vielleicht unangebracht entschliesst, weiterzugehen und zu tun, als wäre nichts
            gewesen. die dame sah nur mit brechenden augen herüber, hatte aber weder zeit noch
            kraft, entrüstet oder erschreckt zu sein. nur lust stand in ihren sterbend brechenden
            augen.</ref>
        </p>
        <p>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203">weinheber</persName>,
          der kleinbürger ohne tiefere bildung, und <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName> konnten sich
          dem sog von unten nicht entziehen.<lb/>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203">weinheber</persName> war
          lebenslang von menschen umgeben, die er seine freunde nannte. menschen ohne innere
          dimensionen, mit spiritueller potenz, kleinbürger der kultur.<lb/>er kannte keine
          fremdsprachen ausser den mühsam und spät erlernten antiken sprachen. er ist binnenmensch.
          er sucht nur menschen, mit denen er trinken und reden kann. es gibt kaum eine
          provinziellere erscheinung als ihn. vielleicht hat diesem wiener spiesser deshalb der
          kitsch und das kleinbürgertum seiner engeren heimat soviel gegeben.<lb/>darum spricht er
          die sprache der leute, die sich an den wein klammern, aber er ist besessen, die sprache
          der hochkultur zu erlernen. alle seine gedichte sind versuche, die versäumte matura
          nachzuholen. (als ob das so wichtig wäre?) es den schulfüchsen zu zeigen. und in der form
          der hochsprache sagt er nun dinge aus, die der welt der dienstmädchen angehören (<persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P204">friedrich heer</persName>).</p>
        <p>
          <gap reason="deleted" resp="#editor">
            <desc>[...]</desc>
          </gap>
        </p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.11">
        <p>
          <date when-iso="1962-04-09">9.4.</date>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">sozialistischer frauentag im landestheater. text <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo</persName>. einstudierung
            rosl neyder. alles recht gut und lieb gemeint. die bösen von links und rechts wollen
            nicht den frieden, aber wir, wir sozis ... wir allein sind imstande, den frieden zu
            erhalten (wenn wir nicht gerade für den krieg stimmen, und wärʼs mit dem kaiser). </ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">
            <pb n="8" xml:id="T1962.11"/> gut war das maschinenballett. pathetisch, teigig, dick
            aber der text (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"
              >hugos</persName> ‚festgedicht‘). gut bürgerlich, der chor auf ‚schön‘ zurechtgemachte
            alte männlein und weiblein, für die not immer romantik schien.</ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">neue spiele der ‚gesellschaft‘. nach pfeffer in arsch blümlein in loch.<lb/>
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo</persName> lässt
            in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I21"
            >sbz</orgName>-veranstaltungen kriegsverbrecher reden. wie sie alle unter einer decke
            stecken. dieser claus mahnert oder wie er heisst, hauptsache antikommunist. dann ist er
            schon unser ‚freund‘.</ref>
        </p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.12">
        <p>
          <date when-iso="1962-04-12">12.4.</date>
        </p>
        <p>lese wieder helen dreisers <hi rend="italic">mein leben mit </hi>
          <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247">dreiser</persName>.
          seicht, als schriebe gerdl über heri. aber ganz interessant.<lb/>z. b. das treffen mit
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P205">churchill</persName>.
          dieser meinte, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"
            >dreiser</persName> sähe russland falsch, er selber gäbe russland höchstens noch sieben
          jahre. dann wäre alles vorbei.<lb/>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">
            <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247">dreiser</persName>
            kritisierte den sozialen standard in england. darauf <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P205">churchill</persName>: wir sind
            willens, die hälfte des nationaleinkommens dafür zu verwenden.<lb/>drauf <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247">dreiser</persName>: sie mögen
            willens sein, aber tun werden sie es nicht. das war es, was teddy wollte. gerechtigkeit
            für alle menschen der welt. er fühlte, dass er in dem russischen experiment den ersten
            praktischen schritt zu diesem ziel gesehen hatte.</ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">bei <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P206">puluj</persName> gewesen. er
            servierte einen puppenspieler aus <placeName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G24">münchen</placeName>. geboren in
              <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G217">kiew</placeName>,
            emigriert. versteht es meisterhaft, seine hände zu beleben. und allerlei andere
            gegenstände. er hätte diese fähigkeit in den langen jahren seiner gefangenschaft (unter
            den roten, klar) erworben. diese biederen leutchen hetzen wirklich immer und überall
            ohne jedes schamgefühl, so tief ist der hass gegen den <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>. anwesend waren
            oberhuber, kasten, ritter, huala uam.</ref>
        </p>
        <p>der camping-volkswagen gefällt uns. damit könnte man ziellos und planlos herumfahren in
          der gegend. </p>
        <p>
          <pb n="9" xml:id="T1962.12"/> kitschige lieder von weissen haaren im radio. diese weisheit
          stammt noch aus einer zeit, da der junge mensch wirklich nur von den älteren seine
          weisheit beziehen konnte. das tier vom leittier. das ist durch die allgemeine schulbildung
          überholt. der junge mensch lernt immer mehr, als der schon alternde weiss. und die
          lebensklugheit hat keinen kurswert, die selber zu erwerben legt der grösste dummian
          leidenschaftlichen wert darauf.<lb/>gerade heute, wo die älteren und ältesten immer die am
          geistlosesten dahinfaulenzenden sind. im schrebergarten. mit wenigen ausnahmen. warum
          ehrfurcht vor solch weissem haar? in dummheit ergraut?</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"
            type="editorialNote">geschäftsmann <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName>, dichter,
            hat bei korb eine liste aufliegen, nach der immer gewisse kunden mit seinen werken
            versorgt werden.</ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
            type="editorialNote">meine armeen: die kurzgeschichten sind stosstrupps, die immer
            weniger mit blutigen köpfen zurückkommen, sondern den boden für grössere schlachten
            bereiten.<lb/>schauspiele sind besatzungstruppen. schnelle offensiven sind mit ihnen
            nicht zu machen. nur für occupationszwecke.<lb/>der roman: schwere waffe. hält die
            stellungen. panzer, schlachtenkreuzer. <lb/>hörspiele: luftwaffe. schlecht
            bestellt.</ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6"
            type="editorialNote">kann ein dichter oder selbst ein schriftsteller schreiben, ohne die
            welt zu kennen?<lb/>heutzutage kann ein mensch, der schreiben will, überhaupt nicht
            auskommen ohne die kenntnis des <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>, <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>.<lb/>auf ihn
            verzichten heisst, sich der modernsten geistigen mittel begeben. als wäre man gegen
            jedes moderne auto, um einen alten ford zu fahren.</ref>
        </p>
        <p>man möchte die radiogebühren erhöhen, anstatt die 70 parasiten aus den länderstudios
          hinauszuwerfen. sie witzeln, schmusen, greifen den hübschen radiodamen in die intimsphären
          und sind sehr vergnügt, da sie für wenig leistung viel bezahlt bekommen. </p>
        <p>
          <pb n="10" xml:id="T1962.13"/> zwischendurch legen sie wieder ein plättchen auf den teller
          und sprechen ihre klerikalen meldungen und einfälle durch. die schwarze pest hat sich
          unheimlich ausgebreitet bei uns, weil die sozis nicht entschieden genug dagegen
          auftreten.</p>
        <p>ich kann mir vorstellen, dass es in den <placeName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> leute gibt, die
          gegen das lynchen und den mord durch polizei und <orgName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I10">fbi</orgName> sind, weil ja
          solche praktiken die arbeitskräfte hinwegraffen.</p>
        <p>brutalität und intelligenz?</p>

        <p>jetzt haben wir susi schon zwei jahre lang. ein ganz entzückendes tierchen. sie fährt
          sehr gerne roller, das kleine pekinesenfräulein. wenn es heiss ist, geht sie ungern zu
          fuss, wenn ich an der schreibmaschine sitze, ist sie brav still. wenn ich aufhöre zu
          schreiben, will sie spielen. sie ist sehr aufmerksam, hört auf jedes wort. ich ging mit
          ihr heim, wegen müdigkeit. als ich aber die tasche nahm, in der sie, auf den roller
          gehängt, sitzt, wurde sie wieder ganz lebendig und lustig.<lb/>sie bellt matrosen,
          zigeuner, alte leute an. menschen, die ärmlich gekleidet sind. also kein sozialistischer
          hund. oder doch? denn sie mag armut nicht.<lb/>wenn <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> mit dem
          einkaufskorb loszieht, reisst sie sich auch nicht drum mitzukommen. sie weiss schon, dass
          das nur strapazen bedeutet. die sonne spiegelt sich im strom. der bagger scheppert
          gleichmässig. plötzlich rennt sie wie der blitz los über die wiese. sie hatte vergessen,
          dass ich hinter ihr war und wähnte mich vorne. ganz ‚in gedanken‘. sie ist klug und auf
          entzückende weise frech und präpotent.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"
            type="editorialNote">erst seit ich kommunist bin, habe ich denken gelernt und
            verschiedene untugenden abgelegt wie neid, wütend werden, böse sein. der <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> hilft denken
            lernen, lehrt auf jede frage eine antwort zu suchen.</ref>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">
            <pb n="11" xml:id="T1962.14"/> der antikommunismus oder eine geisteshaltung, die
            ‚rechts‘ steht, schläfert ein, macht denkfaul, zum blinden nachredner der
            propagandaparolen, die man aus den bürgerlichen zeitungen empfängt. die leutchen
            empfinden es nicht so. sie nennen das ‚freiheit‘ und tun dürfen, was sie wollen. dabei
            tun sie nur, was ‚die‘ wollen. sie sind alle sklaven und hiwis der millionäre, die mehr
            und mehr anwachsen. 1955 gab es 600 millionäre in österreich. jetzt gibt es schon bald zehntausend.<lb/>
            <persName type="anonymization">zw</persName> ist so ein bedauernswertes produkt des
            american way of life. engstirnig, kurzsichtig, brutal.<lb/>
            <persName type="anonymization">zw</persName>: unternehmer müssen hart arbeiten und sehr
            gescheit sein. <persName type="anonymization">zw</persName>: klassen gibt es doch nicht mehr.<lb/>
            <persName type="anonymization">zw</persName>: (bezgl. antreiberei in kaufhäusern) das
            ist doch wurscht, ob eine verkäuferin etwas verkauft.<lb/>
            <persName type="anonymization">zw</persName>: über die aktien: das sind arme hunde, die
            aktienbesitzer. man verdient damit kaum was. die paar schillinge im jahr.<lb/>weltfremd,
            hat er keine ahnung von der arbeiterschaft und deren welt. kein wunder, dass solche
            leute in einer sozialistischen zeitung die <orgName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName>-genossen so
            verdummen können.</ref>
        </p>
        <p>wie dumm, wenn ein normalverdiener seinen ‚schönsten anzug‘ anzieht. schon daran müsste
          er erkennen, dass er im grund ein armer teufel ist. zum guten anzug gehört der tolle
          wagen, die villa, das scheckbuch, nicht die guten sitten allein oder das brave verhalten,
          nichts zu sagen, was offiziell verpönt ist.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"
            type="editorialNote">der marxist kommt nicht nur von links.<lb/>die waffe der
            gehirnwäscher ist sympathie. ihr ziel die überredung. die methoden zur stählung des
            widerstandes gegen die gehirnwäsche sind unzulänglich und bewirken das gegenteil. es
            gibt kein besseres opfer für den gehirnwäscher als eines, das greuel erwartet. ein
            kommunist ist ein geschulter marxist.</ref>
        </p>
        <p>
          <pb n="12" xml:id="T1962.15"/> ,<persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName>̕ erster
          grundsatz: man muss das system, das man bekämpft, studieren. der 2. grundsatz: man muss
          verständnis haben und es von innen sehen. im <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S245">manifest</term> überzeugt er durch
          seine sachkenntnis und schafft eine günstige atmosphäre, indem er der bourgeoisie glühende
          anerkennung zollt, die ihr wohl nie zuteil worden wäre. allerdings nur für den abschnitt
          der geschichte, für den sie zuständig war.<lb/>das ist gehirnwäsche. und diese methode,
          nicht folterungen, misshandlungen, einschüchterungen haben geschulte marxisten stets
          angewandt. mit alten soldaten sprachen sie als alte soldaten. mit eltern liebevoll über
          ihre kinder und ehrerbietig von ihren frauen. mit amerikanern sprachen sie von der
          herrlichen verfassung <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
            >amerikas</placeName>, mit arabern über nationalismus und mit bischöfen über
          gott.<lb/>wie partisanen einer intellektuellen kolonne bringen sie uns auf ihre seite,
          indem sie ganz gemächlich auf die unsere schlendern. ihre gefahr liegt in ihrem beifall,
          nicht in ihrem fluch. die marxistische technik fordert nämlich nicht kraft, sondern
          verstand. was zählt, ist die kenntnis des gegners und die fähigkeit, seine position
          verständnisvoll zu sehen.<lb/>wir sollten vom <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> und seinen
          leistungen so viel wissen, wie <persName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName> vom <term
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
          wusste.‘<lb/>alles aus <hi rend="italic">
            <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S122">die überentwickelten
              nationen</term>
          </hi>, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P209">leopold
            kohr</persName>. econ-v.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6"
            type="editorialNote">mit absicht hohe kunst zu machen, diese absicht ist im grunde eine
            zutiefst kleinbürgerliche, provinzialistische absicht. ausdruck eng persönlichen
            ehrgeizes.<lb/>und so flüchten sie in gefilde, wo vielleicht grösse daheim ist. ins
            chinesische, ins asiatische, ins ferne, fremde. und wäre doch die wahre grösse darin,
            das grosse bei uns zu sehen. solch ein bewusster start verrät die kleinheit des
            startenden.<lb/>der wahre künstler arbeitet aus lust, aus drang. er kann nicht anders.
            und machte er stümperhafteste arbeiten, er muss schaffen. und aus diesem boden wachsen
            dann die wahrhaft grossen werke, die für ihre zeit stehen. er weiss, was er kann, alle
            können ihn beobachten, schmälern und <pb n="13" xml:id="T1962.16"/>
            heruntersetzen.</ref>
        </p>
        <p>us-amerikaner versprühen gift über <placeName
            ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>. ostern
          griffen erstmalig us-hubschrauber ‚in die kämpfe ein‘. und gleich auf die brutalste
          faschistische art.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"
            type="editorialNote">quant a moi, ich lernte erst durch den <term
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> denken. ich
            kann das ohne weiteres zugeben. vorher lebte ich wie ein tier, dumpf wie alle andern in
            diesem ‚glücklichen‘ österreich. machte alle empörenden verbrechen mit, indem ich sie
            niemals anprangerte, sondern heimlich darüber lachte, mich freute. wie unmenschlich man
            wird als anti. weil nur noch der ‚sportliche ehrgeiz‘ zählt.</ref>
        </p>
        <p>die vormilitärische erziehung ist auch nur ein abwälzen eines teils des wehrbudgets auf
          die eltern. die kinder kommen mit besserer kondition zum heer.</p>
        <p>liebe, dieses zauberwort, soll nur dazu dienen, das abstossend ‚vernünftige‘ des
          nachwuchszeugens zu romantisieren. wem verginge nicht ‚alles‘, wenn er auf kommando
          nachwuchs zeugen sollte?</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">antikommunismus und lüge gehen hand in hand. man sieht das wieder
            im zusammenhang mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"
              >burgess</persName> und <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P249">maclean</persName>, über die
            man heimkehrwünsche lanciert, um die rückkehr von <persName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName> zu
            neutralisieren.</ref>
        </p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.13">
        <p>
          <date when-iso="1962-04">ostern 1962</date>
        </p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"
            type="editorialNote">niemals hätte ich gedacht, dass ich jemals wieder auf eigenen
            füssen auf die gradenalm gelangen könnte. und ich habe es geschafft. sehr langsam und
            mit grosser anstrengung. aber es hat sich gelohnt. unterstützt wurde das unternehmen
            durch die lückenhafte erinnerung, die mir den weg so leicht vorspiegelte, wie er
            ‚damals‘ war. damals ging ich 45 bis 50 minuten.<lb/>diesmal mehr als vier stunden. wir
            tranken oben literweise almdudler, eiskalt. susi, das tapfere kleine tierchen, war die
            ganze zeit ebenfalls auf ihren eigenen beinchen.<lb/>es war heiss, es war steil, es war
            schlammig, schneeig. aber immer riss <pb n="14" xml:id="T1962.17"/> mich und meine
            fusstruppen <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"
              >eva</persName> und susi der wille vorwärts und der glaube, um die nächste ecke wäre
            die alm. aber es zog sich und zog sich. und oben, nach den mehreren litern schiwasser,
            auf die heissen felsen und blick ins tal. susi auf vorgeschobenem posten, dieser tapfere
            kleine gebirgspekinese.</ref>
        </p>
        <p>
          <hi rend="italic">moskau</hi> wieder gesehen im zentral-kino.<lb/>die ersten worte: sie:
          liebst du? er: ich liebe!<lb/>und die letzten worte: er: liebst du? sie: ich liebe!</p>
      </div>
      <div ana="entry" xml:id="E1962.14">
        <p>
          <date when-iso="1962-04-24">24.4.</date>
        </p>
        <p>wieder kein <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S91"
          >körnerpreis</term>.</p>
        <p>wenn die ‚gutmütigen‘ macht über andere haben, dann werden sie brutal, denn die dummheit
          der gutmütigen (deren leidenschaft gemütlichkeit ist) lässt ihnen keine andere wahl.<lb/>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
            type="editorialNote">
            <persName type="anonymization">ee</persName> unvergesslich, wenn auch nicht so wie
              <persName type="anonymization">eh</persName> letztere war nur geschlecht von den augen
            bis zu den kniekehlen. da sprühte alles von wahrer, echter lust. man hatte nie das
            gefühl, diese frau opfert sich, ist gleichgültig, sondern immer hatte man das gefühl,
            man beglückt sie, wie man nicht mehr jemanden beglücken kann. das ist das wunderbare.
            sie war ein sprühendens, buntes, farbig glühendes bad. ein weib, geöffnet für das gute
            und herrliche.<lb/>bei der <persName type="anonymization">gi</persName> war alles
            oberflächlich. sie liebte egoistisch. bei der <persName type="anonymization"
              >ee</persName> alles nur angst, zuwenig zu haben. <persName type="anonymization"
              >eh</persName> gebrauchte ihren körper und ihren geist und das spezifische gerät
            raffiniert wie ein chirurg, wie ein goldschmied und überall.</ref>
        </p>

        <p>wald, kirche, eisenbahn, neben eltern und neben fremden. und sie strahlte immer glücklich
          (57–50).<lb/>mit <persName type="anonymization">gi</persName> schachspiel in au im
          türkensitz (unbekleidet und in heisser sonne) (47–53).<lb/>erinnerungen in zusammenhang
          mit gradenalm an zaunried, den kasperl. schachermeyer, den intriganten. an heissen tagen
          mit den fahrrädern unterwegs. aufstieg, spass im heu mit mädchen. marsch zum törl. und
          davor, <pb n="15" xml:id="T1962.18"/> ich meine vor uns liegend der krieg mit all seinen
          ungewissheiten. und ringsum tobte er bereits.</p>
        <p>
          <ref target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
            type="editorialNote">spazierfahrt durch die südwestliche peripherie von <placeName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>. da gibt es
            elendsviertel. bretterhütten, arbeitssklaven, arme teufel.<lb/>daneben kirchen, deren
            wert in die zehn und zwanzig und dreissig millionen geht. ein haus mit 50 wohnungen
            könnte man jetzt um 7 millionen bauen. aber das hilft ja nicht zur macht. und macht
            allein ist wichtig, denen, die von nächstenliebe reden.<lb/>fährt man in die <orgName
              ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>, dann kommen
            die kleinen kläffer wie <persName type="anonymization">zw</persName> und sagen: man
            zeigt euch ja nicht alles.<lb/>wer zeigt den touristen bei uns diese lager? oder in
            wels, <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G218"
              >lichtenegg</placeName>?<lb/>wie sagt ein privatmann, wenn er einem anderen auf die
            zehen steigt? aha, pardon, entschuldigens. und ähnlich.<lb/>selbstkritik. und die
            selbstkritik in der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
              >komm. partei</orgName> ist nicht viel anders. man entschuldigt sich für einen groben
            fehler, den man gemacht hat.<lb/>aber da hebt das wehgeschrei der speichellecker
            an.</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
