<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="de">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Tagebuch von 1962</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119308649">
                    <forename>Karl</forename>
                    <surname>Wiesinger</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName corresp="https://stifterhaus.at" ref="http://d-nb.info/gnd/1066114358"
                        >Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich</orgName>
                </publisher>
                <authority>
                    <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung -
                        Austrian Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität
                        Graz</orgName>
                </authority>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0">Creative
                        Commons BY-NC 4.0</licence>
                </availability>
                <date when="2020">2020</date>
                <pubPlace>Graz</pubPlace>
                <idno type="PID">o:wiesinger.1962</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title ref="gams.uni-graz.at/wiesinger">Digitale Edition der Tagebücher Karl
                    Wiesingers</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="editor">
                    <resp>Editor, Annotationen</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Selina</forename>
                        <surname>Galka</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Österreich</country>
                        <region>Oberösterreich</region>
                        <settlement>Linz</settlement>
                        <institution>Adalbert-Stifter-Haus Linz</institution>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <textLang mainLang="de"/>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>TODO</origPlace>
                            <origDate when="1962">1962</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>Karl Wiesingers Nachlass wurde nach seinem Tod von seiner Nichte
                            an das Adalbert-Stifter-Institut übergeben. </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Die Orthographie des Originals ist weitgehend erhalten, offensichtliche
                        Tippfehler wurden korrigiert.</p>
                    <p>Aus personenschutzrechtlichen Gründen wurden Anonymisierungen bzw.
                        Streichungen vorgenommen. Dies betrifft Passagen, in denen intime Handlungen
                        dargestellt werden, explizite Beleidigungen, Beschimpfungen sowie von
                        Wiesinger wiedergegebene Aussagen von Dritten, deren tatsächlicher Inhalt
                        nicht mehr überprüft werden kann. </p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>Datumsangaben wurden vom Editor normalisiert.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="info:fedora/context:wiesinger" type="context">Tagebücher von Karl
                        Wiesinger</ref>
                </ab>
                <p>Die digitale Edition der Tagebücher des Linzer Schriftstellers Karl Wiesinger
                    stellt ein zeit-, literatur- und lokalgeschichtlich singuläres Zeugnis bereit:
                    Wiesingers bislang unveröffentlichte Aufzeichnungen aus den Jahren 1961 bis 1973
                    dokumentieren sein Werden als literarischer und politischer Außenseiter im
                    österreichischen Kulturbetrieb und geben auch Auskunft über den vom Kalten Krieg
                    geprägten Alltag und die gesellschaftliche Atmosphäre im Linz der Nachkriegsära.
                    Die digitale Edition ist mit umfassenden Informationen zu Leben und Werk des
                    Autors sowie Kommentaren zu zentralen Aspekten der Tagebücher ausgestattet und
                    ermöglicht über das Personen-, Orts-, Institutionen- und Schlagwortregister
                    schwerpunktmäßige Recherchen bzw. transversale Lektüren.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="de">
        <body>
            <p>
                <date when-iso="1962-01-01">1.1.1962</date>
            </p>
            <p>wieder ein jahr vorbei. es ist zwei uhr. wir sind etwa um halb acht uhr früh von
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>
                nach hause gekommen. es war ein turbulentes und lustiges fest. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P240">margit</persName> hat
                ein grossartiges büffet ausgerichtet gehabt und sich grosse mühe gegeben. </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>vor einigen tagen überraschend zu <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">schanovsky</persName>. er
                spielt jetzt mit seiner frau ,mensch ärgere dich‘ nicht. in der politik hat man ihn
                scheintʼs hinausgelehnt, oder will er selber aus opportunismus nicht mehr?</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P137"
                    >scheibenbogen</persName>, niveauloser krämerpoet, hat, wie man hört, sein
                ganzes privatkapital in die <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S8">mühlviertler
                        heimatblätter</term>
                </hi> gesteckt. <lb/>
                <pb n="55" xml:id="T1962.1"/> publikation, die schon tot geboren wurde. er sitzt im
                obus, ist bleich und träumt von unverdientem ruhm. die sprossen der leiter hält er
                in der hand, aber die höhe wird er nie erreichen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G215">peru</placeName>
                war eine kommunistische oligarchie. und ein vorbildliches staatswesen (vor <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P241">pizarros</persName>
                einfall). nur von den einfallenden spaniern wurde das staatswesen als blutiger
                moloch geschildert (wie das heute die kreuzritternden amerikaner mit dem <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                tun).<lb/>16.000 kilometer strassennetz, alle zwei meilen eine kurier-station, die
                nachrichten mit der geschwindigkeit von 400 km p j weitergab (auch rauchsignale).
                sie standen zwar noch auf der neolithischen stufe und waren daher nicht fähig, ihr
                system und ihr gesellschaftliches und politisches wesen weiterzugeben, aber all das
                war vorbildlich. die bebauung des bodens war eine heilige handlung, der sich auch
                die herrscher nicht entzogen.<lb/>es gab dorfgemeinschaften (kolchosen), jeder bauer
                hatte bereits sein eigenes kleines familiengrundstück. die arbeitsleistung wurde
                nach punkten eingeteilt und gewertet (je schwerer, umso mehr punkte). die arbeit in
                den bergwerken gehörte zu den kürzesten.<lb/>grundsatz war, dass jeder arbeiten
                müsse, keiner aber zuviel arbeiten solle. not leiden war nicht erlaubt, verpönt,
                darum niedrige sterberate, selbst beim strassenbau, der damals zu den härtesten
                arbeiten gehörte.<lb/>da niemand in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G215">peru</placeName> reich
                werden konnte, konnte auch keiner arm sein.<lb/>was an werten da war, gehörte allen.
                und es gab keine private knappe mildtätigkeit, sondern wenn not am mann war, wurde
                immer sofort und grosszügig vom gemeinwesen geholfen. grosszügige massnahmen, die
                dem betroffenen keine erniedrigung brachten. ehrgeiz, habgier, selbstsucht hatten in
                der brust des peruaners keinen platz.<lb/>das strafgesetz unterschied nach der
                standeszugehörigkeit. ein vergehen, das einem bauern nur einen verweis eintrug,
                konnte einem mitglied der führerkaste das leben kosten.<lb/>beim diebstahl wurde
                unterschieden, ob er aus not oder habgier erfolgte. wenn aus habgier, dann folgte
                der tod, wenn aus not, dann grosszügiger einbau des täters in die gemeinschaft. und
                der leitende beamte der gemeinschaft wurde bestraft, weil er den täter verkommen
                liess. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P242">ritchie
                    calder</persName> von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I96"
                >unesco</orgName>-kommission schrieb: das gesetzbuch der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S117">inkas</term> kannte zwar
                drastische strafen, aber im grunde genommen ist es ein appell an das
                gemeinschaftsgefühl und das volksgewissen.<lb/>(alles aus <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> 23.12.61, dr. herbert moritz über die präkommunistische
                andengesellschaft.)<lb/>allerdings hat er übersehen, dass erst die reife der
                industrie wirklich vermag, eine gesellschaft auf ethisch so hoher basis mit
                vollendung zu schaffen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-01-02">2.1.</date>
            </p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ea</persName> schrieb aus eibiswald. sie ist jetzt in
                bregenz.<lb/>die nacht mit ihr auf einer bank im schlosspark, unvergessen. sie
                wusste nichts anzufangen mit dem ding in ihrer hand.</p>
            <p>gattenmord.<lb/>die gattin ging gerne früh schlafen, und gegen neun kam, monatelang,
                wenn auch nicht jeden abend, die freundin des mannes und vergnügte sich mit ihm
                nackend in der küche, im bad und auf der wohnzimmer-couch. es muss beiden ein
                prickelndes gefühl gegeben haben zu wissen, dass sie in ihrer paradiesischen
                nacktheit jederzeit während ihrer heftigen verkehrstätigkeit von der angetrauten
                überrascht werden konnten. nun, eines tages geschah es, und kam zum totschlag.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">aus ihrer
                    scheide zuzelte er honig, aus ihrem after senf, von ihren brustwarzen milch.
                    besonders angenehm war es, die scheide mit hilfe eines dressiersackes mit honig
                    anzufüllen. das soll den verkehr enorm genussreich gestalten.</ref>
            </p>
            <p><pb n="56" xml:id="T1962.2"/>
                <date when-iso="1962-01-04">4.1.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"><persName
                        type="anonymization">it</persName> hat sich in einen jungen schnösel
                    verliebt, ihrer beider all und alles ist das auto. gesprächsthema: der wagen
                    läuft, er ist auffrisiert, er ist so schnell, dass es keiner glaubt usw.
                    <lb/>der ball der bgs wird die wucht des jahrhunderts, sagt sie, während sie auf
                    und ab macht, auf mir sitzend. ich darf mich darüber nicht mokieren, weil ich
                    nicht mehr weiss, ob ich nicht auch so war. es kommt uns immer gleichzeitig. wir
                    sind wundervoll aufeinander eingespielt.</ref>
                <lb/>ihr bekannter, <persName type="anonymization">rc</persName>, sandgasse, dichtet
                auch. er sagte z. b., den wiesinger kenne ich. ein dramatiker ist er nicht. da bin
                ich besser.<lb/>sie: aber er bringt seine sachen an.<lb/>er: er verstehtʼs, sich zu
                verkaufen. (so ein blödsinn.)<lb/>der <persName type="anonymization">rc</persName>
                wird ja noch zeigen können, was er kann.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ll</persName>, der hässliche gnom, polemisiert gegen
                    <persName type="anonymization">rn</persName>. diese ungute figur ist ein
                schandfleck für <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName> mit ihrer bösartigkeit. überhaupt die linzer cliquen. ohne
                kommentar. ich bin bei keiner mitglied.<lb/>
                <persName type="anonymization">ah</persName>, dieser alte esel. das stück vom <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S118">don
                        perlimplin</term>
                </hi> des <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P194">garcía
                    lorca</persName> vermischt er mit seinen oberflächlichen kenntnissen aus dem
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S74">spanischen
                    bürgerkrieg</term> und hat die pietätlosigkeit, es mit der ermordung des
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P194"
                    >garcía</persName> zu verquicken auf primitive art. was sind das für menschen.
                das nennt sich ‚kulturredaktion‘.</p>
            <p>die alten weiss getroffen, eisenbahner. sie waren ganz erstaunt, dass es mir in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18"
                    >moskau</placeName> gefallen hat. sie wissen über die sozialistischen staaten
                nur, was sie aus dem <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> lesen und aus dem christlichen radio hören. und das ist weniger als wenig, das
                ist viel vom gegenteil.</p>
            <p>abends bei willi pointner. ein vitaler mensch. aber ich bin gesundheitlich nicht auf
                der höhe.</p>
            <p>bei <persName type="anonymization">lk</persName> gewesen. er ist fortschrittlich
                orientiert. tut zumindest so. viele menschen reden einem ja nur nach dem mund, so
                dass es wirklich immer schwerer wird, zwischen ehrlichkeit und verlogenheit zu
                unterscheiden.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-01-16">16.1.</date>
            </p>
            <p>abend bei <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109"
                    >stürzl</persName> mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66">bert brecht</persName>,
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S75">mahagonny</term>
                </hi>. kurt hat seine bücher verkauft. wieder eine bresche in die mauer der
                vorurteile. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85"
                    >bronnen</persName>, der auch manchmal lesungen in meiner wohnung 1946 besuchte
                (zbonek, vera u. a.), war auch einmal mir zuliebe damals bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109">stürzl</persName>. war
                das eine aufregung. der grosse <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85"
                >bronnen</persName>.<lb/>bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P195">haills</persName> auf
                dem pöstlingberg wohnte ich neben ihm, durch veras einladung.<lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"><persName
                        type="anonymization">dg</persName>, die mich manchmal besuchte, schwitzte
                    und roch wie junge mädchen eben riechen von der achsel her und zwischen den
                    beinen. schweiss, saure milch, fleisch, rohes fleisch. <persName
                        type="anonymization">av</persName> trug nie hosen unter dem rock und blitzte
                    schwarz und rot in die gegend.</ref>
                <lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">und im
                    herbst kam ich zu <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P85">bronnen</persName> in
                    die redaktion als mitarbeiter. grete schmied als neue assistentin.</ref>
                <lb/>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>ein russischer generalleutnant war da. vortrag wie der <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P30">hollitschers</persName>
                überfüllt.<lb/>ein nazi sprach. wieso nazi? null mit führergehaben. </p>
            <p>
                <pb n="57" xml:id="T1962.3"/> eine dicke alte mäzenin
                (möchtegern-mäzenin)<lb/>herablassend sagte sie zu mir: sie schreiben auch? lassen
                sie mich doch mal was lesen.<lb/>seither ignoriere ich sie nicht mehr.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-01-26">26.1.</date>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">f. j.
                    heinrich</persName> gibt sich immer als maturant der arbeitermittelschule aus,
                so wie <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo
                    schanovsky</persName> als verteidiger von berlin. diese burschen, rätselhafter
                geltungstrieb. dabei unsinnig und erbärmlich.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"><persName
                        type="anonymization">it</persName> bekam schreikrampf, weil einmal das wort
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    fiel. sie gibt sich immer so weltoffen, aber die offenheit wird bald begrenzt
                    und verdunkelt. reicht kaum über die grenzen ihrer eigenen person. <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> macht
                    diese würstchen alle bleich und lässt sie stammeln und lallen.</ref>
                <lb/>darum flüchten sie gerne in die irrealität, in die metaphysik. dort gibt es
                oberflächliches geplapper, das keiner kontrollieren kann. fällt ein handfestes
                argument, dann sind sie beleidigt.<lb/>
                <persName type="anonymization">rd</persName> gibt sich seit neuestem gerne als dr.
                der theologie aus. auch so ein fall. ich komme mir mit allen diesen unfertigen
                kreaturen manchmal wie ein mensch im zoo vor, umgeben von seltsamen und exotischen
                tieren.</p>
            <p>muss <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName>, das grosse, sich vor dem kleinen <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34">kuba</placeName> fürchten?
                was soll das rühren der kriegstrommel? oder ist es die idee, die das reiche land
                bange macht.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">lb</persName> und <persName type="anonymization"
                    >rr</persName> heiraten in diesen tagen. beide, weil ihre mädchen schwanger
                sind.</p>
            <p>was <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P107"
                    >kafka</persName> im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S76">process</term>
                </hi> geschrieben hat, sind nur reflexionen seines kranken gehirns auf seine
                erfahrungen mit verlegern. das eigene suchen, herumgeschickt, vertröstet,
                irregeführt, enttäuscht werden. man hat dann daraus, weil man die speziellen nöte
                des schreibenden nicht berücksichtigte, die ‚grosse literatur‘ gestempelt. allerlei
                hintergründiges, metaphysisches hineingelegt.</p>
            <p>religiosus – bedenken, ängstlich, voller zweifel.<lb/>katholisch – allgemein, über
                die ganze welt hin.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo
                    schanovsky</persName> ist wieder einmal überall zu finden.</p>
            <p>preis der steirischen landesregierung, <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S119"
                    >peter-rosegger-preis</term>, an den nazisänger <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P243">bruno brehm</persName>.
                die mörder sind unter uns.<lb/>und die sänger des mordes und der mörder erst
                recht.</p>
            <p>der film über <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P122"
                    >dimitroff</persName> – gut gemacht, wirksam zusammengestellt, welch eine
                familie. drei söhne in kerkern und lagern der reaktion erschlagen.<lb/>während der
                feier fiel thal ernstl um. er wurde weiss wie eine wand.</p>
            <p>nazis gibt es zwei sorten: die reinen gläubigen dummköpfe und die zyniker. dazwischen
                das grosse heer derer, die zwischen dummheit und zynismus alle schattierungen
                spielen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-02-10">10.2.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"><hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S13">krapp oder das
                            letzte band</term>
                    </hi> in der galerie koller-beyvl. hervorragende leistung <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P244">adolf
                        laimböcks</persName>. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri heinz</persName>
                    als ‚kritiker‘ beim <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S120"
                            >volksblatt</term>
                    </hi> macht auf kühl.<lb/>und da soll man linzer zeitungen lesen, wenn man
                    weiss, welch geistes kinder die ‚kulturredakteure‘ sind!</ref>
                <lb/>schwere weststürme.</p>
            <p>
                <pb n="1" xml:id="T1962.4"/> (Anm.: Nummerierung beginnt hier von Neuem)
                ZWERGRIESEN.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                    >frankreich</placeName> blieben am 13.11. alle räder still stehen. züge, autos,
                büromaschinen. ein gewaltiger trauerzug setzte sich in bewegung nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G35">père lachaise</placeName>,
                um die opfer des polizeiterrors zu beweinen.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P40">de
                    gaulle</persName> scheint von der gleichen ‚eisernen schwäche‘ wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P196">schuschnigg</persName>
                befallen. überall, wo bürgerliche kanzler am werk sind und in den händen der
                reaktion zu wachs werden, dort tauchen diese leute auf, die es zwar gut meinen, aber
                keinen weg wissen. und immer werden sie eher der rechten nachgeben als der linken,
                auch wenn es viele, viele menschenopfer kostet. denn das sind linke. und
                nächstenliebe verlangt das christentum nur für die konservativen und gläubigen
                menschen, nicht für kommunisten oder sozis.</p>
            <p>warum gibt es keine grossen verbrecher mehr? weil diese naturen alle ihre triebe im
                ‚grossen geschäft‘ befriedigen können. in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> begann es,
                als <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P245">al
                    capone</persName> und andere grossgangster im geschäft mehr sicherheit sahen und
                ihre verbrechen unter dem schutz der bürgerlichen gesetze einträglicher wurden.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66">b.
                    b.</persName> was ist ein einbruch in eine bank gegen den besitz einer bank? was
                ist ein dietrich gegen eine aktie?</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="2" xml:id="T1962.5"/> einer erwirbt das vertrauen von hunden und katzen, dann
                erwürgt er plötzlich die ahnungslosen, die sogar den würgegriff vertrauensvoll
                erdulden.<lb/>er lernt ein mädchen kennen und macht mit ihr das gleiche.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P38">sartre</persName>
                kann sich nur schwer mit dem gedanken abfinden, ein sänger des proletariats zu
                werden. andererseits weiss er, dass es seine aufgabe ist, das ekelhafte bürgertum zu
                zerstören.<lb/>sicher fiel es auch einem sänger der aristokratie nicht leicht, sich
                auf das bürgertum umzustellen, selbst wenn er schon am grab der feudalen
                mitschaufelte.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>briefmarken sammeln, basteln, kleingärtnerei, auto waschen sind das wesen der
                destruktiven vollendung.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri
                    heinz</persName> hat ‚diesen wisch‘ der antiatomgruppierung, in dem der wahnsinn
                des atomkrieges angeprangert wird, sofort in den papierkorb geworfen.<lb/>sind das
                noch menschen? oder bloss dummköpfe?</p>
            <p>fanatismus, leidenschaft der dummköpfe.<lb/>gemütlichkeit, leidenschaft der
                schwachen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62"
                        >heinz</persName> rief an: hast du gelesen, was ich über <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S13">krapp</term>
                    geschrieben habe? diese eitelkeit wegen eines jeden satzes, den sie
                    schreiben.</ref>
                <lb/>faschismus – die solidarität der bösartigen unschuld.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">
                    <persName type="anonymization">le</persName>, weite weiche landschaft ihres
                    körpers. nichts flaches. meine sturmangst scheint bezähmt. ich fürchte nicht
                    mehr niederstürzende häuser.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="3" xml:id="T1962.6"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33"
                    >budweis</placeName> heisse diskussionen um die sozialreformen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P198">josefs
                    II</persName>.<lb/>und um die 90% nazi.<lb/>die rente wurde um 32 schilling
                gekürzt, der mietzins dagegen um 20 schilling erhöht. ein ‚geschäft‘ von 50
                schilling.<lb/>und so geht es millionen, bloss sie merken es nicht, weil sie so
                restlos glücklich sind, wie sie immer in den bürgerlichen zeitungen lesen und im
                bürgerlichen rundfunk hören können.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">
                    <persName type="anonymization">ar</persName> liess sich am gesäss die
                    sommersprossen entfernen. sie musste mit angezogenen beinen liegen und dem arzt
                    ihre intimsten körperstellen zurecken, was sie erregt haben dürfte. die
                    schwester erzählte mir von der erektion. alles blühte auf. der assistent und
                    ich, wir sahen wie gebannt zu. auch die schwester. nachher wurde sie ohnmächtig
                    vor scham und lust.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName type="anonymization">rw</persName> im theater getroffen mit einer netten
                schlanken freundin in blond. friseurin?</p>
            <p>als kommunist steht man immer in der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S121">hkl</term>. das macht das
                leben spannend, unterhaltsam und sinnvoll. die etappen, aus denen wir versorgt
                werden, sind <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19"
                    >china</placeName>, die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> und
                andere sozialistische staaten.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">die alte
                    sozialdemokratie hat sich geistig selber überwunden. was <pb n="4"
                        xml:id="T1962.7"/> immer heute geschehen mag, wie schwach die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>
                    auch ist, der kommunist steht auf seiten der menschlichen, wirtschaftlichen,
                    politischen und kulturellen sieger.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-03-08">8.3.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">immer noch
                    saukalt. elende geldverhältnisse. opferrente in sicht.
                    schulden.<lb/>ausschreibung der oö. landesregierung für dramatik. aber der autor
                    soll nicht älter sein als 40. das träfe genau auf mich zu. ob ich diesmal die
                    10.000 bekomme oder ob sie wieder einen dreh finden, den preis irgendeinem
                    kleinen ehrgeizling zu geben, der auf ihrer seite steht. oder nur um mir eins
                    auszuwischen, der ich ihr grösster feind bin.<lb/>ausserdem sind die 10.000
                    ohnehin schon wieder entwertet.</ref>
            </p>
            <p>wichtig für spannung wie bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P246">o. henry</persName> ist
                die kontrapunktik und die mehrfachen höhepunkte.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-03-10">10.3.</date>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S80">drei
                        schwestern</term>
                </hi> von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199"
                    >tschechow</persName> gesehen. ein herrliches, schwermütiges stück. wie
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199"
                    >tschechow</persName> die perspektiven vorausahnt: es wird keinen menschen mehr
                geben, der nicht arbeitet. alle werden glücklich sein ... sonntag susanne polsterer
                kennen gelernt in ebelsberg. eine nette, bezaubernde frau.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-03-18">18.3.</date>
            </p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ea</persName> war da und läutete schon früh um sieben
                sturm. dann rief sie immer wieder an, ich sollte auf den bahnhof kommen. sie gab mir
                damals in eibiswald nichts als eine kurze berührung zu ihren gunsten. ich ging leer
                aus. diesmal sie. späte rache.<lb/>am 20. kam ein böser brief: du schuft, du schwein usw.<lb/>
                <persName type="anonymization">bk</persName> hat <persName type="anonymization"
                    >ir</persName> verlassen und wurde vom vater auf die strasse gesetzt. <persName
                    type="anonymization">yp</persName> ist geschieden worden. auch er irrt herum.
                beide wegen anderer frauen. sind noch nicht dahintergekommen, dass nichts besseres
                nachkommt. man richtet sich besser ein auf das, was man hat. </p>
            <p>
                <pb n="5" xml:id="T1962.8"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">elende
                    zeiten. bin mit <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11"
                        >roman</term> auf seite 570. wenig geld für farbband und papier. versetze
                    morgen die schreibmaschine, weil die hundesteuer bezahlt werden muss. und der
                    gaskassier kommt.</ref>
            </p>
            <p>in den <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">o.ö.n.</term>
                </hi> vom 31. beweist <persName type="anonymization">ld</persName>, dass man froh
                sein muss, wenn der friede über zwei generationen anhält. kriege sind so
                unausbleiblich wie gewitter.<lb/>damit aber die angst nicht unnötig vergrössert
                wird, heisst es jetzt, bestünde keine atomgefahr. und solche art menschen,
                ignoranten und antihumanisten, haben heute wieder die ganze folgsame bürgerliche
                welt in der hand, die sich immer mehr <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P200">orwells</persName>
                vision nähert: wunschdenken, zwiedenken und auf befehl einheitsdenken. und der
                grosse bruder denkt für sie alle. (ich bin ein freier mensch, ich habe keine
                ahnung.)<lb/>und der böse feind, der alle diese nullen bindet, ist der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
                    >perversitäten der verschiedensten art sind nur möglich bei einer sexuellen
                    interessengemeinschaft, die schon lange dauert. neue partner haben nur die
                    vereinigung und das normale im sinn. die variationen kommen später.<lb/>eine ehe
                    hingegen ist nur mit militärischen gesichtspunkten zu beurteilen und zu
                    erhalten. angst oder unlust, das gilt nicht. wo käme man hin, wenn alle
                    desertierten? natürlich wird eine ehe eintönig, vor allem das rein fleischliche
                    betreffend. andererseits macht man sich selber was vor, wenn man dem solch
                    grosse bedeutung über das vierzigste lebensjahr hin beimisst. und rasche
                    triebbefriedigungen lassen sich so nebenbei doch finden. dazu ist es nicht
                    nötig, eine an sich harmonische bindung, die man gewohnt ist und die häusliche
                    ordnung und frieden sichert, aufzugeben. <lb/>
                    <pb n="6" xml:id="T1962.9"/> wenn jeder soldat davonliefe? wo bliebe da der sieg
                    im lebenskampf? wie soldaten haben ja auch ehepartner ihre freien stunden.</ref>
            </p>
            <p>in welchem land lebe ich? unter verrückten?<lb/>
                <persName type="anonymization">ew</persName> redet in den <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                </hi> von einem überholten pazifismus. und dass junge menschen dafür anfälliger
                seien. auch <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202"
                    >borchert</persName> ist heute nicht, was wir brauchen.<lb/>so was nennt sich
                kulturträger. er hat nichts dazugelernt. ein typischer vertreter der bürgerlichen
                welt. engstirnig, unbelehrbar, kriegerisch. und ein mit dem titel <hi rend="italic"
                    >die zeit</hi> versehener werbefilm zeigt panzer und lässt den text vernehmen:
                wenn wir stark wären, würden auch starke gegner sich scheuen, uns
                anzugreifen.<lb/>als ob wir seit jahrhunderten schon von jemandem angegriffen worden
                wären ausser von den piefkes. oder immer selber angreifer waren.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"><term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11">roman</term> fertig.
                    ich bin entspannt. ertrage wieder jedermann. sogar den viel redenden. <persName
                        type="anonymization">ye</persName>. er ist wie ein spiegel, der
                    sonnenstrahlen reflektiert, ohne selber heiss zu sein. er reflektiert wissen,
                    ohne selber welches zu haben.</ref>
                <lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63"
                    >kleinschmidt</persName> hat <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName> für
                den <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6"
                    >maerz</orgName> vorgeschlagen. der liebe ernsthaftling <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName>
                möchte in ‚die gute gesellschaft‘ aufsteigen.<lb/>auf die frage, was <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName> denn
                aufzuweisen hätte, hat er erklärt: ein gedichtbändchen im linzer kulturverlag.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>
                aber gedenkt keiner zu empfehlen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-03">märz 62</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
                    >landesregierung lehnt gesuch um 500 ös ab. hätten mir angeblich im vorjahr 2000
                    gegeben. schade. kein geld, roman zu verschicken.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">in der au
                    liebespaar am werk überrascht. es hat etwas rührendes und bezauberndes, menschen
                    beim geschlechtlichen verkehr zu sehen, nichts <pb n="7" xml:id="T1962.10"/>
                    ekelhaftes oder hässliches (ausser für neidhammeln). man möchte lange zusehen
                    und alles miterleben, das ist die erste reaktion, ehe man sich taktvoll und
                    vielleicht unangebracht entschliesst, weiterzugehen und zu tun, als wäre nichts
                    gewesen. die dame sah nur mit brechenden augen herüber, hatte aber weder zeit
                    noch kraft, entrüstet oder erschreckt zu sein. nur lust stand in ihren sterbend
                    brechenden augen.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203"
                    >weinheber</persName>, der kleinbürger ohne tiefere bildung, und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>
                konnten sich dem sog von unten nicht entziehen.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203"
                    >weinheber</persName> war lebenslang von menschen umgeben, die er seine freunde
                nannte. menschen ohne innere dimensionen, mit spiritueller potenz, kleinbürger der
                kultur.<lb/>er kannte keine fremdsprachen ausser den mühsam und spät erlernten
                antiken sprachen. er ist binnenmensch. er sucht nur menschen, mit denen er trinken
                und reden kann. es gibt kaum eine provinziellere erscheinung als ihn. vielleicht hat
                diesem wiener spiesser deshalb der kitsch und das kleinbürgertum seiner engeren
                heimat soviel gegeben.<lb/>darum spricht er die sprache der leute, die sich an den
                wein klammern, aber er ist besessen, die sprache der hochkultur zu erlernen. alle
                seine gedichte sind versuche, die versäumte matura nachzuholen. (als ob das so
                wichtig wäre?) es den schulfüchsen zu zeigen. und in der form der hochsprache sagt
                er nun dinge aus, die der welt der dienstmädchen angehören (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P204">friedrich
                    heer</persName>).</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-04-09">9.4.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
                    >sozialistischer frauentag im landestheater. text <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo</persName>.
                    einstudierung rosl neyder. alles recht gut und lieb gemeint. die bösen von links
                    und rechts wollen nicht den frieden, aber wir, wir sozis ... wir allein sind
                    imstande, den frieden zu erhalten (wenn wir nicht gerade für den krieg stimmen,
                    und wärʼs mit dem kaiser). </ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <pb n="8" xml:id="T1962.11"/> gut war das maschinenballett. pathetisch, teigig,
                    dick aber der text (<persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugos</persName>
                    ‚festgedicht‘). gut bürgerlich, der chor auf ‚schön‘ zurechtgemachte alte
                    männlein und weiblein, für die not immer romantik schien.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">neue spiele
                    der ‚gesellschaft‘. nach pfeffer in arsch blümlein in loch.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo</persName>
                    lässt in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I21"
                        >sbz</orgName>-veranstaltungen kriegsverbrecher reden. wie sie alle unter
                    einer decke stecken. dieser claus mahnert oder wie er heisst, hauptsache
                    antikommunist. dann ist er schon unser ‚freund‘.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-04-12">12.4.</date>
            </p>
            <p>lese wieder helen dreisers <hi rend="italic">mein leben mit </hi>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"
                >dreiser</persName>. seicht, als schriebe gerdl über heri. aber ganz
                interessant.<lb/>z. b. das treffen mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P205">churchill</persName>.
                dieser meinte, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247"
                    >dreiser</persName> sähe russland falsch, er selber gäbe russland höchstens noch
                sieben jahre. dann wäre alles vorbei.<lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247">dreiser</persName>
                    kritisierte den sozialen standard in england. darauf <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P205"
                    >churchill</persName>: wir sind willens, die hälfte des nationaleinkommens dafür
                    zu verwenden.<lb/>drauf <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247">dreiser</persName>:
                    sie mögen willens sein, aber tun werden sie es nicht. das war es, was teddy
                    wollte. gerechtigkeit für alle menschen der welt. er fühlte, dass er in dem
                    russischen experiment den ersten praktischen schritt zu diesem ziel gesehen
                    hatte.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">bei
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P206"
                        >puluj</persName> gewesen. er servierte einen puppenspieler aus <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G24">münchen</placeName>.
                    geboren in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G217"
                        >kiew</placeName>, emigriert. versteht es meisterhaft, seine hände zu
                    beleben. und allerlei andere gegenstände. er hätte diese fähigkeit in den langen
                    jahren seiner gefangenschaft (unter den roten, klar) erworben. diese biederen
                    leutchen hetzen wirklich immer und überall ohne jedes schamgefühl, so tief ist
                    der hass gegen den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term>. anwesend waren oberhuber, kasten, ritter, huala
                    uam.</ref>
            </p>
            <p>der camping-volkswagen gefällt uns. damit könnte man ziellos und planlos herumfahren
                in der gegend. </p>
            <p>
                <pb n="9" xml:id="T1962.12"/> kitschige lieder von weissen haaren im radio. diese
                weisheit stammt noch aus einer zeit, da der junge mensch wirklich nur von den
                älteren seine weisheit beziehen konnte. das tier vom leittier. das ist durch die
                allgemeine schulbildung überholt. der junge mensch lernt immer mehr, als der schon
                alternde weiss. und die lebensklugheit hat keinen kurswert, die selber zu erwerben
                legt der grösste dummian leidenschaftlichen wert darauf.<lb/>gerade heute, wo die
                älteren und ältesten immer die am geistlosesten dahinfaulenzenden sind. im
                schrebergarten. mit wenigen ausnahmen. warum ehrfurcht vor solch weissem haar? in
                dummheit ergraut?</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"
                    >geschäftsmann <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13"
                        >heinrich</persName>, dichter, hat bei korb eine liste aufliegen, nach der
                    immer gewisse kunden mit seinen werken versorgt werden.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">meine
                    armeen: die kurzgeschichten sind stosstrupps, die immer weniger mit blutigen
                    köpfen zurückkommen, sondern den boden für grössere schlachten
                    bereiten.<lb/>schauspiele sind besatzungstruppen. schnelle offensiven sind mit
                    ihnen nicht zu machen. nur für occupationszwecke.<lb/>der roman: schwere waffe.
                    hält die stellungen. panzer, schlachtenkreuzer. <lb/>hörspiele: luftwaffe.
                    schlecht bestellt.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6">kann ein
                    dichter oder selbst ein schriftsteller schreiben, ohne die welt zu
                    kennen?<lb/>heutzutage kann ein mensch, der schreiben will, überhaupt nicht
                    auskommen ohne die kenntnis des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>,
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                    >marxismus</term>.<lb/>auf ihn verzichten heisst, sich der modernsten geistigen
                    mittel begeben. als wäre man gegen jedes moderne auto, um einen alten ford zu
                    fahren.</ref>
            </p>
            <p>man möchte die radiogebühren erhöhen, anstatt die 70 parasiten aus den länderstudios
                hinauszuwerfen. sie witzeln, schmusen, greifen den hübschen radiodamen in die
                intimsphären und sind sehr vergnügt, da sie für wenig leistung viel bezahlt
                bekommen. </p>
            <p>
                <pb n="10" xml:id="T1962.13"/> zwischendurch legen sie wieder ein plättchen auf den
                teller und sprechen ihre klerikalen meldungen und einfälle durch. die schwarze pest
                hat sich unheimlich ausgebreitet bei uns, weil die sozis nicht entschieden genug
                dagegen auftreten.</p>
            <p>ich kann mir vorstellen, dass es in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> leute
                gibt, die gegen das lynchen und den mord durch polizei und <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I10">fbi</orgName> sind,
                weil ja solche praktiken die arbeitskräfte hinwegraffen.</p>
            <p>brutalität und intelligenz?</p>
            <p>jetzt haben wir susi schon zwei jahre lang. ein ganz entzückendes tierchen. sie fährt
                sehr gerne roller, das kleine pekinesenfräulein. wenn es heiss ist, geht sie ungern
                zu fuss, wenn ich an der schreibmaschine sitze, ist sie brav still. wenn ich aufhöre
                zu schreiben, will sie spielen. sie ist sehr aufmerksam, hört auf jedes wort. ich
                ging mit ihr heim, wegen müdigkeit. als ich aber die tasche nahm, in der sie, auf
                den roller gehängt, sitzt, wurde sie wieder ganz lebendig und lustig.<lb/>sie bellt
                matrosen, zigeuner, alte leute an. menschen, die ärmlich gekleidet sind. also kein
                sozialistischer hund. oder doch? denn sie mag armut nicht.<lb/>wenn <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> mit dem
                einkaufskorb loszieht, reisst sie sich auch nicht drum mitzukommen. sie weiss schon,
                dass das nur strapazen bedeutet. die sonne spiegelt sich im strom. der bagger
                scheppert gleichmässig. plötzlich rennt sie wie der blitz los über die wiese. sie
                hatte vergessen, dass ich hinter ihr war und wähnte mich vorne. ganz ‚in gedanken‘.
                sie ist klug und auf entzückende weise frech und präpotent.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">erst seit
                    ich kommunist bin, habe ich denken gelernt und verschiedene untugenden abgelegt
                    wie neid, wütend werden, böse sein. der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> hilft
                    denken lernen, lehrt auf jede frage eine antwort zu suchen.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <pb n="11" xml:id="T1962.14"/> der antikommunismus oder eine geisteshaltung, die
                    ‚rechts‘ steht, schläfert ein, macht denkfaul, zum blinden nachredner der
                    propagandaparolen, die man aus den bürgerlichen zeitungen empfängt. die leutchen
                    empfinden es nicht so. sie nennen das ‚freiheit‘ und tun dürfen, was sie wollen.
                    dabei tun sie nur, was ‚die‘ wollen. sie sind alle sklaven und hiwis der
                    millionäre, die mehr und mehr anwachsen. 1955 gab es 600 millionäre in
                    österreich. jetzt gibt es schon bald zehntausend.<lb/>
                    <persName type="anonymization">zw</persName> ist so ein bedauernswertes produkt
                    des american way of life. engstirnig, kurzsichtig, brutal.<lb/>
                    <persName type="anonymization">zw</persName>: unternehmer müssen hart arbeiten
                    und sehr gescheit sein. <persName type="anonymization">zw</persName>: klassen
                    gibt es doch nicht mehr.<lb/>
                    <persName type="anonymization">zw</persName>: (bezgl. antreiberei in
                    kaufhäusern) das ist doch wurscht, ob eine verkäuferin etwas verkauft.<lb/>
                    <persName type="anonymization">zw</persName>: über die aktien: das sind arme
                    hunde, die aktienbesitzer. man verdient damit kaum was. die paar schillinge im
                    jahr.<lb/>weltfremd, hat er keine ahnung von der arbeiterschaft und deren welt.
                    kein wunder, dass solche leute in einer sozialistischen zeitung die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName>-genossen so verdummen können.</ref>
            </p>
            <p>wie dumm, wenn ein normalverdiener seinen ‚schönsten anzug‘ anzieht. schon daran
                müsste er erkennen, dass er im grund ein armer teufel ist. zum guten anzug gehört
                der tolle wagen, die villa, das scheckbuch, nicht die guten sitten allein oder das
                brave verhalten, nichts zu sagen, was offiziell verpönt ist.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">der marxist
                    kommt nicht nur von links.<lb/>die waffe der gehirnwäscher ist sympathie. ihr
                    ziel die überredung. die methoden zur stählung des widerstandes gegen die
                    gehirnwäsche sind unzulänglich und bewirken das gegenteil. es gibt kein besseres
                    opfer für den gehirnwäscher als eines, das greuel erwartet. ein kommunist ist
                    ein geschulter marxist.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="12" xml:id="T1962.15"/> ,<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName>̕ erster
                grundsatz: man muss das system, das man bekämpft, studieren. der 2. grundsatz: man
                muss verständnis haben und es von innen sehen. im <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S245">manifest</term> überzeugt
                er durch seine sachkenntnis und schafft eine günstige atmosphäre, indem er der
                bourgeoisie glühende anerkennung zollt, die ihr wohl nie zuteil worden wäre.
                allerdings nur für den abschnitt der geschichte, für den sie zuständig war.<lb/>das
                ist gehirnwäsche. und diese methode, nicht folterungen, misshandlungen,
                einschüchterungen haben geschulte marxisten stets angewandt. mit alten soldaten
                sprachen sie als alte soldaten. mit eltern liebevoll über ihre kinder und
                ehrerbietig von ihren frauen. mit amerikanern sprachen sie von der herrlichen
                verfassung <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerikas</placeName>, mit arabern über nationalismus und mit bischöfen über
                gott.<lb/>wie partisanen einer intellektuellen kolonne bringen sie uns auf ihre
                seite, indem sie ganz gemächlich auf die unsere schlendern. ihre gefahr liegt in
                ihrem beifall, nicht in ihrem fluch. die marxistische technik fordert nämlich nicht
                kraft, sondern verstand. was zählt, ist die kenntnis des gegners und die fähigkeit,
                seine position verständnisvoll zu sehen.<lb/>wir sollten vom <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> und
                seinen leistungen so viel wissen, wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName> vom
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                wusste.‘<lb/>alles aus <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S122">die überentwickelten
                        nationen</term>
                </hi>, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P209">leopold
                    kohr</persName>. econ-v.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6">mit absicht
                    hohe kunst zu machen, diese absicht ist im grunde eine zutiefst
                    kleinbürgerliche, provinzialistische absicht. ausdruck eng persönlichen
                    ehrgeizes.<lb/>und so flüchten sie in gefilde, wo vielleicht grösse daheim ist.
                    ins chinesische, ins asiatische, ins ferne, fremde. und wäre doch die wahre
                    grösse darin, das grosse bei uns zu sehen. solch ein bewusster start verrät die
                    kleinheit des startenden.<lb/>der wahre künstler arbeitet aus lust, aus drang.
                    er kann nicht anders. und machte er stümperhafteste arbeiten, er muss schaffen.
                    und aus diesem boden wachsen dann die wahrhaft grossen werke, die für ihre zeit
                    stehen. er weiss, was er kann, alle können ihn beobachten, schmälern und <pb
                        n="13" xml:id="T1962.16"/> heruntersetzen.</ref>
            </p>
            <p>us-amerikaner versprühen gift über <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>.
                ostern griffen erstmalig us-hubschrauber ‚in die kämpfe ein‘. und gleich auf die
                brutalste faschistische art.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">quant a
                    moi, ich lernte erst durch den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                    denken. ich kann das ohne weiteres zugeben. vorher lebte ich wie ein tier, dumpf
                    wie alle andern in diesem ‚glücklichen‘ österreich. machte alle empörenden
                    verbrechen mit, indem ich sie niemals anprangerte, sondern heimlich darüber
                    lachte, mich freute. wie unmenschlich man wird als anti. weil nur noch der
                    ‚sportliche ehrgeiz‘ zählt.</ref>
            </p>
            <p>die vormilitärische erziehung ist auch nur ein abwälzen eines teils des wehrbudgets
                auf die eltern. die kinder kommen mit besserer kondition zum heer.</p>
            <p>liebe, dieses zauberwort, soll nur dazu dienen, das abstossend ‚vernünftige‘ des
                nachwuchszeugens zu romantisieren. wem verginge nicht ‚alles‘, wenn er auf kommando
                nachwuchs zeugen sollte?</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
                    >antikommunismus und lüge gehen hand in hand. man sieht das wieder im
                    zusammenhang mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P247">burgess</persName>
                    und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P249"
                        >maclean</persName>, über die man heimkehrwünsche lanciert, um die rückkehr
                    von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"
                        >golob</persName> zu neutralisieren.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-04">ostern 1962</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">niemals
                    hätte ich gedacht, dass ich jemals wieder auf eigenen füssen auf die gradenalm
                    gelangen könnte. und ich habe es geschafft. sehr langsam und mit grosser
                    anstrengung. aber es hat sich gelohnt. unterstützt wurde das unternehmen durch
                    die lückenhafte erinnerung, die mir den weg so leicht vorspiegelte, wie er
                    ‚damals‘ war. damals ging ich 45 bis 50 minuten.<lb/>diesmal mehr als vier
                    stunden. wir tranken oben literweise almdudler, eiskalt. susi, das tapfere
                    kleine tierchen, war die ganze zeit ebenfalls auf ihren eigenen beinchen.<lb/>es
                    war heiss, es war steil, es war schlammig, schneeig. aber immer riss <pb n="14"
                        xml:id="T1962.17"/> mich und meine fusstruppen <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> und
                    susi der wille vorwärts und der glaube, um die nächste ecke wäre die alm. aber
                    es zog sich und zog sich. und oben, nach den mehreren litern schiwasser, auf die
                    heissen felsen und blick ins tal. susi auf vorgeschobenem posten, dieser tapfere
                    kleine gebirgspekinese.</ref>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">moskau</hi> wieder gesehen im zentral-kino.<lb/>die ersten worte:
                sie: liebst du? er: ich liebe!<lb/>und die letzten worte: er: liebst du? sie: ich
                liebe!</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-04-24">24.4.</date>
            </p>
            <p>wieder kein <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S91"
                    >körnerpreis</term>.</p>
            <p>wenn die ‚gutmütigen‘ macht über andere haben, dann werden sie brutal, denn die
                dummheit der gutmütigen (deren leidenschaft gemütlichkeit ist) lässt ihnen keine
                andere wahl.<lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">
                    <persName type="anonymization">ee</persName> unvergesslich, wenn auch nicht so
                    wie <persName type="anonymization">eh</persName> letztere war nur geschlecht von
                    den augen bis zu den kniekehlen. da sprühte alles von wahrer, echter lust. man
                    hatte nie das gefühl, diese frau opfert sich, ist gleichgültig, sondern immer
                    hatte man das gefühl, man beglückt sie, wie man nicht mehr jemanden beglücken
                    kann. das ist das wunderbare. sie war ein sprühendens, buntes, farbig glühendes
                    bad. ein weib, geöffnet für das gute und herrliche.<lb/>bei der <persName
                        type="anonymization">gi</persName> war alles oberflächlich. sie liebte
                    egoistisch. bei der <persName type="anonymization">ee</persName> alles nur
                    angst, zuwenig zu haben. <persName type="anonymization">eh</persName> gebrauchte
                    ihren körper und ihren geist und das spezifische gerät raffiniert wie ein
                    chirurg, wie ein goldschmied und überall.</ref>
            </p>
            <p>wald, kirche, eisenbahn, neben eltern und neben fremden. und sie strahlte immer
                glücklich (57–50).<lb/>mit <persName type="anonymization">gi</persName> schachspiel
                in au im türkensitz (unbekleidet und in heisser sonne) (47–53).<lb/>erinnerungen in
                zusammenhang mit gradenalm an zaunried, den kasperl. schachermeyer, den intriganten.
                an heissen tagen mit den fahrrädern unterwegs. aufstieg, spass im heu mit mädchen.
                marsch zum törl. und davor, <pb n="15" xml:id="T1962.18"/> ich meine vor uns liegend
                der krieg mit all seinen ungewissheiten. und ringsum tobte er bereits.</p>

            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
                    >spazierfahrt durch die südwestliche peripherie von <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>. da
                    gibt es elendsviertel. bretterhütten, arbeitssklaven, arme teufel.<lb/>daneben
                    kirchen, deren wert in die zehn und zwanzig und dreissig millionen geht. ein
                    haus mit 50 wohnungen könnte man jetzt um 7 millionen bauen. aber das hilft ja
                    nicht zur macht. und macht allein ist wichtig, denen, die von nächstenliebe
                    reden.<lb/>fährt man in die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>,
                    dann kommen die kleinen kläffer wie <persName type="anonymization">zw</persName>
                    und sagen: man zeigt euch ja nicht alles.<lb/>wer zeigt den touristen bei uns
                    diese lager? oder in wels, <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G218"
                        >lichtenegg</placeName>?<lb/>wie sagt ein privatmann, wenn er einem anderen
                    auf die zehen steigt? aha, pardon, entschuldigens. und
                    ähnlich.<lb/>selbstkritik. und die selbstkritik in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">komm.
                        partei</orgName> ist nicht viel anders. man entschuldigt sich für einen
                    groben fehler, den man gemacht hat.<lb/>aber da hebt das wehgeschrei der
                    speichellecker an.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-04-26">26.4.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName type="anonymization">sd</persName>, ehemaliges mitglied der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I60">sed</orgName>,
                    zk. flüchtete, weil er gespalten war. sicher hat er es ehrlich gemeint mit
                    seiner vermutung, dass alle christen zu gerne sozialismus machen möchten (aber
                    mit welchem erfolg? als ständige zutreiber und aufseher der kapitalisten bzw.
                    der jeweils herrschenden klasse).<lb/>nun hält er vorträge, ein schäbiger,
                    bezahlter kleiner hetzer. <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I22"
                    >vhs</orgName>.<lb/>am schluss gibt er ratschläge. 1. man soll die grösse der
                    gefahr erkennen. 2. einbruch in die anhängerschaft der komm. wäre nicht
                    unmöglich. 3. käme es darauf an, widersprüche aufzuzeigen, für die der ehrliche
                    christ (?) sich ehrlich einsetzt. 4. müsste man die eigenen menschen mit
                    propaganda immunisieren.<lb/>schickt auch zeitungen nach dem osten, aber keine
                    christlichen. die werden ohne entgelt beschlagnahmt. andere, gut getarnte. <pb
                        n="16" xml:id="T1962.19"/>
                </ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">alles in
                    allem ein armer irrer.<lb/>und wer war dort? hans und robert u. a. wenn sie
                    nirgends hingehen, aber zu einem abgesprungenen christen gehen sie. es war
                    robert sehr unangenehm.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-04-27">27.4.</date>
            </p>
            <p>die nazis hatten keine zukunft, weil sie keine zeit hatten. sie waren ja auf
                persönliche macht aus. das kann nicht warten, klug sein, taktisch. das will rauf und
                raus. das macht schnell und verliert alle kontrolle. weltanschauung?<lb/>die waren
                doch nur so genannt. solche ‚weltanschauungen‘ zur illuminierung von verbrechen
                helfen zu einem coup, vielleicht zu zwei, drei, vieren. dann ist schluss.<lb/>ich
                bestehe darauf, dass auch anständige menschen ...<lb/>sicher. es sind auch schon
                anständige menschen aus allen möglichen gründen gangster geworden.</p>
            <p>die wirkliche ideologische ko-existenz kann erst eintreten, wenn die so rückständigen
                massen weit genug gegen das alte gift des <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> immun
                sind. um ein kraftwerk zu bauen, muss man zuerst den strom umleiten.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                wollte aus meinem roman einen auszug im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> bringen. aber im märz ging es nicht, denn der besuch <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P250">lübkes</persName> stand
                bevor. der hätte wegen des patriotischen inhalts beleidigt sein können (diese
                irrsinnige selbstüberschätzung dieses käseblattes).<lb/>später hiess es, er müsse
                erst kämpfen, um ein höheres honorar herauszuschinden. angeblich 1000 ös für
                romanauszug und 400 ös für kg.<lb/>das dauerte auch eine weile.<lb/>dann fuhr er in
                urlaub. ‚niemand in der bude, der antreibt!‘</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller
                    wilhelm</persName> hat anscheinend keine lust, sich an der inszenierung von <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S82">karren mit
                        segel</term>
                </hi> die finger zu verbrennen, obwohl er forsch (angeblich schon den erzbischof von
                wien) eingeladen hat. der natürli kummt. sie holten jo zsaum. </p>
            <p>
                <pb n="17" xml:id="T1962.20"/>
                <date when-iso="1962-04-30">30.4.</date>
            </p>
            <p>mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P172"
                >würl</persName>, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                    >koller</persName> und rudolf <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S83">wozzeck</term>
                </hi> gehört, nachher <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33">budweis</placeName>. ich
                fragte ihn, was er zur st. martiner kirche sagt, er ‚weiss, dass solche kirchen
                schon überall stehen, dass es also nichts besonderes ist‘. nur ja nichts gelten
                lassen, ist die devise der riesenzwerge (ausser der eigenen leistung und person).
                <lb/>ihre art, sich vor der realen welt zu schützen, beruht auf phrasen, die sie
                dutzendweise auf lager haben. damit würgen sie jedes ernsthafte gespräch ab.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">was man den
                    sowjets vor jahren angekreidet hat mit bösartigen verleumdungen und
                    gehässigkeiten, dass mann und frau arbeiten müssen und die kinder in heime
                    gegeben werden, das geschieht nun bei uns. weil es vernünftig ist.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die
                    amerikaner gehen dazu über, in weltraumsachen geheimhaltung zu üben. besser
                    sicher nach all den misserfolgen.</ref>
            </p>
            <p>dieser mehr und mehr um sich greifende materialismus, die vergötzung von blech und
                primitivem konsum. gemeint ist der vulgäre materialismus der ‚freien menschen‘.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202">wolfgang
                        borchert</persName>, der unter dem eindruck grossen leids zu dichten begann.
                    was habe ich nicht alles hinter mich bringen müssen, ehe ich zu dichten begann.
                    haft insges. zwei jahre. kriminelle verbrechen, politische aufsässigkeit und
                    haft. nazi, gestapo, blutstürze, krankheit, folter, <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G236">finnland</placeName>,
                    abgesehen von den routineerlebnissen, beruf, unglückliche liebe, schwer krank,
                    operationen, arbeitsunfähigkeit, verzicht auf gutbürgerliches leben.<lb/>wenn
                    das einem dichter fehlt, was könnte er zu sagen haben? sie fliehen ins absurde.
                    und selbst da bleiben sie bescheiden.<lb/>und wie wichtig wäre für einen
                    modernen menschen die kenntnis des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> und
                    dialektik. ohne das ist kein auskommen. aber die köpfe unserer schuljugend
                    werden im vergangenen jahrhundert gehalten. auch <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202">borchert</persName>
                    hätte den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                        >marxismus</term> dringend gebraucht (monogr. rororo 168). </ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="18" xml:id="T1962.21"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202"
                    >borcherts</persName> forderung: mann an der maschine, fabrikantenmädchen an der
                budel, sag nein. forscher im labor, sag nein.<lb/>wann sagt ein fabrikdirektor schon
                nein, wenn er im staatsauftrag das geschäft seines lebens machen kann? wann sagt der
                arbeiter schon nein, wenn die sozialdemokratische presse zum krieg aufruft fürs
                vaterland? und der dichter?<lb/>da gibt es viele, die das dichten wie ein kokettes
                mäntelchen tragen. für sie gibt es nichts als ihre eigenen, glänzenden, kummervollen
                augen.<lb/>und die forscher im labor? wann wissen die schon, gegen welchen ‚feind‘
                es in wahrheit geht? sie forschen im labor. erst das marxistische wissen öffnet
                hirne und augen. darum lassen sie uns hier im westen so unwissend. keine lehrkanzel
                für <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>.
                nur nicht. es gibt nur eine wahrheit: das ist ihre eigene unwahrheit.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P210">julius
                    bab</persName> fälscht <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202">borcherts</persName>
                anklagendes werk um in ‚tiefe weltfrömmigkeit‘. welcher zynismus.<lb/>aber darin hat
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P210">bab</persName>
                recht: man misstraut allen dichtern, die die welt und die menschheit lieben.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P202"
                    >borchert</persName> wurde etwa zur gleichen zeit aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G36">moabit</placeName>
                entlassen wie ich aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G37">tegel</placeName>. oktober
                42.<lb/>keine anstrengung wäre ihm das schreiben, sondern ein rausch. das kritisiert
                einer seiner beschreiber als zeichen ebenso des dilettantismus wie der
                genialität.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">die
                    unsichtbare front der menschen hat sich meiner angenommen, als mir in der
                    museumstrasse ein kassiber abgenommen wurde, auf den ich hammer und sichel
                    gezeichnet hatte (1939). der direktor kam, schimpfte sanft und liess das
                    kassiber verschwinden, anstatt die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I23"
                        >gestapo</orgName> zu benachrichtigen.<lb/>oder in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135">wels</placeName>, wo
                    ich dem untersuchungsrichter offen erklärte, meine verhaftung wegen angeblichen
                    mordversuchs (weil ich ein mädchen, maria, bedrohte, eifersuchtsszene, wie sie
                    täglich unter jungen leuten <pb n="19" xml:id="T1962.22"/> vorkommt) wäre
                    lediglich ein racheakt der ischler nazis, die in mir einen kommunisten sähen.
                    ich hatte auch ziemlich offen immer gegen den nazismus gesprochen. und <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S123"
                        >dreigroschensongs</term> gesungen. und doch hatte ich auf das richtige
                    pferd bzw. den richtigen richter gesetzt. nach dem lebensgfährlichen, 4 tage
                    dauernden lungenbluten, da ich in der oktoberzelle lag ohne ärztliche betreuung,
                    nichts ass, unbeweglich liegen blieb und lediglich mit kalter menageschale meine
                    brust kühlte, wurde ich entlassen. dazu kam marias abschwächung bei ihrer
                    vernehmung. die zwei nazihelden <persName type="anonymization">hk</persName> und
                        <persName type="anonymization">hn</persName> hatten versäumt, ihre anzeige
                    sofort zu machen.</ref>
            </p>
            <p>am 23. april starb an herzinfarkt unser moskauer freund und oberst baloubewoj.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">wie gesagt,
                    ich kam davon. auch bei der bombardierung <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G24">münchens</placeName>
                    im frühjahr 44 bei der saugdrainage, bei der bei meinen öfter als einmal 41 grad
                    fieber. mit den luftblasen, die meinen hoden gross wie einen ballon werden
                    liessen. und alle schwestern kamen, das zu besichtigen. wozu sollte ich noch
                    leben, wenn nicht für die einzig sinnvolle idee, die es gibt: die menschheit
                    voranbringen?</ref>
            </p>
            <p>270 ös mehr rente. dafür werden mir 300 ös abgezogen. aber am invalidenamt haben sie
                einen neuen doktor, der nichts zu tun hat, als sich neue formblätter
                auszudenken.</p>
            <p>nichteinmischung ist ein metaphysisch-politischer ausdruck für einmischung. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P251"
                >talleyrand</persName>.</p>
            <p>man darf sein herz an nichts hängen und an nichts verlieren. nur so ist es möglich,
                nicht zum sklaven zu werden. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P211">einstein</persName>.
                <lb/>die liebe ist das einzige gut, das sich vermehrt, wenn man es verschwendet.
                persisch.<lb/>den schneeball muss man zertreten. die lawine hält keiner mehr auf.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P213"
                    >kästner</persName>.<lb/>von dem, was man heute denkt, hängt es ab, wie morgen
                gelebt wird. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P212"
                    >ortega y gasset</persName>.<lb/>gesinnung: denk- und verhaltensweise, die über
                längere zeit hinweg stabil bleibt (g-lump, ein unkonzentriert lebender und
                denkender). </p>
            <p>
                <pb n="20" xml:id="T1962.23"/> reaktion und revolution sind
                geschwisterkinder.<lb/>realistisches, skeptisches denken – die welt hinnehmen, wie
                sie ist. rationalistisches, progressives, utopisches denken – die welt sehen, wie
                sie werden könnte und soll, nach dem sieg der vernunft.<lb/>neveklovskys sohn ist
                überzeugt, dass der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term> siegen wird. er studiert in <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S206">jugoslawien</term>,
                verkehrt lieber mit einfachen menschen als mit snobs.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-05-02">2.5.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri
                        heinz</persName> besucht. liegt bei den brüdern. ein junger laienbruder
                    liegt neben ihm. die kirche gibt den jungen leuten einfach alles. erfüllt ihnen
                    jeden wunsch, nur um sie zu halten. auch er redet gerne vom budern. nebenan
                    liegt musikreferent meier. besucht wird er eben von <persName
                        type="anonymization">ll</persName>. welch traurige existenz. <persName
                        type="anonymization">ll</persName> und <persName type="anonymization"
                        >nf</persName> haben ihre posten wegen ihres kinderreichtums bekommen. caritas.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri</persName>
                    erzählt eben die neuesten schmähs von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44">pauli</persName>: er
                    schreibt die romane arrivierter autoren in ein lesbares deutsch um. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P252">simmel</persName>,
                    kirst u. a. dafür bekommt er von <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S87">quick</term>
                    </hi> z. b. pro fortsetzung 800 mark. er jagt nach stilmöbeln. welche
                    entwicklung?</ref>
            </p>
            <p>vor zwei dingen muss ein schreibender sich hüten: vor der sucht nach geld und der
                selbstzufriedenheit, sagt <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P975">maurois</persName>. wenn
                die zweifel an der eigenen leistung vergehen, kommt unweigerlich die
                mittelmässigkeit.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-05-01">1.5.</date>
            </p>
            <p>aufmarsch gutgenährter spiesser. <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S92">klassenkampf</term>: was
                ist das? nirgends ist mehr revolutionärer schwung, alles ist gedämpft und quasi
                akademisch zurechtgemacht.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P216"
                    >pittermann</persName>: die parole ‚kommunisten ins parlament‘ ist nicht gesund.
                sie stärkt die reaktion.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                hat sechs anhaltelager für kommunisten eröffnet. wann wird man zur systematischen
                vergasung übergehen?</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-05-09">9.5.</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P217">picasso</persName>
                bekam <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S90"
                    >lenin-friedenspreis</term>. </p>
            <p>
                <pb n="21" xml:id="T1962.24"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63"
                    >kleinschmidt</persName>: ‚wir müssten einmal zusammenkommen!‘ (zum 3000sten
                mal).<lb/>wieder kein <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S91"
                    >körnerpreis</term> für mich. <lb/>die amerikaner haben wieder eine zwei
                zentimeter grosse kugel ins all geschossen.<lb/>in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G38">innsbruck</placeName>
                hochzeit (erika und der konditor).<lb/>der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S92">klassenkampf</term> wird
                heute von oben geführt.<lb/>der arbeiter wird auch mit einem auto nicht zum
                besitzenden.<lb/>im fernsehen: <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S94">wer einmal aus dem
                        blechnapf frisst</term>
                </hi>. sehr gute, würdige aufführung und darstellung.<lb/>die amerikaner errichten
                konzentrationslager. bisher sind sechs eröffnet.<lb/>gehört: man schuf einen
                schnitzlerpreis für dramatiker in höhe von 10.000 ös. wer bekam ihn sofort?
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P253"
                    >kühnelt</persName> und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P254">zusanek</persName>.
                wofür? verdacht, dass man für die paar lieblingsuntertanen von zeit zu zeit eigene
                quellen schafft. nur für sie, und nur um sie zu beteiligen. das geht alles so
                geheimnisvoll vor sich.<lb/>konferenz junger menschen in der arbeiterkammer
                    (<orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                    >kpö</orgName>).</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-05-15">15.5.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">wieder bei
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P109">rosa
                        stürzl</persName>.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P233"
                        >peternell</persName> las ‚gelenkte‘ gedichte aus seinem zyklus <hi
                        rend="italic">ecce homo</hi>. gelenkt deshalb, weil er eine bestimmte
                    auswahl traf, mit der er die anwesenden ‚schockieren‘ wollte. was nicht so
                    schwer ist bei diesen anwesenden. aber ihm doch nicht gelingt. er nimmt nichts
                    ernst, weil an ihm nichts echt ist.<lb/>anwesend war die <persName
                        type="anonymization">tw</persName>, eine typische ausbeuterin, die von einer
                    grossen firma zehrt samt familie. sie leben auf sehr grossem fuss, während
                    andere brav für sie arbeiten. sie spricht laut, um nichts zu sagen, und ihre
                    söhne sind typ herrenmenschen. heribert steiner und ein junger maler waren da.
                    alle so entsetzlich uniformiert, so wenige eigene meinungen hört man
                    hierzulande.<lb/>der junge maler ist spengler. das bliebe er am besten.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-05-16">16.5.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">nachrichten
                    aus der ‚freien‘ welt. <lb/>
                    <pb n="22" xml:id="T1962.25"/>
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >amerika</placeName> schickt düsenflugzeuge nach thailand, kriegsschiffe,
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S470"
                        >ledernacken</term>-divisionen. wenn ein volk selbst seine herrschaftsform
                    bestimmen will und die ist zufällig nicht amerikanisch, dann ist es ‚nicht reif
                    für die demokratie‘, und die amerikaner schlagen so lange auf es ein, helfen die
                    führenden köpfe vernichten, schleusen spionage und saboteure ein als
                    friedensmissionen, agenten, bis es ‚reif ist‘.<lb/>wann wird diesem
                    demokratischen spiel ein ende gemacht?<lb/>und in paris hinderte die polizei 600
                    gegen die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I103"
                        >oas</orgName> demonstrierende menschen und hinderte <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P38">sartre</persName> am
                    sprechen. das wäre alles zuviel freiheit. schöne freie welt. welche ähnlichkeit
                    mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P200"
                        >orwells</persName>
                    <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S112">1984</term>
                    </hi> oder <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P162"
                        >huxleys</persName>
                    <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S124">brave new
                            world</term>
                    </hi>.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">was lernt
                    der soldat beim österr. bundesheer?<lb/>dass die atombomben nicht so gefährlich
                    sind, wie angenommen wird.<lb/>und dazu ein heuchlerisches ‚leider‘, denn sonst
                    kämen wir ohne krieg aus. aber da sie ‚leider‘ nicht so gefährlich sind, wird
                    man wieder mit krieg rechnen müssen.<lb/>und die soldaten haben tabellen
                    bekommen, anhand derer sie selber die gefährlichkeit einer strahlung errechnen
                    können. <lb/>fuchs hat mir eine gezeigt.<lb/>das wird ein bitteres erwachen werden.<lb/>
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >amerika</placeName> ist der direkte nachfolger <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"
                    >hitler</persName>deutschlands. kreuzzug gegen die kommunisten und alles, was
                    ihnen auch nur annähennd schaden könnte, muss ‚vernichtet‘ werden.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-05-17">17.5.</date>
            </p>
            <p>
                <persName type="anonymization">eh</persName> wieder getroffen. der alte zauber. sie
                zeichnet im zaubertal.<lb/>aber der alte zauber ist anderer art. sie hat einen c
                2.<lb/>fuchs aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName> zurück. dort lernten sie (er ist stabswachtmeister geworden),
                dass jede tätigkeit, die die demokratie schwächt, sabotage ist.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P49">hermann
                        kutscher</persName> hätte zu <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P68">mattias
                        braun</persName> fahren sollen, um von ihm eine änderung der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S125"
                        >aischylos-bearbeitung</term> zu erwirken. das stück ist <pb n="23"
                        xml:id="T1962.26"/> manchen linzern ein dorn im auge, wegen der starken
                    friedenstendenz. seltsam, dass den österreichern und deutschen der friede so
                    verdächtig ist. haben sie so sehr schaden gelitten?<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P68"
                        >braun</persName> lehnte ab, also wurden <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S125">die
                            perser</term>
                    </hi> nicht gespielt. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7">lassl</persName> hat
                    gesiegt.<lb/>und als <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P49">kutscher</persName>
                    vorschlug, für die geplante <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66"
                    >brecht</persName>-inszenierung einen regisseur vom <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I100">berliner
                        ensemble</orgName> zu holen, war feuer auf dem dach. that’s freiheit.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die
                    unterleibsprobe:<lb/>zwei ehemalige liebhaber, er und sie, treffen einander nach
                    jahren wieder. sie sind sich über ihre gefühle nicht im klaren. schlägt er vor:
                    nehmen wir den kaffee nackt.<lb/>sie ist einverstanden. scham gibt es nicht mehr
                    nach den jahren, die sie miteinander verbracht haben. und dann sehen sie, ob sie
                    einander gleichgültig geworden sind oder nicht.<lb/>nach der ersten tasse kaffee
                    schon sieht sie bei ihm … und er bei ihr …</ref>
            </p>
            <p>endres glaubt nicht an gott, aber an einen ewigen geist. derselbe nonsens.<lb/>die im
                leben am erfolglosesten bleiben, brauchen immer am meisten die geister. sie müssen
                etwas haben, woran sie sich klammern können. man ist leichter unscheinbar, wenn man
                einen allmächtigen schützer über sich weiss. das wirdʼs sein.<lb/>der erfolgreiche
                hingegen schreibt jeden erfolg sich selber zu.</p>
            <p>freiheit, die persönliche, hat der mensch hier wie dort. die gesellschaftliche
                hingegen ist ihm überall beschnitten.<lb/>ausserdem kam sich der ritter auf seiner
                burg auch (und mit recht) freier vor als das aufstrebende bürgertum.<lb/>und dieses
                (vorläufig mit recht) freier als das aufstrebende proletariat. das macht allein die
                selbstsicherheit der gewohnheit. das gleichgeschaltete denken so vieler mit
                alteingesessenen ansichten. das andere ist revolutionär, das wird vom spiesser
                bedauert. </p>
            <p>
                <pb n="24" xml:id="T1962.27"/>
                <date when-iso="1962-05-27">27.5.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">alle welt
                    bewundert den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >usa</placeName>-astronauten. mit weltraumkapseln, in denen nichts richtig
                    funktioniert, ist das schon ein wagnis. durch kopfschütteln konnte er der rakete
                    eine andere richtung geben. drei stunden lag er im meer, das thermometrische
                    system fiel aus, der treibstoff war zu wenig, das funksystem funktionierte
                    nicht.<lb/>aber die amerikanischen speichellecker wie <persName
                        type="anonymization">rp</persName> und <persName type="anonymization"
                        >zw</persName> schreiben begeistert von diesen ‚erfolgen‘. wenn die russen
                    solche erfolge hätten? was schrieben sie dann?</ref>
            </p>
            <p>fünf fernsehfilmchen angebracht um 5000 ös. ein auto steht vor der tür.<lb/>edelmann
                ist noch nicht kritischer geworden in seinem langen leben, er fällt noch auf alles
                herein. jetzt bringt er wieder eine broschüre daher: amerikanischer
                geschichtsforscher widerlegt kriegsschuld-lüge. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName> wollte
                keinen krieg.</p>
            <p>susi und die katze hinten im hof vertragen sich gut und spielen lieb miteinander.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">noch ist
                    die freiheit im <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term> nicht total, wie sie sein soll, denn wie man kinder vor
                    unzüchtigen und verbrecherischen schriften schützt, so muss sich die menschheit
                    selber schützen vor dem gift des angefault absterbenden <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>.
                    wenn einmal die ganze kommunistische gesellschaft ein hohes geistiges niveau
                    hat, wird die freiheit auch total sein. denn dann wird schmutz und schund und
                    politisches gift keinen eindruck mehr machen und die riesenzwerge von
                    kapitalisten und ihre sänger singen vergeblich.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap></p>
            <p>ein studienzirkel bei uns daheim mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P159">ruschitzka</persName>
                als vortragenden.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P255">wolfgang
                    leonhard</persName> bericht. wie höflich sind die kommunisten und wie hart
                dabei. zielbewusst und unnachgiebig, wo es um ihre ideale geht. dass sie darin
                keinem westlichen unternehmer nachstehen, nur dass die ernte für alle ist, nicht für
                einige.<lb/>viele wunderten sich, dass <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P255">leonhard</persName>
                guter genosse blieb, obwohl seine mutter im lager war.<lb/>und viele wundern sich
                heute, dass seine mutter noch immer genossin ist, die sogar gegen den verräterischen
                sohn schrieb. das ist eben die macht dieser idee.<lb/>das persönliche darf keine
                rolle spielen. ausserdem sind die lager in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> nicht
                zu vergleichen mit den lagern in deutschland, spanien, <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>, wo
                wirklich sadisten und kriminelle die oberhand hatten und kommunisten und humanisten
                und juden folterten. in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> wird
                keiner <pb n="25" xml:id="T1962.28"/> gefoltert. ich habe dutzende amerikanischer
                antisowjet- und lagerbücher gelesen, aber von sadisten und genussfolterern war
                nichts zu lesen. wenn derartiges vorkam, handelte es sich um übergriffe der
                mannschaft, also seltenheiten.<lb/>während in deutschland folter und terror system
                waren. und mord. auch <persName type="anonymization">rs</persName> gehört zu den
                berichterstattern.</p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I1"
                    >stiasny</orgName> meldet sich nicht.<lb/>immer grosse worte, versprechungen,
                dann stille. <lb/>sicher liegt’s an mir.</p>
            <p>nun bin ich also vierzig. die haare grau. biologisch angeschlagen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                glaubt, dass sie sehr krank wäre. kreislauf, herz und dergleichen, aber sie tut
                nichts. ich bin es müde, ihr immer zuzureden. nicht einmal zum zahnarzt geht sie
                konsequent. nur wenn die ganze angst sehr gross ist, wird sie zahm. aber nur für
                einen arztbesuch, dann wieder der alte schlendrian.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S471">ich liebe, du
                        liebst</term>
                </hi>. gute kabarettnummern aus aller welt. dezent frivoler film. striptease. brüste
                und formen der frauen, <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18">moskau</placeName>, tanz
                des revolutionsballetts, menschen von allen seiten.</p>
            <p>erinnerungen mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62"
                    >heri heinz</persName> an die fünfzigerjahre. das waren zeiten, kaum autos auf
                der blumau. theo wondratsch, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44">blaha</persName>,
                    <persName type="anonymization">gi</persName>. <persName type="anonymization"
                    >ii</persName>, die hemmungslose mit dem grossen mund. die schachpartie mit
                    <persName type="anonymization">gi</persName> in der au, im türkensitz.</p>
            <p>der kapitalist lebt von der kaufkraft, die er ausbeutet.<lb/>was wertlos ist,
                krepiert, auch wenn es heut’ regiert.<lb/>was wertvoll ist, besteht, auch wenn es
                heut’ vergeht (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P256"
                    >horváth</persName>).</p>
            <p>reizendes stück: <hi rend="italic">patsy</hi>. ein nichts in seidenpapier, wie
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P257"
                    >polgar</persName> sagen würde.</p>
            <p>skoda, moskwitsch oder citroen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-06-11">11.6.</date>
            </p>
            <p>pfenningberg-umfahrung mit dem schon sehr müden roller.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName>
                zurück aus norddeutschland, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P172">würl</persName> aus
                norwegen. diese maler.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P258"
                    >springer</persName> will österreichische zeitungen aufkaufen. was gehört uns
                denn eigentlich noch?<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo</persName>
                macht sich in leitartikeln illusionen über amerikanische krankenversicherung. er
                baut auf <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P2"
                    >kennedys</persName> good will. sie sind alle so entsetzlich naiv mit ihrem
                demokratischen sozialismus. als ob sozialismus allein nicht demokratie schlechthin
                wäre, und in ihrer verblendung sehen sie nicht, dass ganz <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> gegen
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P2"
                    >kennedy</persName> ist. </p>
            <p>
                <pb n="26" xml:id="T1962.29"/> immer wieder hört man, die phantasie braucht
                anregung. ich möchte eher so formulieren: die phantasie braucht
                gesellschaft.<lb/>denn vorhandene phantasie braucht nicht angeregt werden, nicht
                vorhandene kann nicht angeregt werden.</p>
            <p>abgeklärte weisheit, davon halte ich nichts. das ist schon mehr geistesträgheit,
                vitaminmangel oder hormonschwund.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>ein lager ist hin. roller weggeben? ohne fahrzeug sein? man ist so daran gewöhnt.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">kollers</persName>
                werbefilme, eine spur besser als im vorjahr.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259">theo</persName>
                war da. er trägt ein <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P976">dali</persName>-bärtchen
                und hat eine farm bei <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G49">nimes</placeName> geerbt.
                leider hat er die <persName type="anonymization">ei</persName> als konkubine.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-06-25">25.6.</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P260"
                    >pfaundler</persName> nennt sich schlicht ‚schriftsteller‘. halbglatzert,
                arrogant, nazi, beschränkt, hatte ungeheure mengen waffen in seinem zimmmer in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G38"
                    >innsbruck</placeName>. anklage wegen vergehen gegen die sicherheit des
                staates.<lb/>freispruch. klar. wie immer, klassenurteile in einem klassenstaat, in
                dem eine klasse, die herrschende, eindeutig die macht in der hand hat. was würde
                einem kommunisten geschehen, bei dem man nur eine handgranate fände?<lb/>aber das
                originellste sind ja <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P260">pfaundlers</persName>
                ausreden: in seiner abwesenheit hätten ihm die italiener die sachen ins zimmer
                geschmuggelt. was ist das für eine ekelhafte bürgerliche welt. hier wird das recht
                mit füssen getreten und mit vom hakenkreuz gestossenen haken gestossen. nicht nur
                das recht, auch jeder anstand wird mit füssen getreten hier. was für menschen leben
                in diesem herrlichen land.</p>
            <p>preise der stadt <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName> an stadlmeier, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName> und
                bayr.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-06-26">26.6.</date>
            </p>
            <p>zehn anwesende. <persName type="anonymization">(...)</persName> usw. wieder sehr
                interessant. aber ihre gehirne sind so unzugänglich, so gleichgeschaltet, so schwer
                aufnahmefähig. man könnte zehntausend stunden auf sie einreden und wieder wäre es
                vergeblich. sie hören zu, dösen, verstehen falsch. man fängt wieder von vorne an …
                dieses gift ist schlimmer als alkohol, das gift dummheit.</p>
            <p>robinson hat gesellschaftliche erfahrungen ausgewertet, nicht von vorn mit nichts
                begonnen. 
            </p>
            <p>
                <pb n="27" xml:id="T1962.30"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ia</persName> möchte zu gerne ‚geschäftsmann‘ sein.
                immer wieder versucht er sich mit sogenannten geschäften und bleibt dabei immer der
                dumme. man muss raffinierter sein als die besitzenden, wenn man von ihrem tisch auf
                ihre weise einen happen schnappen möchte.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">lc</persName> war da. er wäre ein begabter musiker,
                wenn er nicht so eng wäre. die geistige und gefühlsenge ist es, die einen künstler
                hindert, gross zu werden.<lb/>er ist beamter. die vorgesetzten sahen es nicht gerne,
                dass er, langsam anerkannt auch in unmusischen kreisen, in den zeitungen genannt
                wurde. sagte einer: was müssensʼ denn komponieren? glaubst, das is was? dʼmusi hört
                bei <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P977"
                    >bruckner</persName> auf. bildens ihnen doch nicht ein, das wär was. do hobnsʼ
                was gspült in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName>, <hi rend="italic">wazzek</hi> oder so ein schmorrn. <persName
                    type="anonymization">lc</persName>: herr generaldirektor, das ist <hi
                    rend="italic">wozzeck</hi> ... von <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P866">alban berg</persName>,
                der mann hat weltruf.<lb/>gehnsʼ, hörnsʼ auf, gehnsʼ, hörnsʼ auf, des erzählnsʼ doch
                mir net.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ei</persName> getroffen. peinliches mensch. redet
                immer vom budern und macht auf ordinär, was ihr 1. nicht schwerfällt und was ihr 2.
                ‚modern‘ vorkommt. reicht gleich ihre aktphotos herum. das mädchen ist krank.</p>
            <p>jirschi, der flüchtling aus der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName> aus
                eigennutz (weil er nicht einrücken wollte), findet hier nix freiheit. frau hoffmann
                passt das nicht. sie fragt ihn oft, warum er denn geflüchtet ist.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">evas</persName>
                charaktierisierende aussprüche. baumanns coolmusik nennt sie ‚zwirnsfadenmusik‘.
                meine naturliebe, die sich auf die donau beschränkt, schreibt sie, weil ich
                materialist bin, den herunterfliessenden kw zu.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-09">9.7.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P35"
                        >lange</persName> besucht. er sitzt im 4. stock auf dem abstellgleis und
                    macht einen unglücklichen eindruck. eine sinekure, die er da hat. jetzt wo <pb
                        n="28" xml:id="T1962.31"/> er auf dem höhepunkt seiner physischen kräfte ist
                    und arbeiten könnte, lässt er nach, es war halt doch nie viel drinnen.
                    unfruchtbar, mein urteil seit jeher. er gibt im jahr 4 hefte<hi rend="italic">
                        linz aktiv </hi>heraus, damit ist seine aktivität erschöpft.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63"
                        >kleinschmidt</persName> ist ein falsches schwein: ich hoffte ihren beitrag
                    durchzubringen.<lb/>ich bluffte: habe mit allen lektoren gesprochen. keiner
                    hatte was dagegen.<lb/>darauf sagte er: na ja, im gegenteil ...<lb/>also was?
                    wegen einiger seiten im jahrbuch <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S38">schweigende
                        heimat</term> soll man vielleicht rennen und hände küssen? das lohnt doch
                    nicht.<lb/>sollte <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P46">grass</persName>
                    recht haben, dass nur der schriftsteller ist, der nicht intelligent genug ist
                    aufzuhören?<lb/>ist doch alles sinnlos. wofür, wozu?</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-13">13.7.</date>
            </p>
            <p>um halb drei uhr am finanzgebäude zur abreise nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G42">krumau</placeName>. so
                lange nicht gesehen, so fremd wird uns alles sein. wir sind alle voller vorfreude.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P240">margit</persName>
                hat ihren pass vergessen. kain’sche aufregung.<lb/>hubert kommt noch mit einem
                flascherl extrasprit. dann geht es los über kains domizil, pass holen, zur
                grenze.<lb/>dort kommt unser chauffeur drauf, dass er den pass vergessen hat. ich
                übernehme den bus, und er muss warten, bis ihm jemand aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G86">steyr</placeName> den pass
                nach wullowitz bringt.<lb/>an der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                >cssr</orgName>-grenze werden wir schon vom südböhmischen redakteur und
                parteisekretär erwartet.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G42">krumau</placeName>.
                alte stadt. sie reden zwar von renovierung, aber ich glaube, sie lassen die
                deutschen siedlungen verfallen, damit sie wie troja warnen. warum auch geld
                investieren? es gibt wichtigeres. obwohl so eine stadt auf unsere biederen
                antikommunisten einen entsetzlichen eindruck macht. (wasser auf ihre
                mühlen.)<lb/>abendessen: riesenportion schinken, schnitzel. torten, kaffee. dann
                fahrt ins theater.<lb/>es nieselt. das schlossparktheater ist zauberhaft. man spielt
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P220"
                    >shakespeares</persName>
                <hi rend="italic">was ihr wollt</hi>. der zuschauerraum ist eine drehbare
                stahlkonstruktion. früher von 80 soldaten gedreht, hat er jetzt einen elektrischen
                motor und steht mitten im park. die bühnenbilder sind zwischen büschen und bäumen.
                zauberhaft, wirklich. alles magisch angeleuchtet. das schloss allein eine
                märchenkulisse, aus allen fenstern fahnen. die terrasse als
                spielfläche.<lb/>anschliessend bei wein und schnaps im hotel. nebenan tanz. es geht
                    <pb n="29" xml:id="T1962.32"/> hoch her.<lb/>wir haben schöne zimmer mit bad und
                telefon und radio, aber wenig schlaf. früh um fünf beginnt der verkehrslärm, und wir
                müssen bald auf.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-14">14.7.</date>
            </p>
            <p>zum frühstück schinkenomelette, kaffee, butter, jam. dann mit dem autobus zum
                lipno-stausee. durchs moldautal über rosenberg und hohenfurt, entlang der
                teufelsmauer. wie oft bin ich früher, vor dem letzten krieg, hier gefahren mit dem
                rad oder vaters auto oder zu fuss (nach dem krieg zu maria mit autobus). konditorei
                rosenberg, <persName type="anonymization">aa</persName>, die so gerne verführt
                werden wollte, im dunklen, zerstörten judenfriedhof.<lb/>schliesslich lipno-stausee.
                mit booten nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G43"
                    >oberplan</placeName>. überall zwischen den bäumen stille buchten mit zelten und
                booten. romantisch. hier ist das campieren noch wild und schön. <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G43">oberplan</placeName>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S127"
                >stifterhaus</term>-besuch. erinnerungen an maria in glöckelberg und ihren arzt dr.
                fridrich in oberplan. die handgranatenstielfabrik.<lb/>die fahrt nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G44">wallern</placeName> damals
                und die ‚richtige hochzeitsnacht‘. wir waren sehr glücklich damals, der der haft und
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G236"
                    >finnland</placeName> folgende sommer war einer der schönsten in meinem
                leben.<lb/>leider fällt die fahrt in glashütte wallern aus, weil nicht gearbeitet
                wird.<lb/>bier und milch in einer art kantine.<lb/>rückfahrt nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G42">krumau</placeName>.
                mittagessen. suppenrindfleisch mit erdäpfel. dann eine stunde ruhe. rundgang durchs
                schloss. dann nachmittagstheater. im schlosstheater <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P261">lope de vega</persName>.
                die alte bühne aus holz mit ihrer geschnitzten maschinerie ist aufregend. die
                kulissenziehmaschine: wie ein klappbild funktioniert das.<lb/>nachher spaziergang
                nach unten in den ort. (oder stadt?) tapeziererchauffeur ist begeisert. er ist
                inzwischen zu uns gestossen mit seinem pass. adi ist gelb. hart ist
                stumm.<lb/>abendessen. gebackener panierter käse. kannte ich nicht. bin begeistert.
                aal in öl. schinkeneierspeise. sliwowitz, eis, zigaretten, mokka, bier. sie sind
                sehr grosszügig und gastfreundschaftlich. kubaner setzen sich zu uns. singen,
                spielen.<lb/>wir sind alle sehr müde, luftveränderung und strapazen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-15">15.7.</date>
            </p>
            <p>auf nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G45"
                    >budweis</placeName>. dort wird gefrühstückt. dann nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G46">hluboka</placeName>. zum
                frühstück schon wieder ein viertel kilo schinken, dann einkaufsbummel. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> kauft
                einen entzückenden kasperl, einen schönen böhmischglas-ascher und ein originelles
                spielzeug für juttas kind.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G46"
                    >frauenberg</placeName> ist interessant, aber zuviel. beherbergt ungeheure
                schätze. die schwarzenberger waren sehr reich. das schloss im windsorstil. hatten
                120.000 arbeiter, also leibeigene, dazu eigenes gesinde. sie <pb n="30"
                    xml:id="T1962.33"/> alle gaben lebenslang ihre ganze kraft für hartes brot, und
                ununterbrochene arbeit hielt sie nieder. kaum besser als sklaven lebten sie und
                glaubten doch, es müsse ewig so sein, denn es läge in gottes ratschluss, bis böse
                revolutionäre und aufklärer kamen. wie heute, da auch alle glauben, wir müssten uns
                ewig von kapitalisten den mehrwert aus den mageren geldtaschen ziehen lassen.
                <lb/>wenigstens in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName> und
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G214"
                    >ungarn</placeName> und <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219">polen</placeName> ist
                schluss mit dem hochmütigen gesindel.<lb/>in einem glasfenster steht, von
                leibeigener künstlerhand eingelegt: wir bauen fest in glas und stein und ist doch
                nicht die heimat mein. <lb/>zurück nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G45">budweis</placeName>.
                mittagessen. suppe, schweinefleisch mit böhm. knödeln. biergelage. in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G42">krumau</placeName> zurück
                zur grenze. adi vergass sein gepäck. der chauffeur fährt ‚gelöst‘, d. h. er ist
                angesäuselt.<lb/>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G47"
                    >kaplitz</placeName> geht die biertrinkerei weiter. endlos. adi hat inzwischen
                seinen koffer aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G42"
                    >krumau</placeName> geholt.<lb/>wir kommen dahinter, dass er nicht seinen koffer
                vergass, sondern den leeren koffer ins auto packte, als es reisen hiess, und den
                inhalt vergass. wenn man ihm aber den rat gibt, an die sonne zu gehen, sagt er, er
                bekäme sommersprossen. dabei hat er eine gesichtshaut wie eine ägyptische
                mumie.<lb/>die abschiedstrinkerei zieht sich hin von vier bis acht uhr. dann endlich
                weiterfahrt, der chauffeur ist nachtblind (das auch noch). aber er bringt uns sicher
                nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>.<lb/>in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G114">freistadt</placeName>
                kauft der polizeirat einen liter.<lb/>gegen elf sind wir wirklich daheim. es war ein
                erlebnis.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-17">17.7.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die alte
                    scherb ist über neunzig, aber weil adi mit nach <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G42">krumau</placeName>
                    fuhr, ist sie unglücklich. sagte: jetzt bist du auch schon ein kommunist, wenn
                    das der <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P74"
                        >walter</persName> wüsste.<lb/>das weiss die alte, dass ihre
                    glaubensgenossen christen und ihr enkel der millionär es nicht gerne sehen, wenn
                    man ‚ostkontakte‘ hat. keine altersstufe schützt vor der torheit des
                    antikommunismus.</ref>
            </p>
            <p>zauberwort volkswagen. da horchen selbst die dumpfsten gehirne auf. <lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P159"
                        >ruschitzkas</persName> vater erkrankt. der marxistische zirkel zerfällt.
                    wie schwerfällig die gehirne sind, zeigt sich wieder. sie haben gelauscht oder
                    nicht, behalten aber auf keinen fall was.<lb/>und berti bleibt bei seinem
                    angelesenen argument: wenn der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    einmal übersättigt ist, ... oder endres: ich lasse mich nicht abbringen, dass
                    der geist neben der materie existiert. und fuchs: mi kennts von mein glaubn net
                    obringan.</ref>
            </p>
            <p> sylvester:<lb/>39/40 feuerkogel (zaunried. schlaf in liegestuhl, grosses
                saufen)<lb/>40/41 feuerkogel (die lawinenleiche im fackellicht)<lb/>41/42 baracke in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G236"
                    >finnland</placeName> (grosses besäufnis in polarnacht)<lb/>42/43 bei lorenze
                (trude libenauer, zwerger u. a.)<lb/>43/44 in bad ischl (maria nemelit, ganze
                familie, rausch) <lb/>44/45 buchberg, heilanstalt (sylvesterprogramm von mir
                zusammengestellt, geübt und konferiert)<lb/>45/46 sehr bescheiden mit eltern
                <lb/>46/47 beethovenstrasse mit grete<lb/>47/48 bad gastein mit ilse (warmbäder,
                tanz bei strasser)<lb/>48/49 nach mühlberg am hochkönig mit hofko und lapis
                moline<lb/>in schuppen neben zellersee <lb/>49/50 mallnitz (schon schwer krank. kaum
                kriechen können)<lb/>50/51 bei fostel<lb/>51/52 garconniere rainerstrasse. kuthy und
                jodkopf <lb/>52/53 bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P979">höfer</persName>
                <lb/>53/54 <hi rend="italic">fledermaus</hi> mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>, nachher
                fleischmann <lb/>54/55 bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P979">höfer</persName> mit
                kralow und hugo<lb/>55/56 <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P979">höfer</persName>, maria,
                hager bei uns rainerstr. nachher scherbin<lb/>56/57 <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> heinrich
                ich bei <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P233"
                    >peternell</persName>
                <lb/>57/58 daheim<lb/>58/59 ilse, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>, hans und
                ich bei papa, fernsehen<lb/>59/60 daheim in garconniere mit ekkehard. <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S75">mahagonny</term>
                </hi>
                <lb/>60/61 bei <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P6"
                    >lehr</persName> mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P159"
                    >ruschitzka</persName>, müller und ekkehard <lb/>61/62 bei herta</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-21">21.7.</date>
            </p>
            <p>glaube fast, dass <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                    >kunz</persName> recht hat. dieser <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">franz kain</persName> ist
                ein nervenbündel. komplexbündel zumindest. das ist kein kommunist. wegen meines
                bbb-artikels ist er ganz wütend. machte wirbel in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>, dass
                sie das angenommen hätten von mir, wo er doch eine wichtige sache (und eine
                diplomatische, wie er glaubt) schreibt. wie diese journalisten sich alle
                überschätzen. dabei liest kein ernstzunehmender mensch die gefüllten
                zeitungsspalten.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P262"
                >fallada</persName>: <hi rend="italic">jeder stirbt für sich allein</hi> im
                fernsehen. <persName type="anonymization">it</persName> herbeigelockt.
                erschütternde, künstlerisch gute wiedergabe.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-22">22.7.</date>
            </p>
            <p>hitzewelle, ich treibe die donau herab auf meinem luftpolster. das kühlt sehr, wenn
                man länger als zehn minuten im wasser ist.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-23">23.7.</date>
            </p>
            <p>auto gekauft. 27.000 bar. skoda. tschechischer volkswagen. lavendelblau. wir sind
                begeistert. </p>
            <p>
                <pb n="32" xml:id="T1962.35"/> vera zu besuch mit ihren kindern. sie ist eine fesche
                frauensperson geworden. mit ihr per donaubus nach brandstatt und auf der faulen
                aschach zille fahren. aber die seltsamen kinder hatten angst.<lb/>nahe an einem
                herzschlag vorbei. mach die wagentüre auf, um susi hinauszulassen. weit und breit
                kein hund zu sehen. entsetzlich. sie ging verloren. wie man nur an so einem kleinen
                batscherl hängt.<lb/>dann war sie unter dem sitz.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-26">26.7.</date>
            </p>
            <p>kein preis der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S472">münchner
                    kammerspiele</term>. auf der rückseite des schreibens einige anerkennende worte
                von einem herrn zimmermann. möchte in verbindung bleiben. stark beeindruckt. aber
                leider stilmelange von poetischem und realistischem.<lb/>sie begreifen nichts, die
                dramaturgen. die unnötigsten brüder.</p>
            <p>letzter <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                >marxismus</term>zirkel.</p>
            <p>ich werde ständig beobachtet. das ist kein verfolgungswahn, sondern die tatsache,
                dass susi jede meiner bewegungen genau beobachtet und verfolgt. selbst wenn sie
                schläft, hebt sie ihr kokosnusskopferl, um fragend zu schauen: was tut das herrli
                jetzt?</p>
            <p>das man ist die diktatur der öffentlichen meinung, der mode, der konventionen, der
                herrschenden vorstellungen. sich dem anzuschliessen ist nicht freiheit (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P263">heidegger</persName>).
                ebensowenig beweist man seine freiheit, indem man extrem handelt, das absurde will
                    (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P38"
                    >sartre</persName>). freiheit ist die einsicht in die notwendigkeit (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P82">hegel</persName>).</p>
            <p>gräfin <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P264"
                    >pachta-rayhofen</persName>. tiermalerin und ‚schriftstellerin‘. sitzt im vorbau
                der burg vichtenstein. nette dame.<lb/>prachtvolle aussicht von hier oben aufs
                donautal.<lb/>sie hat zwei affenbabys mitgebracht (aus afrika?). und schreibt in den
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">o.ö.
                        nachrichten</term>
                </hi>, hin und wieder.<lb/>beim forellenbändiger. gezähmte forellen. springen durch
                reifen, fressen aus der hand, holen sich den wurm aus dem bierglas und ähnliche
                spassetteln. er hat im bach eine ‚technische abteilung‘, einen ‚kindergarten‘, ein
                ‚spital‘. und züchtet eigens hendln für die fische, weil sie hühnerfleisch am
                liebsten mögen.</p>
            <p>dann über inn und rattendorf (?) und rosenheim nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G38"
                >innsbruck</placeName>.<lb/>die netten verwandten haben uns sehr verwöhnt.<lb/>auf
                heimfahrt treffen mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P444">peter janisch</persName>
                von der tribüne in st. gilgen. <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S133">erntefest</term>
                </hi> gefällt ihm. er wird es aufführen.</p>
            <p>vorstellung: ein homosexuellenchor singt getragen und lyrisch: ‚wir sind lützows
                wilde verwegene reiter‘.</p>
            <p>ich habe alle frauen geprägt, mit denen ich länger beisammen war. </p>
            <p>
                <pb n="33" xml:id="T1962.36"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P265">leo
                    xii.</persName> war gegen schutzimpfung. und gegen blitzableiter. denn wenn es
                gottes wille ist, muss man pocken haben und blitzschaden. wenn nicht, dann nicht.
                eine billige philosophie, stoisch.<lb/>dabei hat das christentum durch viele
                jahrhunderte grausam und blutig andersdenkende verfolgt (affenprozess in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>). wenn es
                nach den christen gegangen wäre, würde die welt in ständigem dunkel leben.</p>
            <p>die sonne strahlt eine energie aus, die einen verlust von 4 millionen tonnen masse in
                der sekunde bedeutet. um das wird sie in der sekunde leichter.<lb/>ein gramm radium
                strahlt in der sekunde 4 millionen atome aus.</p>
            <p>und jeden urlaub eine sensation. voriges jahr, in arnsdorf, flog <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P266">titow</persName> über
                uns hinweg. diesmal starb die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P222">monroe</persName> und es
                kreisten zwei ussr-astronauten in ständiger verbindung um die erde. wir erfuhren es
                in hall.</p>
            <p>in vichtenstein <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P264"
                    >gräfin</persName> besucht. muffige atmosphäre. alte möbel, hefte, bücher,
                zeitungen. milieu. alles aber atmet kultur. interesse, wissen.<lb/>im umgang mit
                solchen menschen wird die lust in mir wach, mit hilfe des <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> dafür zu
                sorgen, dass einmal alle, alle, soweit fähig, solche kultur haben. nicht immer nur
                protektionskinder der gerade führenden gesellschaft.<lb/>in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> ist man
                schon auf dem besten (erziehungs-)weg dazu.</p>
            <p>die pekinesen sind eine mischung aus löwe und schmetterling, was ihr gemüt
                betrifft.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >koller</persName> mit fusstruppen in der <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33">budweis</placeName>.
                    er probiert zur zeit 5 stücke gleichzeitig. seine mitarbeiter sind alles andere
                    als künstler. mit ausnahme von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P244">adi
                        laimböck</persName>. sture, verbissene, ernsthafte dilettanten. darum auch
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >koller</persName>. es finden sich immer die richtigen zusammen. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    lügt wieder, er wäre gerade bei <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P15">krahl</persName>
                    gewesen und der hätte von mir und meinem stück gesprochen <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S128">d.v.d.h.l.</term>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P15"
                        >krahl</persName> hatte angeblich bedenken, es <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    wegzunehmen. der sagte angeblich: im gegenteil, wenn er es spielte, wäre es für
                    den autor besser. somit schlägt der <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    drei fliegen mit einer klappe: er entbindet sich des versprechens mir gegenüber,
                    es aufzuführen. zweitens gewinnt er an prestige, wenn er behaupten könnte, er
                    hätte das ‚vermittelt‘. drittens kann er sich mir gegenüber als ‚gönner‘
                    aufspielen.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>das genie ist zuweilen nur eine verlängerte kindheit (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P267">proust</persName>). dies
                ist ein prinzip der neotenie: der mensch als anthropoidenfetus. der übergang vom
                affen zum menschen erfolgte in der weise, dass fötuseigenschaften in erwachsenenform
                festgehalten wurden. <lb/>
                <pb n="34" xml:id="T1962.37"/> die entstehung des menschen aus dem affen scheint
                eine kleinigkeit zu sein im vergleich zu all den früheren umwandlungen. dass aus
                einer eidechse ein wirbeltier entstand, aus einem einzeller ein wirbelloses tier,
                aus einem virus eine zelle, das finde ich verblüffend. und mir erscheinen die
                probleme immer ungeheuerlicher, je weiter wir in die vergangenheit
                zurückstossen.<lb/>die sexualhormone der beiden geschlechter unterscheiden sich
                chemisch fast gar nicht, testosteron männl. follikulin weibl. c 19 h 28 o a m c 18 h
                24 o 2 w.<lb/>das ganze bauwerk der menschlichen liebe mit allem rührenden und
                zärtlichen beiwerk beruht auf geringen unterschieden in der molekularstruktur
                irgendeines phenanthren-derivates.<lb/>wünschelrutenforschung ist aufschneiderei,
                verschärft durch kurpfuscherei. die metaphysik konnte keine einzige erscheinung
                nachweisen, die ihre existenz beweisen geholfen hätte.<lb/>und was die astrologie
                betrifft, so ist es für ein armes menschenkind sehr schmeichelhaft, zu glauben, dass
                es ‚ein schicksal‘ habe und alle sterne sich nur seintwegen am himmel
                bewegten.<lb/>seien wir den scherereien des lebens dankbar: sie lenken uns von
                seinen schrecknissen ab.<lb/>der tag kommt, da es eine gesellschaft gibt, die die
                von der natur benachteiligten nicht zusätzlich belastet, und wo die besten von uns
                menschen es nicht mehr als ihre höchste belohnung ansehen, wenn anderen fehlt, was
                sie selber im überfluss haben (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P268">jean rostand</persName>,
                    <hi rend="italic">das abenteuer des lebens</hi>).</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">köttel:
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                        >klinger</persName> hat dem theater den rücken gekehrt. angeblich um im
                    auftrag s. fischers einen roman zu schreiben. köttel las dies in einer deutschen
                    zeitung. heiliger himmel, welche gerüchte. sicher findet <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">kurt</persName> – es
                    gibt solche menschen, die mit nichts zu faszinieren vermögen – immer wieder
                    menschen, die an ihn glauben und das höchste erwarten. wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44">blaha</persName>, dem
                    das unterrichtsministerium zwei spanienreisen bezahlte, und er hat keine einzige
                    zeile über spanien geschrieben. aber all diese hochstapeleien führen zu nichts
                    ernsthaftem. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P12"
                        >zemmes</persName>
                    <hi rend="italic">hochhaus</hi> gelesen. er macht die irreale, abstrahierende
                    mode mit. aber die dialoge sind steif. er hat nie erlebt, wie frauen hinter
                    gittern leben.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41"
                        >kubovsky</persName>-ausstellung in frankfurt.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-07-28">28.7.</date>
            </p>
            <p>ausflug nach neuhaus mit skoda. alles ist anders, <persName type="anonymization"
                    >sk</persName> neues haus mit widerlicher neuer musikbar, alles so nüchtern.
                aber die donau hat gewonnen. es ist ein schöner see daraus geworden hier in neuhaus. </p>
            <p>
                <pb n="35" xml:id="T1962.38"/> die liebesbucht, in der ich mit <persName
                    type="anonymization">gi</persName> so viele sommer und wochenende verbracht
                habe, ist 15 meter unter wasser.<lb/>apropos <persName type="anonymization"
                    >gi</persName>: grob gerechnet haben wir uns 1200 mal sehr genähert.</p>
            <p>sonntag, 2. september. ein gläserner herbst. wir waren in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G48">spitz</placeName> zelten.
                wie schön um diese zeit. besuchten unser lagerplatzerl in arnsdorf. dann über ybbs
                nach hause. kurze rast gegenüber dem lagerplatz in sarmingstein.</p>
            <p>groben brief ans <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S91"
                    >körnerpreis</term>-kuratorium. sie sollen mich mal. jeder dilettant bekommt
                nach dem ersten schreibenden gerotze den preis, nur ich nicht. ich kann mir die
                fingerkuppen blutig schreiben, dabei ist das alles ohnhein keine qualitätsfrage.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P15">krahl</persName>
                redet sich auf <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                    >koller</persName> aus und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName> auf
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P15"
                    >krahl</persName> bzgl. <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S128">d.v.d.h.l.</term>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-09-04">4.9.</date>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>rudolf sucht autor für <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I97"
                >josefstadt</orgName>-komödie. aber auch so unverlässlich.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-09-05">5.9.</date>
            </p>
            <p>mit wagen in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName>. rudolf, tripps und ich. rudolf kennt ‚alle welt‘, aber sie
                haben für ihn ebensowenig zeit wie für jeden andern, der dahergeschneit
                kommt.<lb/>ja, legen sie die fertige arbeit vor, heisst es. klar. dazu braucht man
                nicht nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName> zu fahren.<lb/>pacher wurde wütend, als er (im kaffee ritter)
                rudolfs lächerliche aktivität sah. beethoven hat auch komponiert, sagte er, aber
                telefonbuch hat er dazu keines gebraucht, stand auf und ging.<lb/>recht hat er.
                leute, die gross sein möchten, ohne gross zu sein, lauter moderne leibeigene wie
                kupetz, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P270"
                    >fischer-karwin</persName>, niessner und all diese willigen
                schreihälse.<lb/>ekelhaft das alles.<lb/>und das fazit aus der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>-reise?
                wenn eine kunstproduktion einen sinn hat, dann nur einen: für sich. mit dem
                preis-unfug mache ich auch schluss.<lb/>und was bleibt, sind nur wenige menschen,
                die format haben, die nicht hände ablecken und sich die beinchen wund laufen nach
                lächerlicher anerkennung.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">
                    <persName type="anonymization">it</persName> wieder dagewesen. sie hat viel
                    dazugelernt. und tutʼs immer wieder gerne, die kleine <persName
                        type="anonymization">it</persName>, die ich seit ihrem 14. jahr
                    geniesse.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">
                    <persName type="anonymization">lh</persName>, warf mir einmal im schwips vor,
                    ich wäre ein warmer. seltsam. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                    plappert das nach, während mich das völlig kalt lässt, so fernliegend ist das.
                    komisch, wie mich das verfolgt. ramerstorfer, die eigene mutter. nun auch die
                    frau. komisch, schon in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G182">goisern</placeName>
                    fing es <pb n="36" xml:id="T1962.39"/> an, da der sogenannte bruder vulgentius
                    meine mutter mit besorgter stirn aufmerksam machte, dass ich gerne ‚knaben
                    sähe‘. so ein unsinn. wo mir nichts ekelhafter ist als berührung mit männern und
                    nichts lieber als berührung von mädchen. aber so ist eben der mensch, pervers in
                    seiner phantasie und unlogisch. schlechte beobachter.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-09-23">23.9.</date>
            </p>
            <p>ausflug ins rodltal. weite fusswanderung. mit grillen bzw. lagerfeuer.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">montag
                    besuch bei schwester m. sie arbeitet mit vollem einsatz ihres innern. aussen
                    unbewegt umklammert sie mich mit ihren extremitäten ebenso fest wie mit ihrem
                    innern, soweit ihr inneres mich fassen kann. und dieses innere arbeitet wie
                    schlangenhaut, massierend, wellenbewegungen, heisse schlingen. man kennt ihrem
                    gesicht an: es tut ihr gut. die würde am liebsten nie loslassen (man versäumt
                    auch zuviel).</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">ausflug mit
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P979"
                        >höfer</persName> und maria nach <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G162">passau</placeName>.
                    sehr lustig. die beiden sind sehr amüsant.<lb/>dienstag theater<hi rend="italic"
                        >: </hi>
                    <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S474">griechische
                            passion</term>
                    </hi>, hervorragende, beinahe revolutionäre oper. wenig leute. die meisten mit
                    freikarten. nachher mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P351">gerhards</persName>
                    und dr. lauber nach hause. es wurde halb sechs, bis wir ins bett (bzw. in die
                    betten. vorsicht) kamen. zwei neue menschen in unserem abstehenden kreis. lauber
                    ist aussenpolitiker bei <hi rend="italic">o.ö.n.</hi> mittwoch bei <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>, jazz
                    und kitsch. es wurde zwei uhr. donnerstag endlich geschlafen.<lb/>freitag lauber
                    und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P351"
                        >gerhards</persName> zum bohnenessen. teuflisch heiss und scharf, dazu
                    schnaps und leise musik. lauber hat sich darauf eingerichtet, bei uns seinen zug
                    zu erwarten. darum trieb ich ihn in die <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33">budweis</placeName>,
                    denn der zug würde erst um halb vier uhr abfahren. nachher mit der stammbande in
                    münchnerhof. stänkerte der <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P22"
                    >kliemstein</persName>-mörder <persName type="anonymization">lh</persName> immer
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P351"
                        >gerhards</persName> an, bis ich mit fäusten auf ihn losging und im nu die
                    schönste schlägerei im gange war. lauber warf mit bierflasche, rudolf
                    verduftete. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"
                        >eva</persName> und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>
                    schämten sich. alles in allem ein mordszauber.<lb/>die sache war die, dass
                        <persName type="anonymization">lh</persName> ständig <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P351">gerhards</persName>
                    als deutsches schwein beschimpfte. lange. bis es lauber und mir zu dumm wurde.
                    da schüttete ich ihm (aus heiterem himmel) ein glas bier ins gesicht und sofort
                    darauf lauber eine tasse heissen kaffees. eine scheibe wurde hin. polizei kam.
                    jeder 20 ös strafe.<lb/>dann zu lauber, dann zur redaktion, dann zum
                    bahnhof.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="37" xml:id="T1962.40"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P979">georg
                    höfer</persName> wieder gesehen. er ist gewichtiger, ernster geworden, als mache
                er gewaltsam auf professorenwürde. aber er ist in gesellschaft noch immer sehr
                unterhaltsam.<lb/>thussi hingegen tut nach wie vor das, was sie unter ‚vornehm‘
                versteht. kurt hat sich auch verändert, seit er an lore gekettet ist. er macht in
                aggression, der ausdrucksweise aller unglücklichen. <lb/>susi, wo immer ich gehe,
                stehe oder liege, sie sieht mich an. ein süsses, anhängliches viecherl.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-09-16">26.9.63</date>
            </p>
            <p>der zehnte hochzeitstag. festessen daheim. dramaturg gerhard hat schwierigkeiten. die
                pressemeute fällt über das theater her. sinnlos, theater zu machen gegen diese
                widerstände. jeder einzelne dieser zeitungsschmierer glaubt, es besser zu
                können.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259">theo</persName>
                wieder gesehen. er schleift die hure <persName type="anonymization">ei</persName>
                mit sich herum. schade. er war so ein feiner kerl. er ladet mich ein, ihn in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G49"
                    >nimes</placeName> zu besuchen. ich werde ihn besuchen, werde ihn aber nicht
                antreffen, denn er ist unstet.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44"
                        >blaha</persName> schreibt im <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S36">kurier</term>
                    </hi>. neuester gag, über <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P62">heri</persName>
                    lanciert: er hätte dort 20.000 im monat.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7">lassl</persName>
                    greift in heutiger <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">o.ö.n.</term>
                    </hi> frontal <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P15"
                        >krahl</persName> an in einem grossen artikel. so geht das jedem, der es in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                        >linz</placeName> versucht. weil sie sich als richter aufspielen, anstatt
                    als be-richter.<lb/>auch auf den sharoff beisst die kröte hin. ob es nötig war,
                    ihn wieder nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                        >linz</placeName> zu holen. sicher, sehr. er allein kann <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199">tschechow</persName>
                    inszenieren. ob mit einem <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P199">tschechow</persName>
                    nicht schon genug wäre? was für eine giftkröte.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7">lassl</persName>
                    zu lauber: den dritten intendanten säge ich ab. und: ich sehe es nicht gerne,
                    wenn jemand zu den theaterleuten in verbindung steht. was hat das für einen
                    sinn? die landesregierung und die gemeinde und der staat geben viel geld aus für
                    das theater, und die zeitungsmeute zerstört es planmässig. lauter unbefriedigte
                    ehrgeizlinge. das macht einen millionenschaden aus.</ref>
            </p>
            <p>
            
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="38" xml:id="T1962.41"/>
                <date when-iso="1962-09-30">30.9.</date>
            </p>
            <p>rundfahrt im prächtigen, sonnigen, herbstlichen <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G20">mühlviertel</placeName>.
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G52"
                    >kollerschlag</placeName>, <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G224">ulrichsberg</placeName>,
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G210"
                    >bärenstein</placeName>. welch ein betrieb da oben. die ‚hinüberblickenden‘
                geben die unwahrscheinlichsten märchen und abenteuer zum besten. die tschechen
                hätten raketenbasen, deshalb der see und ähnliche unsinnigkeiten mehr.<lb/>aber die
                aussicht hier herüben vom <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G210">bärenstein</placeName>
                ist wunderbar. man sieht nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G211">glöckelberg</placeName>,
                wo ich wohl einige der schönsten wochen meines lebens mit <persName
                    type="anonymization">rm</persName> verbracht habe, im wald und auf der heide, in
                der streuhütte und im moos. ein sommer voll licht, sonne und liebe.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S129">letztes jahr in
                        marienbad</term>
                </hi>. ein faszinierender film. langweilig und hochinteressant zugleich. hilde röder
                schrieb: der längste kurzfilm der welt.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-10-03">3.10.</date>
            </p>
            <p>vortrag in der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I22"
                    >vhs</orgName> ‚die kommunistische hälfte der welt‘ wurde abgesagt. obwohl (oder
                weil?) zu viele teilnehmer da waren. auf befragen wurde erklärt, wegen zu geringer
                teilnehmerzahl. hauptsächlich auch auf wunsch des vortragenden.<lb/>nachher auf
                bier. langer hans kennen gelernt. er schwärmt von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219">polen</placeName> und der
                kunstliebe der volksdemokratischen menschen. ein netter, unkomplizierter
                spinner.<lb/>ingenieur koller von den <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I14">stickstoff</orgName>
                erzählt, dass diese werke endlich nach studienreisen in ganz europa ein sackerl
                gefunden, erfunden hätten, das billig kommt für stickstoff, der bisher in
                papiersäcken verkauft wurde, die 30% des produktes kosteten. aber landesrat blöchl
                lehnte den vorschlag ab. ,wos solln denn unsere ormen papierfabrikanten
                mochn?‘<lb/>ing. starzacher, der mit war, erzählte, dass jemand ein gummipatent
                erfunden hätte, mit dem ausgerüstet düsengiganten zwölfmal landen könnten statt wie
                bisher dreimal. die gummiindustrie kaufte dieses patent auf, und die
                flugzeuggesellschaften werden weiterhin nach jeder dritten landung reifen wechseln
                müssen. alles geschäft.</p>
            <p>heute sollte eine dame kommen, die bereit war, es mit mir zu versuchen. leider kam
                sie nicht.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-10-04">4.10.</date>
            </p>
            <p>auf urfahrer jahrmarkt <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P78">grims</persName>
                getroffen. nach jahren. er ist zum platzen dick.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">kunstmaler
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P141"
                        >aigner</persName> hat sich scheiden lassen, eine höchst christliche ehe
                    ging also in brüche. ein eigenartiger künstler, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P141">aigner</persName>,
                    bei dem alles technik ist, nichts die intuition. er bringt auch nichts fertig.
                    seine glaubensgenossen aber halten ihm die stange. <lb/>und nun macht er wieder
                    in triefendem symbolismus. nackte frau auf muschel, dahinter das <pb n="39"
                        xml:id="T1962.42"/> meer und ein matrose mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P21"
                        >ruprechters</persName> zügen. es geht ihm ähnlich wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44">blaha</persName>. was
                    vielschichtig und tief scheint, ist nur oberfläche.<lb/>viel nebel in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S130">die taiga
                        ruft</term>
                </hi>. langatmiger bericht über die landgewinnung in sibirien. </p>
            <p>ich werde nie ein lustspiel fertig bringen. kaum fange ich an, bin ich selber der
                erste und beste lacher und komme über die erste seite nicht hinaus.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">zwanzig
                    laienspielgruppen in flensburg, darunter <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName> mit
                    seiner truppe und dem <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S131"
                            >glapioneffekt</term>
                    </hi>. mitten in der vorstellung wurde der vorhang zugezogen, da sich die
                    aufführung einem ‚skandal‘ näherte. ein obszönes, absurdes, nichtssagendes stück
                    hat der narr wieder gewählt. wann wird er endlich keine jünger mehr finden? so
                    wurden sie mit schande nach hause gejagt. <persName type="anonymization"
                        >(...)</persName> (?) </ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1962-10-05">5.10.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">wieder in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G33"
                        >budweis</placeName>. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName>
                    kam. ein vitaler bursche. heinz ritter kam und die aignerin, die auf dem
                    scheidungsweg ist. ihr affektiertes benehmen ist unangenehm. auffallen um jeden
                    preis. ritter, dem armen hund, stahl man das moped.<lb/>fellerer und hartig
                    hatten <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >koller</persName> aufgekündigt. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    verbreitet nun, ich hätte auf den scheersberg einen langen brief geschrieben, in
                    dem ich das kommen einer lausigen truppe (!) angekündigt hätte.
                    lächerlich.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135"
                        >wels</placeName> bei den tanten gewesen, die auch heute noch in not und
                    armut leben (bis auf geschenke der kinder in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>), aber
                    die von ihrem wenigen noch für kirchenbauten spenden.<lb/>bei wilfing, paulas
                    schwester. 120 leute sind seit diesen jugendjahren aus den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G51">minoriten</placeName>
                    herausgestorben. viele kammern und zellen wurden zu grösseren wohnungen
                    zusammengelegt.<lb/>und im jahre 38 fuhr ich mit dem fahrrad nach <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135">wels</placeName>, um
                        <persName type="anonymization">ap</persName> in der au zu nützen. sechzig
                    kilometer. dazu muss man jung sein. und dann auf der kühlen wiese noch vergnügen
                    haben.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="40" xml:id="T1962.43"/> ausflug nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> mit der
                ‚kulturtruppe‘. wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272">fliesser</persName>
                immer sagt, ins museum des 20. jahrhunderts. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName> redet
                sehr viel und lässt nichts und niemand gelten. gleichzeitig mit mund und gehirn
                arbeiten seine boshaften triebe und er sprudelt alle bösartigkeiten heraus. er
                spricht alles aus, was er denkt, ohne zu überlegen, und blufft damit natürlich im
                ersten moment. plappert eigentlich wie ein kind.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">festakt im
                    vereinshaus. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P273"
                        >mozart</persName>, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P274">händel</persName>,
                    dann ballade <hi rend="italic">zwischen wald und strom</hi> von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P986">rudolf</persName>.
                    text <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"
                        >schanovsky</persName>. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugos</persName>
                    texte sind sehr wirksam für solchen zweck in ihrer einfachheit und simplizität.
                    auch <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P986"
                        >rudolfs</persName> kunst ist auf breite und tieferes niveau ausgerichtet.
                    das ergibt einen festakt.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >kollers</persName> premieren – immer dasselbe. er ist ein schmutzfink, der
                    nur im dreck zu wühlen versteht, ein psychopath. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P54">razinger</persName>
                    nahm sich kein blatt vor den mund. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> war
                    sanft, weil er immer noch glaubt, aus <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    jemals einen menschen, noch dazu einen kommunistischen, machen zu können.
                    unmöglich.<lb/>alle kritiker schrieben von dilettantismus und vergeudung von
                    schauspielerkräften durch <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>,
                    von klosettpapier, schmutz und schund. nun kündigt ihm auch <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P244">laimböck</persName>
                    die gefolgschaft auf.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S473">kuba</term>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P2"
                        >kennedy</persName>  <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                            >kunz</persName> – ein piratenstreich, wie ihn nicht einmal die militärs
                    unter <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"
                        >hitler</persName> gewagt hätten. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P2">kennedy</persName>,
                    grosskopf, millionärslauser, hat die frechheit, alle schiffe der welt zwingen zu
                    wollen, sich von seinen streitkräften untersuchen zu lassen, andernfalls er mit
                    versenken droht. eine ungeheuerlichkeit. die russen, als friedensliebende macht,
                    ziehen zurück.<lb/>und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>,
                    dieser seltsame amerikophile, streitet um des streites wegen. der mehrwert ist
                    der höhere verdienst (!), <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                    hätte deutschland den krieg erklärt (!), guinea und indonesien wären ein
                    einziges land (!), der ‚ideelle mehrwert‘ wäre etwas wie im krieg der orden. die
                    arbeiter arbeiten und der chef bekommt für die leitung den orden. verrückt, aber
                    kein wunder, wenn man die zeitschriften der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> mit
                    ihrem geistig wirren inhalt liest. und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName>
                    hätte nichts mit dem sozialismus zu tun.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">kollers</persName>
                zweite premiere fiel aus. er tut wieder einmal ‚überhaupt nichts mehr‘, wie er droht.<lb/>
                <persName type="anonymization">am</persName>, ein schnelles unternehmen, sie auf
                mir.</p>
            <p>resolution österreichischer schriftsteller wegen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P2">kennedys</persName>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S473">kuba</term>-streich. </p>
            <p>
                <pb n="41" xml:id="T1962.44"/> was für ein wunder, dass auch unsere leute sich
                einmal ‚trauen‘. dafür legten andere ein bekenntnis zur freiheit, wie sie sie
                missverstehen, ab. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P72"
                    >friedl</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44">blaha</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P275"
                    >doderer</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P23">eisenreich</persName>.
                schreivogel (oder stirb), wickenburg, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P167">landgrebe</persName>,
                die rechte phalange, sie erklären, sich auf jeden fall (und um jeden preis?) zum
                westen zu bekennen. das hörte man schon unter <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>.
                jemand, der jeden schurkenstreich beklatscht, ist auch ein schurke. wenn er auch den
                westen liebt, allein die leichtfertigkeit, mit der solche ‚bekenntnisse‘ abgelegt
                werden. und was bezahlt man ihnen dafür? in gesellschaftlicher münze, durch
                höherstossen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-10-28">28.10.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P105">ch.</persName>
                    erklärt, ohne jede gegenleistung, die raketen in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34">kuba</placeName>
                    abbauen und abtransportieren zu lassen. welche kraft liegt in solchem nachgeben.
                    sie fürchten nichts in der welt als den krieg, der ihr land schon zweimal mit
                    grauen überzogen hat. menschen oder systeme, die nichts von prestigefragen
                    halten, wie sicher müssen sie sich ihrer sein. und den amis würde ja nichts
                    lieber sein, als die insel zu zerbomben, damit sie nicht in einigen jahren ein
                    beispiel ist für die überlegenheit des sozialismus. man muss den schneeball
                    zertreten, bei der lawine ist es zu spät. um diesen schneeball zu schützen, hat
                    die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                        >su</orgName> zurückgezogen, während der amerikanismus mehr und mehr dem
                    hitlerismus ähnlich wird.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">heute früh
                    schon flugzettelaktion in tragwein, zell, schönau mit zwei jungen leuten von der
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I38"
                        >föj</orgName>. viel interesse, viel höhnische ablehnung. manchmal drohende
                    haltung der dorfjugend. kindliche ablehnung, die aus thumbchristlichen augen
                    strahlt. manche bäuerlein sagten: mir hom eh an weihbrunn dahoam. andere sagten:
                    gehts doch nach russland. einer bande heute-noch-naziwehrmachter nahm ich die
                    freude am leben, weil ich ihnen ihre hasenartige flucht aus russland vorhielt.
                    da wurden sie böse (mir hedn eh gsiegt).</ref>
            </p>
            <p>ende oktober.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">o.ö.
                        nachrichten</term>
                </hi>: in den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> wurde rakete für den bakterienkrieg erprobt. sie beschäftigen
                sich in diesem ‚freien‘ land nur mit waffen, mord und terror. wie die nazis
                selig.<lb/>mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P979"
                    >höfer</persName> auf ameisbergwarte. staunenswert, auf welche politische
                ignoranz man bei halbgebildeten und quasi gebildeten stösst. die nur vom
                klassenstandpunkt gebildet wird.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">evas</persName>
                erste arbeit im radio: <hi rend="italic">der spielzeugbär aus dem träumeland</hi>.
                sie war aufgeregt wie jeder autor zum erstenmal, ein halbstündiges hörspiel.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P6">lehr</persName>
                macht wie ein rabauke in seiner zeitung. sie sind bitzler <pb n="42"
                    xml:id="T1962.45"/> und bosnikel, die das theater nicht in ruhe arbeiten lassen
                wollen, damit sich endlich ein kunstinstitut in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>
                konsolidiert.</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S132">die wahl</term>: 81 76 6
                2 meine voraussage, optimistisch.<lb/>81 76 8 das ergebnis<lb/>es ist eben alles auf
                die konservativen zugeschnitten.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P978"
                    >paustowsky</persName> – der herrliche mensch tscherpunjow, der seinen schülern
                phantasie beibringt, <hi rend="italic">das wasser vom limpopo</hi>. viele gläser mit
                wasser aus allen flüssen der welt und alles von tscherpunjows brunnen.</p>
            <p>‚du wirst noch viel interessantes erleben, allerdings nur, wenn du selber ein
                interessanter mensch wirst.‘</p>
            <p>wahlen vorbei. <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                    >kp</orgName>. verlor wieder 6000 stimmen. aber die nazis verloren 20.000. das
                beruhigt ungemein. hainisch gewann in seinem innviertel 900 dazu. persönlicher
                erfolg.<lb/>das ganze volk ist eingewickelt in auto und schlagobers. </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P444">janisch</persName>
                schreibt, die tribüne will <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S133">erntefest</term>
                </hi> nicht mehr bringen. man läuft mit anklagen gegen die nazis gegen eine front.
                ich weiss nicht, wie man das überwinden soll. aber die schlachtereien an der
                arbeiterklasse sollen fortgesetzt werden.</p>
            <p>krebsforscher sagen, hautkrebs soll bei personen vorkommen, die sich viel im freien
                aufhalten.<lb/>brustkrebse in japan, afrika, indien fast unbekannt, sehr häufig aber
                in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>,
                australien, <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G236"
                    >finnland</placeName>. also überall unter weissen kulturrassen, die die
                weiblichen brüste als genussmittel traktieren. unverheiratete erkranken häufiger als
                mütter mit kindern. auch darum.<lb/>magenkrebs angeblich auf hohen proteingehalt der
                nahrung zurückzuf.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>wie man konservativ wird: persönliche überempfindlichkeit, kleiner
                inferioritätskomplex. das neue hingegen ist aggressiv und unzart, dagegen wehrt man
                sich. das mag man nicht. darum ist unser radioprogramm um dreissig jahre hinten oder
                gar fünfzig. beim alten beharrt sichʼs am bequemsten.<lb/>und die neu ankommenden
                proletarierschichten kleiden sich ‚fesch‘, wenn auch billig, und haben manchmal
                sogar ‚a auto‘. und nun wirft man sich gegenseitig vor, ‚zu wissen, wo man
                herkommt‘. also flucht in die konservativen kreise, man will auch jemand sein wie
                die. und die gerissenen konservativen kommen ihnen mit pseudorevolutionären
                kleinstmassnahmen entgegen. </p>
            <p>
                <pb n="43" xml:id="T1962.46"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>,
                phantasievoller leitartikler, schreibt von raketenspeiendem stützpunkt der sowjets
                in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S473">kuba</term>.<lb/>im
                fernsehen sprach <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P276"
                    >dr. withalm</persName>, ultrarechter, als antwort auf die anfrage eines
                friseurs, warum man mit den kommunisten nicht auch den handel abbricht: ja schauen
                sie, einen gewissen handel mit den ostländern muss man treiben, damit unsere
                schwestern und brüder nicht das gefühl haben, verlassen zu sein.<lb/>wie grundgütig.
                man könnte weinen über soviel anstand. nur aus diesen ideellen motiven wird handel
                getrieben.<lb/>darauf der friseur, mit nachdenklicher miene: ja, von diesen edlen
                motiven heraus versteht man es.<lb/>der friseur ist herr lackner gewesen. herr
                lackner ist gegen den krieg. aber das sollte er auch wieder nicht sein, wie ihm herr
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P276"
                    >withalm</persName> am indisch-chinesischen grenzkonflikt bewies.<lb/>dorthin
                zogen nämlich die ‚freien waffenhändler aller freien länder‘, weil sie geschäftchen
                witterten.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P277">johannes
                    urzidil</persName>: frau simonisthatsch hat er im grabe mit einem stein
                beschwert und ist fortgegangen, damit sie ihren mann nicht anspränge. (aus der
                erzählung: <hi rend="italic">anton ist fortgegangen</hi>.)<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P277">urzidil</persName>
                schleift seine arbeiten sehr. er hat etwas <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P124"
                >stifter</persName>ähnliches, und da er viel geld hat und einen gewaltigen
                bekanntenkreis, vermag er die sachen auch in die welt und unter die leut zu bringen.
                nur was gefragt ist, ist gefragt.</p>
            <p>wenn ein schrei ertönt, glauben sie, er kommt aus dem fernsehen. so können mörder
                ihre opfer langsam meucheln und keiner stört sie.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ap</persName> schreibt, dass sie erregt und aufgeregt
                und erfreut ist wegen des wiedersehens. fast dreissig jahre ist es her, dass wir als
                kinder miteinander spielten. sie hat inzwischen viele kinder und dutzende
                abtreibungen und viele tausende ‚verkehrte‘ nächte hinter sich. bei ihr zu weilen
                kann höchstens freundschaftspflicht sein.</p>
            <p>aus jedem satz von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225"
                    >marx</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32">lenin</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P227"
                    >engels</persName> strömt die faszination dieser worte, dieses geistes, der im
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                steckt. wie armselig ist die bürgerliche welt, die nur die vokabel: vergnügen, sex,
                geschäft kennt und wennʼs hochkommt einige phrasen aus bürgerlichen philosophen. und
                die verbissenen antikomm. fanatiker wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName> (<hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi>), <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                    >portisch</persName> (<hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S36">kurier</term>
                </hi>) und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P279"
                    >torberg</persName> (<hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S134">forum</term>
                </hi>) handeln in völliger unwissenheit. sie sind hohl und verraten unwissenheit bis
                zum erbrechen.</p>
            <p>verschweizertes österreich: bei der geburt bekommt jeder ein brett vor die augen.
                nichts sehen, nichts hören, nichts sehen, nicht einmal was riechen. schwüler,
                dumpfer, kapitalistischer dschungel. und brav werden nach wie vor befehle aus
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >bonn</orgName> ausgeführt. </p>
            <p>
                <pb n="44" xml:id="T1962.47"/> der film <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S135">schaut auf diese
                        stadt</term>
                </hi> wurde auf befehl <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">bonns</orgName>
                gespielt. ein schmutziges machwerk.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-12-06">6.12.</date>
            </p>
            <p>genial oder dumm, wenn man das wüsste. nur nicht mittelmass. als genialer kann man
                keine anerkennung erwarten von umgebenden dummköpfen. als dummkopf aber erst recht
                nicht. wie denn auch. es gibt also nur eines: arbeiten, arbeiten. zur eigenen
                befriedigung. was daraus wird, lässt sich ja nie bestimmen.<lb/>mit anderen worten:
                man tut, was man kann, aber selbst das ist zuviel.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G50"
                        >lambach</placeName> sind wir, nach fast dreissig jahren, eingekehrt. zuerst
                    hatten wir beide nur die kommende nacht im sinn, die uns langgehegte wünsche
                    erfüllen sollte (und dies auch tat. nachts ist auch <persName
                        type="anonymization">ap</persName> wunderbar, ein weib mit allem zubehör.
                    sie versteht ihr weibliches hand-(und scheiden-)werk.<lb/>wir arbeiteten
                    stundenlang im schweiss unseres angesichtes, alle fünf bis zehn minuten mit
                    ekstasen belohnt für die mühe. bis mitternacht. zum erstenmal ein unästhetisches
                    weib gehabt und die erkenntnis getroffen, dass auch hängebrüste erregend sind.
                    auch eine ausgewalzte fut reizt und ein unförmiger leib, wenn er weiblich ist,
                    die sinne anfacht. nur, das nächstemal könnte ich mich ihr nur im rausch
                    nähern.<lb/>die wünsche sind erfüllt, der durch jahrzehnte gestaute zauber ist
                    gebrochen. es war nichts, wäre zuwenig, es war herrlich, wäre zuviel. es war ein
                    erregender kampf zweier meister, die wissen, wie man den andern immer wieder
                    hochjagt und wie man runde um runde gewinnt. ich weiss nicht mehr, wie oft ich
                    sie besamte, aber ich tat es gern.</ref>
            </p>
            <p>nächsten tag in den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G51"
                    >minoriten</placeName>. stumpfsinnige löcher, in denen stumpfsinnige
                arbeitstiere hausen, die man zu lebenslänglich verdammt hat in der privatindustrie,
                die nicht einmal murren, denn angekettet sind sie ja in ihrer freiheit nicht. aber
                die sogar so dumm sind, dass sie das system, das verhindert, dass sie menschen
                werden, sogar anbeten.<lb/>den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> fürchten
                diese lumpenproletarier. und leben doch wesentlich erbärmlicher, als selbst ein
                bettler im <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term> leben könnte. denn was ihnen fehlt, ist die menschenwürde,
                die sie nie haben, solange sie sie für andere verkaufen.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S136">bitterer
                        honig</term>
                </hi>. ein merkenswerter film. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P280">rita
                    tushingham</persName>. bezaubernd.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">die preise
                    des landes o.ö. an einen gewissen dimmel für dramatik. (noch nie gehört.) mich
                    lässt man links liegen. immer wieder. dafür auch beginne ich mehr und mehr links
                    zu bleiben. eher fallen ihnen haare und augen aus, ehe sie mir einmal einen
                    preis zuerkennen.<lb/>ein team kleiner und kugeliger gnome ist in den spalten
                    der <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                    </hi> versammelt. <persName type="anonymization">ah</persName>, <persName
                        type="anonymization">ll</persName>, <persName type="anonymization"
                        >rr</persName>. und ihrem geist entsprechend, der seinerseits dem körper
                    entspricht, finden sie banales originell, wertvolles wertlos und originelles
                    banal.<lb/>vielleicht ist das ihre art, ihre eigenen minderwertigkeitsfühle
                    abzureagieren.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="45" xml:id="T1962.48"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P281">lou van
                    burg</persName> haben sie endlich abgeschossen, den ehemaligen
                widerstandskämpfer und nazigegner. so arbeiten überall die ratten.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">
                    <persName type="anonymization">eh</persName> in marchtrenk musste manchmal
                    strafexerzieren. nackt kam sie im warmen, heimeligen zimmer meinen befehlen
                    nach. kniebeuge, hocke, rumpf beugt, kehrt euch, rumpf beugt. beine spreizt. sie
                    war ein ästhetischer genuss, allein zum ansehen. und im können stand sie
                        <persName type="anonymization">ap</persName> in nichts nach. aber solche
                    kombinationen wie <persName type="anonymization">eh</persName> sind so selten.
                    dabei war sie ein bezaubernder mensch, ein liebenswertes weib, ein engel von
                    seele und güte, charmant, klug, reizend. selbstlos. ich weiss nicht, warum ich
                    sie gelassen habe.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">kukli</persName>
                schreibt keine stücke mehr, weil er damit nichts verdienen kann, wie er sagen soll.
                er macht jetzt mit romanen.</p>
            <p>party bei <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P410"
                    >kittler</persName>. ein schwerfälliger, träger mensch, versponnen. nachher bei
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P524"
                    >fischbacher</persName>. das vierte kind. wir tranken leise. nachher zu
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41"
                    >kubovsky</persName>. kurt war besoffen und trommelte mit armen und beinen im
                auto herum. die lore scheint ihm schwer im magen zu liegen. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName>
                spielte auf unorthodoxe weise gitarre.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ee</persName> kam zu besuch, nachmittagskaffee. und
                sie erzählte mir vom scheersberg. warum kam sie noch? diesmal war nichts.</p>
            <p>
                <date when-iso="1962-12-27">27.12.</date>
            </p>
            <p>weihnachten vorbei. bescheiden bei robert gefeiert.<lb/>anderntags <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I39"
                    >kellertheater</orgName>. referat für <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> gemacht.
                immer gleich sonnig und harmlos.<lb/>dann nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G38">innsbruck</placeName>.
                zwanzig grad unter null. nach der oö landesgrenze gab es glatteis. und da
                schleuderten wir einmal gegen eine schneewächte, das zweitemal gegen einen just im
                augenblick daherkommenden kombiwagen. gottseidank nicht gegen den folgenden tanker,
                der dann den kombi herauszog. ein zufällig herankommender <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I54"
                >öamtc</orgName>-mechaniker bog kupplung und kotflügel aus und zurück gingʼs. es
                schien, als hätten wir vom autofahren genug. keine polizei zugezogen, einen schaden
                bezahlte rudi. den schaden des kombi meine versicherung. <lb/>
                <pb n="46" xml:id="T1962.49"/> anderntags mit zug nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G38">innsbruck</placeName>.
                kostet 500 schilling, teurer spass (hund 100).<lb/>zurück von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G38">innsbruck</placeName>.
                    <persName type="anonymization">se</persName> hatte versagt, seine inszenierung
                konnte nicht angenommen werden. darum meine vorhersage. bluffer und
                hochstapler.<lb/>wilfling in der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G51">welser
                    minoriten</placeName> will nichts wissen von meinen komm-sendungen. er nagt
                lieber weiter am bestickten hungertuch und betet zum zinkkreuz.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                möchte <hi rend="italic">dr. faustus</hi> inszenieren und findet <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golobs</persName> grosse
                bewunderung.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8"
                    >schlittenfahrt in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G52"
                        >kollerschlag</placeName>.<lb/>heimfahrt im gleichmässig schaukelnden,
                    warmen, überheizten autobus. ein hübsches bauernmädchen sitzt neben mir. mehr
                    und mehr reiben ihre schenkel an meinen. sie muss es merken, aber sie starrt
                    quasi zum fenster raus. plötzlich zuckt sie. leider zu bald. sie rückt mit ihrem
                    halben gesäss näher. man spürt das alles, so feinsinnig kann man werden.
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"
                        >eva</persName> sitzt auf der anderen seite des ganges. es ist dunkel, sie
                    merkt nichts. wohltuende berührungen.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                        >kukli</persName> zu <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>: er
                    hätte es satt, seine stücke immer im kreise herumreisen zu lassen.<lb/>die
                    schriftsteller aus ehrgeiz, ohne aussagekraft, müssen eben früher oder später
                    aufgeben, denn ehrgeizbefriedigung findet man anders schneller.</ref>
            </p>
            <p>wir planen eine fahrt nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G49">nimes</placeName>.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"
                    >golob</persName> und ich.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die freien
                    westler sind im zwiespalt: einerseits wollen sie den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> als
                    rückständig darstellen, anderseits soll er aber auch bekämpft werden müssen.
                    muss man rückständiges bekämpfen?</ref>
            </p>
            <p>von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44">blaha</persName>
                spricht man (<persName type="anonymization">e über t</persName>), dass er als
                herzkratzerl <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P87"
                    >häussermans</persName> aussichten hätte, demnächst intendant des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I98"
                    >volkstheaters</orgName> zu werden. so ist es. </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>nur auf verbindungen und getue kommt es hierzulande an, nicht auf können. vom kleinen
                armen dummkopf verlangt man für jeden handgriff ein zeugnis. von höheren posten nur
                mehr forschen (oder weichen) händedruck, je nachdem.</p>
            <p>mit <persName type="anonymization">ee</persName> in loge im zentral. feste
                oberfläche, weiches innere, sie ist bereit.<lb/>morgen.</p>


        </body>
    </text>
</TEI>
