<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="de">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Tagebuch von 1969</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119308649">
                    <forename>Karl</forename>
                    <surname>Wiesinger</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName corresp="https://stifterhaus.at" ref="http://d-nb.info/gnd/1066114358"
                        >Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich</orgName>
                </publisher>
                <authority>
                    <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung -
                        Austrian Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität
                        Graz</orgName>
                </authority>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0">Creative
                        Commons BY-NC 4.0</licence>
                </availability>
                <date when="2020">2020</date>
                <pubPlace>Graz</pubPlace>
                <idno type="PID">o:wiesinger.1969</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title ref="gams.uni-graz.at/wiesinger">Digitale Edition der Tagebüpcher Karl
                    Wiesingers</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="editor">
                    <resp>Editor, Annotationen</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Selina</forename>
                        <surname>Galka</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Österreich</country>
                        <region>Oberösterreich</region>
                        <settlement>Linz</settlement>
                        <institution>Adalbert-Stifter-Haus Linz</institution>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <textLang mainLang="de"/>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>TODO</origPlace>
                            <origDate when="1969">1969</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>Karl Wiesingers Nachlass wurde nach seinem Tod von seiner Nichte
                            an das Adalbert-Stifter-Institut übergeben. </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Die Orthographie des Originals ist weitgehend erhalten, offensichtliche
                        Tippfehler wurden korrigiert.</p>
                    <p>Aus personenschutzrechtlichen Gründen wurden Anonymisierungen bzw.
                        Streichungen vorgenommen. Dies betrifft Passagen, in denen intime Handlungen
                        dargestellt werden, explizite Beleidigungen, Beschimpfungen sowie von
                        Wiesinger wiedergegebene Aussagen von Dritten, deren tatsächlicher Inhalt
                        nicht mehr überprüft werden kann. </p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>Datumsangaben wurden vom Editor normalisiert.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="info:fedora/context:wiesinger" type="context">Tagebücher von Karl
                        Wiesinger</ref>
                </ab>
                <p>Die digitale Edition der Tagebücher des Linzer Schriftstellers Karl Wiesinger
                    stellt ein zeit-, literatur- und lokalgeschichtlich singuläres Zeugnis bereit:
                    Wiesingers bislang unveröffentlichte Aufzeichnungen aus den Jahren 1961 bis 1973
                    dokumentieren sein Werden als literarischer und politischer Außenseiter im
                    österreichischen Kulturbetrieb und geben auch Auskunft über den vom Kalten Krieg
                    geprägten Alltag und die gesellschaftliche Atmosphäre im Linz der Nachkriegsära.
                    Die digitale Edition ist mit umfassenden Informationen zu Leben und Werk des
                    Autors sowie Kommentaren zu zentralen Aspekten der Tagebücher ausgestattet und
                    ermöglicht über das Personen-, Orts-, Institutionen- und Schlagwortregister
                    schwerpunktmäßige Recherchen bzw. transversale Lektüren.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="de">
        <body>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">DER XX.
                    PARTEITAG DER KPÖ</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"
                    >Ergebnis:<lb/>Das echte Ergebnis des XX. Parteitages war der Erfolg des
                    Versuches der alten Kommunisten, den Kern der Ideologie aufrecht zu erhalten in
                    einer Umgebung, die allem Revolutionären und Marxistisch-Ideologischen abhold
                    ist.<lb/>Das (unechte) Schlussergebnis wurde durch eine hysterisch und
                    faschistoid sich gebärdende Jugend mit Tränen und Schreikrämpfen und Drohungen
                    durchgesetzt und ist paradoxerweise – da diese Jugend links zu sein glaubt –
                    Ausdruck und Folge einer allgemeinen Rechtsentwicklung in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >Österreich</placeName>, in der alles, was weiterhin nach links strebt, mit
                    Gewalt und Drohung zur Isolation, zum Untergang, zumindest zum Nachgeben
                    gezwungen wird.<lb/>Wir Kommunisten müssen uns mit dieser österreichischen
                    Auslagensituation abfinden, so lange, als es hierzulande dem Kapital gelingt, im
                    Schafskleid, in der Maske des freigebigen Biedermannes mit Hilfe
                    sozialdemokratischer Euphorie den Klassenkampf als historisch überholt
                    hinzustellen und ihn unter tausend Tarnkappen alleine zu führen, von oben nach
                    unten.<lb/>Es wird erst dann wieder die Möglichkeit eines Linksruckes geben,
                    wenn die Beschönigung des Klassenkampfes durch wirtschaftliche Realitäten nicht
                    mehr möglich ist. Bis dahin ist der Partei nur eine Administrierung der
                    marxistischen Werte möglich und kann die revolutionäre Jugend nur in
                    Rebelltentum machen.<lb/>Karl Wiesinger</ref>
            </p>
            <p>Einschub:</p>
            <p>
                <pb n="1" xml:id="T1969.1"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">der XX.
                    parteitag in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                        >wien</placeName> vom 3.–6. jänner 1969</ref>
                <lb/>eigenes material.</p>
            <p>die eröffnung und die erste forderung des ersten diskussionsredners forderte: jugend
                in den vorstand.<lb/>antrag abgelehnt.<lb/>nö tritt geschlossen für die jugend ein.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P701"
                    >fürnberg</persName> als vorsitzender: das ist fraktionismus. jeder delegierte
                soll für sich stimmen, keiner hat das recht, mehrheitswerte festzulegen.<lb/>nö: wir
                reden immer von der gewinnung der jugend, aber wenn so ein antrag kommt, stossen wir
                sie zurück.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P760"
                    >holzinger</persName>: die schamröte darüber steigt ihm ins gesicht
                (beifall).<lb/>abstimmung: jugend in den vorstand wird mit 170 zu 159 stimmen abgelehnt.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626"
                >muhri</persName>-referat. kapital und arbeit schliessen einander aus.<lb/>die
                stärkung des soz. systems führt nicht automatisch zu einer schwächung des
                imperialismus.<lb/>in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                steht nicht die bildung und entwicklung an der tagesordnung, sondern kurzfristige
                profitsteigerungen.<lb/>opportunismus (er sagt obadonismus, steirisch).<lb/>mehr
                direkte demokratie für die jugend, fordert die jugend.<lb/>der jahresdurchschnitt an
                gewinn durch <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I5"
                    >globus</orgName> 7,5 mill. schilling.<lb/>und ein umsatz von 30 mill. schill.
                pa.<lb/>weitere einsparungen sind notwendig, aber nicht nur aus geldmangel.<lb/>es
                geht um die 40-std.-woche und um mitbestimmung.<lb/>komm. sollen vor allem auch
                gewerkschaftlich denken. <lb/>in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österr.</placeName> noch
                immer 200.000 fürsorge-fälle.<lb/>und in der welt verhungern jährlich 36 millionen
                menschen.<lb/>kommunisten müssen demokratie und ihren ausbauwillen glaubhaft machen
                und den sozialdemokraten den sozialismus glaubhaft machen.<lb/>demokratie und
                individuelle (?), was ist das? wie viele rechte hat ein betriebsrat?<lb/>14%
                investitionen in industrie, grundinvestitionen.<lb/>die oststaaten haben 40% weniger
                schulden, während die weststaaten mehr und mehr in währungsschwierigkeiten
                kommen.<lb/>die zusammenarbeit <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österr.</placeName> mit
                dem westen bringt entlassungen, wie die kooperierung siemens-elin beweist.<lb/>zapf
                – ablehnung des kapit. systems durch die jugend. <lb/>die zahl der hochschulen hat
                sich 1956–58 verdoppelt, seither stagniert.<lb/>die formen der kundgebungen müssen
                sich ändern.<lb/>(voller bauch demonstriert nicht gern. ego.)<lb/>junge menschen,
                die politisch ansprechbar sind, sind auch politisch anspruchsvoll.<lb/>der alte
                versammlungsstil ist überholt.<lb/>der dialog ist nicht
                ideologiegefährdend.<lb/>freitag ging es um die jugend. <lb/>samstag 4.1. um die
                intellektuellen (prager arbeit und wirtschaft, <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S233">tagebuch</term>
                </hi> etc., <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                    >cssr</orgName>-fragen).<lb/>heftige diskussionen, für und wider.<lb/>der
                unterschied zum <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName>-parteitag ist heute schon feststellbar.<lb/>dort abstimmungsvieh,
                keine eigenen meinungen, kaum anträge, kein volles dutzend debattenredner. hier eine
                vielfalt von meinungen und persönlichkeiten, und trotzdem anzunehmen, dass am ende
                alles unter einen hut gebracht wird. 180 diskussionsmeldungen und 106
                diskussionsredner kommen zu wort.<lb/>was für eine farce war der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >kinderfreunde</orgName>-konferenz z. b. in den sophiensälen. was nützt denen
                denn die demokratie, wenn sie sie nicht zu nutzen verstehen.</p>
            <p>
                <pb n="2" xml:id="T1969.2"/> der rauch in der stadthalle ist zum schneiden dick.
                gesundheitstötend. am freitag abend muss ich an eine ausgangstür, um unter den
                misstrauischen augen des ordners sie ein wenig zu öffnen. die ordner sind
                kaderkommunisten. ich könnte stroblleute einlassen. aber es ist wirklich erstickend.
                manche, vor allem junge leute, rauchen bis zu sechzig und siebzig zigaretten am tag,
                so sehr, reden sie sich ein, sind sie bei der sache und erregt. durch die zigarette,
                die ihnen das nerven-b-vitamin zerstört, werden sie noch hysterischer. man wird die
                auswirkungen am sonntag abend sehen.<lb/>die debatte für und gegen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">marek</persName> hat
                eingesetzt. man ist auch gegen das organ der jugend 68. sie schiessen oft übers ziel
                mit ihren artikeln.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">marek</persName>
                zitiert <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P647">rosa
                    luxemburg</persName>. das ziel ist alles, es ist leichter, personen anzugreifen
                als probleme aufzugreifen. (er ist mit der <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P761"
                    >coudenhove-calergi</persName> liiert, einer gräfin, die in der <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S300">az</term>
                </hi> arbeitet.<lb/>zyniker, der er immer schon war, ist er einer aufweichung durch
                rechte sozi potentiell anfällig.)<lb/>er findet, eine spaltung wäre besser als eine
                monocolore meinung, wie sie gestern nachmittag (fr) sichtbar war, denn dann würde
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                    >kpö</orgName> in einigen jahren zur kommunistischen pensionisten <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                >österreichs</placeName>.<lb/>den abzug der us-kräfte aus europa fordert keiner
                mehr, klagt einer. <lb/>es geht immer nur um <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S233">tagebuch</term>
                </hi> und <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                    >cssr</orgName>.<lb/>antrag auf zulassung eines jungen mannes der neuen linken
                als gastdelegierten, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P762">john
                bunzl</persName>.<lb/>immer wieder die forderung nach mitbestimmung.<lb/>das recht,
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >ussr</orgName> zu kritisieren und mit ihren massnahmen nicht einverstanden zu
                sein, hat jeder kommunist, aber nicht, das zur hetze zu machen.<lb/>(was der jugend
                an übersicht und klarheit fehlt, ersetzt sie durch temperamentvolle überheblichkeit
                (ego).)<lb/>(berger vom vds.)<lb/>es war früher eine schande, sozialist zu sein,
                antikapitalist zu sein.<lb/>heute schon die konvergenztheorie, eine tarnkappe. man
                schämt sich des <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term> und macht in sozialpartnerschaft.<lb/>und einst wird es
                eine schande sein, zu den kapitalisten zu gehören, wenn sie als das erkannt sind,
                was sie sind: diebe.</p>
            <p>georg brenner: wir finden nicht mehr das mass zwischen kritik und der anerkennung der
                grossen leistungen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P763"
                    >margulies</persName> zur wissenschaftlich-techn. revolution: wer nicht schritt
                hält mit der automation, geht erbarmungslos unter. (siehe ztg. nz. vom mi
                8.1.)<lb/>arbeit ist die quelle allen reichtums. mehr, eine grundbedingung des
                menschlichen lebens.<lb/>tür und tor öffnen der toleranz, wissenschaft und forschung
                (alles <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P763"
                    >margulies</persName>).<lb/>wenn sie von uns verlangen, uns von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ussr</orgName> zu
                distanzieren und autonom zu sein, dann verlangen wir von ihnen auch unsere
                autonomie.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78">nato</orgName> stand
                vor dem 21. august durchaus nicht vor der auflösung.<lb/>es setzt sich nur soviel
                wahrheit durch, als wir durchsetzen können. der sieg der vernunft kann nur ein sieg
                der vernünftigen sein.<lb/>eine einheit gibt es nur in der aktion. ohne aktion keine
                einheit.<lb/>amputierte demokratie, verstümmelte demokratie.<lb/>verstaubter
                agoniekapitalismus.</p>
            <p>
                <pb n="3" xml:id="T1969.3"/> die entwicklung in den soz. ländern ‚wirkt‘ nicht hier
                bei uns, ob sie gut ist oder schlecht, sondern sie wird von der hetzpropaganda
                ausgenutzt. danach also können wir uns nicht richten, was die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ussr</orgName> oder
                andere staaten tun oder nicht (ego).</p>
            <p>die holländer und luxemburger haben nicht verloren. wir müssen uns also an der
                eigenen nase nehmen.<lb/>in der aktion gegen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P765">sinowjew</persName> und
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P764"
                    >kamenew</persName> wandte sich <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32">lenin</persName> erst an
                das <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I113"
                    >zk</orgName>, als ihre darstellungen in ausländischen zeitungen erschienen.</p>
            <p>jugend und alter. die alten sind nicht dümmer als die jungen.</p>
            <p>am sonntag vormittag dringt eine gruppe jugendlicher von der fnl ein, wird aber
                zurückgedrängt. sie schreien ‚rein in die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kp</orgName>, rein in
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                >kp</orgName>‘.<lb/>einer von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I38">föj</orgName> geht
                zu ihnen hinaus und nimmt ihnen einen packen flugblätter ab, die sie im parteitag
                verteilen wollten. er verteilt sie, wird manchmal angegangen, aber der grossteil der
                kommunisten interessiert sich dafür. es geht überhaupt sehr demokratisch zu unter
                den kommunisten.</p>
            <p>max gold, das beispiel <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>.<lb/>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> ist vor
                allem kritik der (aller) bestehenden gesellschaftsordnung.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P766">lisa
                    markstein</persName>, jugend voran.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> ist
                heute eine realität und kein ideal (keine jugenderinnerung).<lb/>antisemitismus ist
                immer ausdruck einer tiefen sozialen krise.<lb/>(the jewish bilden sich alle ein, in
                der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >su</orgName> und in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219">p</placeName> wäre
                antisemitismus am werk.)<lb/>die österreichische intelligenz hat sich vom blinden
                antikommunismus abgekehrt, darum unsere unbezahlte arbeit am <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S233">tagebuch</term>
                </hi>.<lb/>ein redner: eine utopische zielsetzung gehört ins programm, geldlose
                gesellschaft, gleiche gesellschaft etc.<lb/>aussprechen, was ist, das ist ein
                grundsatz der kommunisten, denn die wirklichkeit lässt sich nicht
                verschönern.<lb/>der widerstandskämpfer schläft, niemand weckt ihn. er hat das recht
                zu schlafen, wenn er auch vor aller augen am pressetisch sitzt. das gefällt mir.</p>
            <p>wiederholungen: <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S370"
                    >antisemitismus in polen</term>.<lb/>jugendliche nach sibirien.<lb/>mauer kein
                vorteil.</p>
            <p>(sie sind offen, ehrlich, undiplomatisch bis zur selbstzerfleischung, notiere ich
                sonntag nachmittag, und am abend soll ich dann schon sehen, wie weit das geht.
                ego.)<lb/>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName> hat uns in autonomie überhaupt nichts zu lernen, sie ist weder
                autonom im klassenkampf noch autonom im kampf gegen den imperialismus.<lb/>fazit:
                revolutionär, demokratisch, österreichisch.<lb/>mit fieberhafter spannung wird
                endlich erwartet die durchgabe der wahlergebnisse. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P768">kodicek</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102"
                    >marek</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P763">margulies</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P767"
                    >prager</persName> wurden von der kandidatenliste gestrichen. da erhebt sich ein
                sturm in der halle. pfeifen, schreien, die jugendlichen brechen in tränen aus,
                werfen sich weinend auf den boden, hysterische anfälle, eine umarmt ihr töchterl und
                sagt: du bist halt schon im jahr 2000. besonders arg treiben es als hysteriker
                mitter und hanke aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G136">gmunden</placeName>. eine
                fast faschistische reaktion, zumindest eine reaktion faschistoiden
                charakters.<lb/>nun sieht man hier im kleinen, welche gefahr über der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName>
                schwebte, wenn diese sich links nennenden rechten horden die überhand bekommen
                hätten.</p>
            <p>
                <pb n="4" xml:id="T1969.4"/> präpotente ansprüche der (zion.) jugend. drei tage
                versuchten sie, die delegierten in ihrem sinn, den sie für revolutionär halten, der
                in wahrheit aber zur sozialdemokratisierung führt, zu manipulieren. da es nicht in
                ihrem sinne ging, durchging, rebellieren sie wie hysterische alte weiber.</p>
            <p>am montag, nachdem sonntag abend hanke vor aufregung vom podium fiel und allerlei
                szenen sich abspielten, begann der parteitag statt wie vorgesehen um halb neun erst
                um 10.30.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626">muhri</persName>
                sagte, er täte bei einer solchen spaltung nicht mit.<lb/>er war also, wie der
                grossteil des <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I113"
                    >zk</orgName>, beeindruckt und bereit, den aufweichern und zerstörern zu gehorchen.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">marek</persName>
                hetzte weiter. eine stufenmässige wiedergutmachtung hielte er für unsinnig, er wäre
                für eine ungültigerklärung des parteitages. <lb/>forderte aber alle auf, in der
                partei zu bleiben, denn sie sind ja nicht wegen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1007">hexmann</persName>,
                stern und co. kommunisten geworden, sondern um den sozialismus
                durchzuführen.<lb/>haltet der partei die treue, solange es um den weg des 19.
                parteitages geht, aber bleibt autonom. (in ztg. gestrichen.)</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P768">kodicek</persName>
                behauptet, für viele genossen wäre der 19. nur ein lippenbekenntnis.<lb/>richter,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1007"
                    >hexmann</persName>, kager und andere wären die inszenatoren hinter dem
                parteitag.</p>
            <p>schneider max, aufforderung zur treue, schlägt en-block-abstimmung vor. auch er
                droht, sein mandat zurückzulegen, wenn die vier es nicht zurückbekommen.</p>
            <p>walter marek, der partei droht der zerfall.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P759">scharf</persName>
                und ein angestellter einer bezirksleitung: wer behauptet, es wäre manipuliert
                worden, der beleidigt alle delegierten.<lb/>viele genossen haben von <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">marek</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P768"
                    >kodicek</persName> und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P763">margulies</persName> und
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P767"
                    >prager</persName> gelernt, sagt ein anderer.<lb/>(aber bleibt der mensch denn
                gleich? kann so ein vorbild nicht eines tages zur zersetzung führen?)</p>
            <p>eine gigantische spaltungstätigkeit, die sich in diesen schlussdiskussionen am montag
                ab halb elf so richtig zeigt. die juden sind bis zur selbstzerstörung bereit zu
                allem, und es ist ihnen gelungen, eine anzahl jugendlicher
                mitzuverblenden.<lb/>kolm, ein jugendführer, sagt denn auch, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">mareks</persName>
                vorschlag ist nicht akzeptabel, denn es handelt sich um eine pol. demonstration (die
                hinauswahl), die nicht zurückzunehmen ist. (also nochmals: zerstörung.)<lb/>ein
                anderer: es geht um die existenz der partei. darum drinnen bleiben.<lb/>aber der
                parteitag muss als ganzes annuliert werden.<lb/>die politische korrektur ist nötig,
                um nicht nochmals 10.000 bis 20.000 mitglieder zu verlieren.<lb/>gen. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P159">rusch</persName>: wir
                haben lange in den wahlvorschlagskommissionen gesessen und in den plenarsitzungen
                und die vorschläge durchdiskutiert.</p>
            <p>viele organisatoren laufen herum und sind aktiv, hetzen, raten, reden, drohen mit
                austritt, wie das flugblatt der jungen. das ist also das, was sie unter demokratie
                verstehen. wenn nicht geschieht, was wir wollen, treten wir aus.<lb/>die genossen
                werden hingestellt als entmündigte, denen man sagen muss, wen sie zu streichen haben
                und wen nicht.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626"
                >muhri</persName>-vorschlag: schluss der debatte.</p>
            <p>
                <pb n="5" xml:id="T1969.5"/> wir sind nicht bereit, in dieses <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I113">zk</orgName> zu
                gehen, <lb/>und wir sind nicht bereit, in ein anderes <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I113">zk</orgName> zu
                gehen.<lb/>SO kommen wir zu keinem ergebnis.</p>
            <p>im politischen kampf darf man nicht kleinbürgerlich angerührt sein. wir müssen einen
                weg finden, der für beide seiten akzeptabel ist. um der partei wegen sollen wir
                wagen, was <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626"
                    >muhri</persName> vorgeschlagen hat.<lb/>mörixbauer: <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626">muhris</persName>
                erklärung zeigt den ganzen ernst der situation.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">marek</persName>
                geht wieder aufs podium, gewaltiger beifall.<lb/>wie es gestern tragisch war, als er
                plötzlich sanglos klanglos abging, quer durch die mitte, so triumphal ist heute sein
                aufgang. nein, da ist nichts manipuliert. da sind eben viele gegen diese
                intellektuellen, die sich immer mehr als auflöser, aufweicher, erweisen.</p>
            <p>vorschlag: <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I113"
                    >zk</orgName> und pol-büro soll im amt bleiben.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626">muhri</persName>
                privat: wir können auf solche genossen nicht verzichten.<lb/>ende der dabette,
                en-bloc-abstimmung.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P759">scharf</persName>
                ist gegen ende der debatte. und gegen en-bloc-abstimmung. eine beleidigung der
                genossen, unruhe im saal. die jugendlichen versuchen wieder vorzustürmen, werden
                aber von vernünftigen genossen und stimmdelegierten ermahnt, und das fernsehen filmt
                vergebens. ist nicht viel zu holen aus diesem bild. der junge, der eigens aus
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18"
                    >moskau</placeName> kam, setzt sich wieder.</p>
            <p>alles in allem, vom dramaturgischen standpunkt, verlief der parteitag spannungsvoll
                mit allen höhepunkten, wie die jungen dramatiker sie überhaupt nicht mehr
                fertigbringen.<lb/>ungewollter effekt der tumulte: klärung der siutation, und
                aufmerksam-machung der öffentlichkeit. wir haben eine gute presse. viel. <lb/>und
                die öffentlichkeit wurde von <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P145">fischer</persName>
                abgelenkt.</p>
            <p>und während ich <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P759"
                    >scharf</persName> beifall klatsche und bravo rufe, steht sie auf, wirft mir
                einen blick zu (böse? erstaunt? traurig?) und geht. und ich soll sie nie
                wiedersehen?</p>
            <p>bei der en-bloc-abstimmung steht es etwa zwei drittel gegen ein drittel. und die vier
                genossen sind wieder drinnen. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P102">marek</persName> mit
                seiner gräfin im hintergrund und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P767">prager</persName> mit
                seinen sozialisten.</p>
            <p>in der diskussion am vormittag sagte einer zu einer frau: du hast ja das ganze gar
                nicht mitbekommen. du hast oft geklatscht und wenn ich gefragt hab, was war, hast du
                es nicht gewusst. aber du bist für die jungen liberalen.</p>
            <p>ja, die wiener luft macht hungrig, macht auch machthungrig.<lb/>selbst das <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I118">zdf</orgName> ist
                heute gekommen, und die presse kam total aus ihren löchern.</p>
            <p>schnell wurden in der verbleibenden knappen stunde die vielen anträge noch
                abgestimmt, und mit der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S374"
                    >internationale</term> gingen wir auseinander.</p>
            <p>
                <pb n="65" xml:id="T1969.6"/>
                <date when-iso="1969-01">jänner 69</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P769">bing</persName>,
                wiener, opernchef der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I119"
                    >metropolitan</orgName> in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G288">ny</placeName>,
                bezichtigt <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> nationalsozialistischer umtriebe. möchte seine
                dekorationen zurückgeben. klagt über das niedrige urteil im <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S521"
                >porzescharteprozess</term>.</p>
            <p>die juden der welt haben zu einem boykott <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216">frankreichs</placeName>
                aufgerufen, weil <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                    >f</placeName> den banditösen überfall auf <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G303">beirut</placeName>
                verurteilte.<lb/>was diese ehemaligen opfer des faschismus nun für faschisten
                wurden, terroristen. und sie, die nun die schuld auf den ‚terror durch die araber‘
                wälzen wollen – sie haben ja dieses endlose blutbad begonnen durch den überfall auf
                arabische länder 1967 und die okkupation riesiger gebiete.</p>
            <p>es wird notwendig werden, die kommunistischen parteien von zionisten zu säubern, denn
                die zersetzen jede kp, die sich nicht den tollwütigen plänen <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israels</placeName>
                beugt.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G288">ny</placeName>
                stieg die kriminalität 1960 (gegenüber 67) um 67,8% an.<lb/>verblüffend.<lb/>dafür
                kostet aber ein bürgermeistersessel z. b. 6 millionen dollar.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">plötzliche
                    begegnung und bereitschaft mit sofortigen oder alsbaldigem
                    verkehr<lb/>oder<lb/>das langsame einander annähern.</ref>
            </p>
            <p>da kau ma wos gwina – das ist das grosse glaubensbekenntnis des entideologisierten,
                enthirnten, konsumgeorteten österreichers. <lb/>darum immer mehr flache, dumme,
                seichte ‚spiele‘ in zeitungen, die der werbung und umsatzhebung dienen.</p>
            <p>einzelkinder leisten mehr.<lb/>von 25 astronauten bisher sind 21 einzelkinder
                gewesen.<lb/>sie sind – im gegensatz zu früheren meinungen, mehr geeignet,
                einsamkeit, härte, widrige umstände etc. zu ertragen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P145">ernst
                    fischers</persName> ekelhafte alterspräpotenz. mit aller gewalt sucht er sich
                jetzt interessant zu machen und ‚recht‘ zu behalten. sogar seinen eigenen brief an
                den parteitag stellt er in frage.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    hat sich – dank des aus dem volk erpressten reichtums – alle massenmedien unter
                    den nagel gerissen, dagegen ist natürlich schwer anzuschwimmen.<lb/>aber wir
                    können vom gebrauch dieses instrumentes viel lernen.</ref>
            </p>
            <p>die österreicher sassen an der donau, hungernd und frierend, singend und tanzend
                    (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P590">kuno
                    knöbl</persName> in einem <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                >österreich</placeName>-bericht).</p>
            <p>die amerikaner redeten so lange und so viel über ihre ‚freiheit‘ und die ihres
                systems, bis die ganze welt dran glaubte. aber das ändert sich nun.</p>
            <p>deutsche (klassen-)justiz: <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P714">dubcek</persName> wurde
                blutig geschlagen – dafür gab es 200 mk geldstrafe.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P770"
                    >kissinger</persName> bekam eine ohrfeige – dafür gab es ein jahr kerker.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-01-10">10.1.</date>
            </p>
            <p>
                wie eine bombe schlug ein, dass die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235">schweden</placeName>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S497">nordvietnam</term>
                anerkannt haben.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">der
                    zusammenhang zwischen repressiver sexmoral und der gesellschaftlichen
                    unfreiheit. – schau-sex (sex show) ist selbstentfremdung.<lb/>selber tun ist
                    selberfinden und selbstbefreien, egal mit wem und wie.</ref>
            </p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> als heinzelland, wolkenkuckucksheim. je meiner, je
                lieber, und alle sind schon drauf dressiert, sich gegenseitig die einsicht zu
                nehmen.<lb/>sagt einer: immer diese preissteigerungen.<lb/>sagt sofort der andere:
                dafür bekommst auch mehr.<lb/>und der dritte uniformiert: seien wir froh, wennʼs so
                bleibt.<lb/>oder der direktor der sparcasse büche sagt: wir verdienen heute in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName> im durchschnitt 4800 ös <pb n="66" xml:id="T1969.7"/> (wir –
                er mit seinen 50.000) und davon ist mancher familienvater bereit, 600 schilling für
                das studium seines sohnes abzuzweigen.<lb/>in welcher welt leben diese leute denn,
                wie der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>-büche?<lb/>mit so einem betrag kann eine familie doch heute kaum
                mehr leben und schon gar nicht etwas fürs studium abzweigen.<lb/>für 500 ös bekommt
                er in der mensa 40 bis 50 essen, mehr nicht.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-01-10">10.1.</date>
            </p>
            <p>
              
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">bei
                        <persName type="anonymization">ta</persName> in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G181"
                    >amstetten</placeName>. sie ist entweder aufs heiraten aus oder auf
                    privatprostitution, denn sie lässt nicht zu, macht immer nur fernliegende
                    versprechen. in ihrer wohnung will sie (aus ressentiments) nicht. wie <persName
                        type="anonymization">it</persName> damals in ihrem landsitz. (die kleine
                        <persName type="anonymization">it</persName>, nicht die alte <persName
                        type="anonymization">ev</persName>)<lb/><persName type="anonymization"
                        >ta</persName> sagt also: in drei wochen, denn in einer muss ich auf einen
                    ball, in zwei habe ich menses, in drei istʼs ungefährlich.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                        >portisch</persName>, knecht des kapitals, beweist wieder einmal wortreich,
                    dass <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >österreich</placeName> nicht könnte, was <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235">schweden</placeName>
                    zustande brachte, nämlich die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I81">drv</orgName>
                    anerkennen.<lb/>die <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S282">presse</term>
                    </hi> meinte, <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235"
                        >schwedens</placeName> vorgehen wäre ‚unmoralisch‘. nun ja, nach <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P771"
                        >schulmeisters</persName> moral sicher. für ihn ist ja moral das gegenteil
                    von unmoral und umgekehrt.</ref>
            </p>
            <p>touristen aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19"
                    >china</placeName> berichten von ‚massenexekutionen‘ -<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P258">springer</persName> meldet
                sensationell: <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P714"
                    >dubcek</persName> wurde in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18">moskau</placeName> mit
                strontium verseucht.<lb/>soviel ‚überlegenheit‘ im erfinden von greuelmärchen.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235"
                    >schweden</placeName> haben botschaft in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G293">havanna</placeName>. und
                verweigern <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G256"
                    >saigon</placeName> eine botschaft. sie haben <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G268">hanoi</placeName>
                anerkannt und erlassen in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235">s</placeName>
                rassengesetze (z. b. zwei jahre für verweigern von zimmervermietung wegen der
                hautfarbe). und junge sozialisten verlassen während einer rede des unnötigen königs
                das parlament und verlangen eine republik.<lb/>ja, wenn die sozis wirklich so wären.
                aber das sind ja in wahrheit linke, kommunisten, die’s nur selber nicht wissen.</p>
            <p>ein stück von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P93"
                    >hildesheimer</persName> im fernsehen. davy schreyvogel (oder stirb) und andere
                alte deppen verteidigen es. natürlich auch die unintelligenten schauspieler wie
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P772"
                    >sowinetz</persName>, der dankbar ist, darin eine rolle zu haben.(,die vögel‘
                hiess es, glaube ich). <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P772">sow.</persName> ist ein
                richtiger speichellecker, dabei hätte er das nicht nötig, aber – wehe wäre dieses
                stück von mir.</p>
            <p>vier sowjets im raum, in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S523"
                    >sojus 4</term> und <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S522"
                    >sojus 3</term>.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-01-16">16.1.</date>
            </p>
            <p>
             
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName>
                erklärte in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName> etwas erregt, man könne ‚die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235">schweden</placeName>
                nicht kopieren‘, denn solche massnahmen wie die anerkennung <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G268">hanois</placeName> und
                ein auftreten gegen den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S485"
                    >vietnamkrieg</term> hingen u. a. von rechtsempfinden der bevölkerung ab.<lb/>da
                hat er recht.<lb/>denn das rechtsempfinden unserer bevölkerung hing seit je von den
                herren an der spitze ab. von <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P466">dollfuss</persName> über
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P196"
                    >schuschnigg</persName> bis <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName> und so
                fand ‚unsere bevölkerung‘ die ermordungen in <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4">auschwitz</term> auch ihrem
                rechtsmepfinden gemäss wie jetzt das schlachten in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                >vietnam</placeName>.<lb/>man hat ihr das rückgrat gebrochen und das hirn
                ausgesogen.<lb/>und die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> ist
                stur auf us-kurs. united aggression states.<lb/>das radio meldet eben, dass ‚in der
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName> das 665. politische urteil gefällt‘ wurde, meldet aber nichts vom
                meinungsterror in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">benedikt
                    hat mich bei einer pressekonferenz in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I26">ak</orgName> mit
                    den <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                        >kinderfreunden</orgName> gesehen. seither scheint er zugeknöpft. das ist
                    bitter, wenn genossen misstrauisch werden.<lb/>ich hole mir aber (muss es tun)
                    mein geld von sozialdemokraten, bürgerlichen und kapitalisten, wo und wie immer
                    es geht, und gebe dafür der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I4">kp</orgName>. das
                    kann ich aber nicht an die grosse glocke hängen. <lb/>eingeweihte wissen
                    es.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">ich bin zu
                    sehr kommunist, als dass irgendwas mich oder meine meinung ändern
                    könnte.<lb/>die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I4">kp</orgName> ist
                    zu schwach, als dass ich bei ihr verdienen könnte, was ich brauche.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="67" xml:id="T1969.8"/> die entwicklung eines menschen im leben ist
                vielfältig. man vergisst diese binsenwahrheit leider nur allzu oft, wenn man sich
                über jugendtorheiten mokiert, altersunsinnigkeiten oder mittelaltersblödheiten. das
                alles gehört zu eines menschen bild.<lb/>nur der typ des beamten ist potenziell
                stabil. da gibt es keine änderung, keine steigerung, keine schmälerung. er bleibt
                der herr x sein leben lang aus unwichtigkeit und bedeutungslosigkeit, wie ja auch
                der (privat-)kapitalist, der von anderer leute arbeit lebt. da mag er reiten,
                segeln, laufen, tun was immer: er bleibt bedeutungslos, denn was er besitzt, ist
                lediglich geld.</p>
            <p>auf zehntausend kraftfahrzeuge kommen 14,5 tote in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName>, 14 in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G287"
                >nl</placeName>, 12,7 in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">I</placeName>, 11,2
                in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G229">CH</placeName>
                und in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                    >F</placeName> nur 10,4, in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G304">DK</placeName>
                9,6.<lb/>aber in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S371">eintausendundvier</term>
                möchte man beinahe singen. aber es sind nur (nur) 18,5. immerhin: <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                steht an der spitze, wie bei allem, was negativ ist.<lb/>wird ja zeit, dass auch
                unsere kriminalität hinaufschnellt.<lb/>rücksichtslosigkeit, egoismus,
                verantwortungslosigkeit zeichnen den ‚netten, lieben, goldherzigen‘ österreicher
                aus.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixon</persName>
                sagt bei seiner inauguration: die länder der welt sollten eine neue politik führen
                und den hunger und die not der welt bekämpfen. wie einfach wäre es für die
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                >usa</placeName>, statt viel schöner <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S516"
                >readers-digest</term>-worte zu machen, einfach anzufangen und ihre überschüsse
                statt in kanonen in care-pakete zu stecken.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P647">rosa
                    luxemburg</persName> sagte schon 1918: die sozialdemokratie ist ein stinkender
                leichnam.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P12">zemme</persName> –
                kraftlos, blutlos, aber fromm. darum wird er gefördert.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P35">thomas
                    bernhard</persName> hat ‚auch‘ ein stück geschrieben. viele vorschusslorbeeren.
                und ‚interessierte‘ theater.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">espresso
                    auf <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I117"
                        >ö3</orgName>: unterschied zwischen einem psychiater und einem
                    kommunisten?<lb/>wenn der kommunist den psychiater nicht bekehrt, kann der ihn
                    heilen.<lb/>das sind scherze.<lb/>aber wir können es uns leisten, darüber zu
                    lachen.<lb/>die ewiggestrigen, die mittelmässigen, die ewig hintanstehenden
                    versuchen halt auf ihnen adäquate weise zu bremsen.<lb/>das wäre ein stoff für
                    etwas: krank, geisteskrank, nennt man immer die, die vorausgehen.</ref>
            </p>
            <p>der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                versteht es, alle feste sich zum gewinn nutzbar zu machen. auch die
                katholischsten.</p>
            <p>neueste modewelle bei irregeführten jugendlichen: sich verbrennen.<lb/>und in den
                oststaaten tun sie es. man sollte diese armen teufel in den westen entkommen lassen.
                dort müssten sie arbeiten und sehen, wo sie bleiben. im osten geht es ihnen zu
                gut.<lb/>nein, für den sozialismus muss die jugend leben. sterben soll und kann und
                darf sie für den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term>.</p>
            <p>wer zweifelt heute noch an der notwendigkeit der besetzung der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName> im
                brüderlichen beistand? gegen die hyänen der konterrevolution?<lb/>wie raffiniert die
                reaktion massenhysterien zu entfachen versteht.<lb/>und in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G214">ungarn</placeName> hat
                auch ein 17-jähriger dummkopf geglaubt, sich verbrennen zu müssen. was hätten wir
                als 17-jährige in der ns-zeit gemacht? unsere opfer wurden mit kerker und haft und
                folter bestraft.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-01-22">22.1.</date>
            </p>
            <p>
                sie sollten waffen tragen, was die vorbilder, die sich verbrennenden
                buddhisten, ihrer religion wegen nicht dürfen, weswegen sie zu diesem grausamen
                selbstmord greifen.<lb/>aber die waffe, da bekommen die reaktionären jüngelchen
                vielleicht angst, widerstand, agitation, propaganda. da könnte man sie ja erwischen
                und einsperren.</p>
            <p>
                <pb n="68" xml:id="T1969.9"/> und anscheinend macht ihnen das zu wenig
                publicity.<lb/>und die tschechen als volk?<lb/>ich kann die abneigung gegen sie in
                der monarchie verstehen.</p>
            <p>strapaziermenscher hiessen am wiener hof die putzfrauen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>netter schreibfehler: er hat zugang zu regierenden greisen.</p>
            <p>die polizei in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName> holzt ganz schön. ja ja, über demokratie reden ist gut. die
                aber auch ausführen – ne.<lb/>die sozialistische polizei unterscheidet sich kaum von
                der faschistischen. sie ist jedenfalls auch systemintegriert.</p>
            <p>ich war es, der vor mehr als 20 jahren schon sagte, dass kriegerdenkmäler dumm sind,
                weil sie der hilflosigkeit und der teilnahme am verbrechen denkmäler sind. solange
                es kriegerdenkmäler gibt, wird es kriege geben.<lb/>man muss den soldatenstand mit
                gesellschaftlicher diskriminierung belegen. als terror. terror wie das
                weihnachtsfest bereits einer ist.</p>
            <p>die selbstverbrenner erwerben keine sympathien.<lb/>mit diesen hysterischen aktionen,
                angestachelt von einem <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P773">sik</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P713"
                    >goldstücker</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P145">fischer</persName> und
                wie die versager alle heissen.</p>
            <p>ein österreichischer minister hat auf drängen eines mystikers in besonderen
                unfallgefährdenden kurven an der autobahn <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S524">drahtschlingen</term>
                eingraben lassen, die ‚die unfälle senken‘ sollten, für steuergelder.<lb/>und das im
                XX. jahrhundert.<lb/>der minister sagte zufrieden: wennʼs nix nutzt, so schadtʼs
                auch nix.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P749">werner
                        kofler</persName>, ein synthetischer rübezahl mit der blonden synthetischen
                    heimatfunzel <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P774"
                        >kronheim auguste</persName>.<lb/>unwissend ist er und darum masslos
                    arrogant. so schützt er sich gegen die umwelt mit einem schwall rauher phrasen.
                    ‚80% der österreicher sind kretins‘, oder: ‚ich bin der beste dichter, ich leb
                    vom dichten‘, ‚fischer bringt von mir ein buch heraus, der grösste verlag‘.
                    leser?<lb/>‚leser? des geht mi nix an, wie der fischer die büchl
                    wegbringt.‘<lb/>ich nannte ihn (streicheleinheit) eine ‚persönlichkeit‘. das
                    stimmte ihn milde, den rübezahl.</ref>
            </p>
            <p>er und seine konsorten sehen den menschen nur als kasperl. sie sind nichts als
                innerlich programmiert und stark autistisch. also schizoid mit sonderlingshaften
                zügen.<lb/>riegler (um dessen bilder es sich handelt) sind wie aus dem fliessband
                hingefetzt.<lb/>immerhin riss er <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63">kleinschmidt</persName>
                einen 1000er heraus. ‚ich hob glaubt, der zolt nia. freuli zolt er.‘</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-01-28">28.1.</date>
            </p>
            <p>
          
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">freundin
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P775"
                        >palachs</persName> gab zu in ihrem brief, dass sie unter zwang standen. nun
                    ja, auch <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P775"
                        >palach</persName> wird sich schliesslich verbrannt haben, weil faschisten
                    aus den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >usa</placeName> oder der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName>ihn
                    dazu überredeten. mit keulen und dollars. vielleicht mit dem wort ‚wir brauchen
                    ein fanal‘.<lb/>das hetzte den jungen spinner hoch, hysterisierte ihn,
                    emotionalisierte ihn.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="69" xml:id="T1969.10"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G305">irak</placeName>
                hat zionistische spione erschossen, der welt verrückte schrien auf. wer schrie auf,
                als die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P776">rosenbergs</persName>
                erschossen bzw. auf dem elektrischen stuhl hinrichteten? niemand. das waren zwar
                auch juden, aber kommunisten.</p>
            <p>die philosophie fand im proletariat seine materiellen, das proletariat in der
                philosophie seine geistigen waffen (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName>).</p>
            <p>malerei ist schweigende poesie, poesie ist redende malerei (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName>).</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">auch die
                    liebe ist durch den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> in verruf geraten. sonst wäre die sexuelle befreiung
                    schon viel länger gediehen. der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    hat die liebe diskriminiert durch die not, in die er den einzelnen gestossen
                    hat, der es wagte zu lieben, ohne an versorgung zu denken.<lb/>der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    hat eben auf allen gebieten versagt, die mit dem menschen zusammenhingen, weil
                    er ein zutiefst unmenschliches system ist.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">einmal der
                    gigl und einmal der gagl. nach <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P429">johnson</persName>
                    kam <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742"
                        >xon</persName>. und allein die wahl zum blossen kandidaten kostet 19
                    millionen dollar.<lb/>berge kreissen und ein <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixon</persName>
                    wird präsident.<lb/>19 mille dollar sind die richtige hürde, dass ja kein mann
                    aus dem volk präsident werden kann. (wie hat der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31"
                    >cia</orgName>-agent <persName type="anonymization">zw</persName> sich dagegen
                    gewehrt, dass nicht alle präsidenten in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                    ‚volkspräsidenten‘ sind und sein können.)<lb/>und der wahlkampf.<lb/>wenn DAS im
                    osten wäre.<lb/>es geht nur um die eigene macht, die eigene person.
                    personenkult.<lb/>und auf primitivstem niveau.<lb/>fünf polizeiwagen begleiteten
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742"
                        >nixon</persName>. (wenn das im osten wäre.)<lb/>das alles sieht mehr aus,
                    als kämpften gangster um die macht, nicht als ob der beste mann im staat an die
                    spitze gekürt wird.<lb/>in seiner rede faselt er von wiederherstellung von
                    ordnung und gerechtigkeit. nichts davon führt er im schilde.<lb/>und
                    wenn?<lb/>dann wird er übern kurzen weg gekillt von der grossindustriellen
                    mafia.</ref>
            </p>
            <p>nicht der sekttrinkende säufer (<term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S256">kromlech</term>, spitz)
                ist wichtig, sondern dass der funktionsmechanismus des <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                durchschaubar wird.<lb/>die entstehung und vermehrung des reichtums.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-01-29">29.1.</date>
            </p>
            <p>
                das elfte flugzeug im jänner, das zweite innerhalb 24 stunden wurde (diesmal
                mit 130 passagieren) nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34">kuba</placeName>
                entführt.</p>
            <p>legationsrat meier kam mit unterrieder mit dem wunsch, ein buch über die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> zum XX.
                zu schreiben. wir einigten uns auf ein honorar von 20.000.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P777"
                    >soronics</persName> kann nicht zusehen, wie studenten von einer
                ‚kommunistischen minderheit‘ aufgeputscht werden. aber er kann zusehen, wenn
                ausländische geheimschlägertrupps und neonazis ihr unwesen reiben.</p>
            <p>
                <pb n="70" xml:id="T1969.11"/> provokante manöver der amis an der grenze zur
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                    >cssr</orgName>.<lb/>wer jetzt noch nicht begreift, wozu der 21. august hätte
                führen können (wäre er ausgeblieben), der sieht es nie mehr.</p>
            <p>die rocker, ekelhaftes gelichter. typisch amerikanische produkte.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">ungeheure
                    belastung: organausfallserscheinungen, luftmangel, herzüberlastung, übermüdung
                    dadurch und reizbarkeit. trotzdem kann ich noch allerlei leisten. muss mich nur
                    damit abfinden, dass man mich beneidet (beneidet!!! die millionäre vor allem,
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P74"
                        >walter</persName> und franz scherb, sagen das alle augenblicke. und ihre
                    satelliten, wie hannerl.<lb/>‚du hast es schön, du hast eine rente.‘ wie schön
                    sie es haben, die sie gesund sind und millionen haben, das sagen sie nie.)</ref>
            </p>
            <p>aus ruhebedürfnis und flucht vor rauch und schlechter luft, übermüdung etc. muss ich
                wohl manchmal den eindruck machen, ein menschenfeind zu sein, oft nur, weil ich ruhe
                brauche.</p>
            <p>die konvergenztheorie – nicht die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> sollen von
                den sozialistischen staaten eingeholt werden, sondern umgekehrt.<lb/>die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> bemühen
                sich, den sozialismus einzuholen, sie machen darum alles nach und mit und nähern
                sich so immer mehr dem sozialismus. <lb/>es ist, wie wenn einer ersäuft und er
                klammert sich an den andern.<lb/>dann nähert er sich natürlich auch an.<lb/>wenn das
                konvergenz ist, dann mag es stimmen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">zum
                    literarischen erfolg gehört neben dem talent auch fleiss und ausdauer. die
                    nerven eines pokerspielers und die kraft eines boxweltchampions.</ref>
            </p>
            <p>in der us-amerikanischen demokratie können die besten absichten nur steckenbleiben,
                und zwar in anarchie, konkurs und verbrechen.<lb/>die ‚förderer‘ der jungen künstler
                fördern zielsicher immer nur die falschen, die unrichtigen, die versager, weil diese
                mehr beredsamkeit aufweisen, mehr von ehrgeiz und geltungsdrang besessen sind als
                von wahrem können. das gefällt den förderern.<lb/>die türschnallendrücker also. die
                mundhelden.<lb/>was aber von denen von den <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P26">weigels</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63"
                    >kleinschmidts</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P185">bäckers</persName> und
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P35"
                    >langes</persName> auf die literarische welt gebracht wurde, das verblasste
                alsbald wieder, mit wenigen ausnahmen, als nicht lebensfähig.</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S372">kaspar</term>.
                <lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P583">handke</persName>
                war priesterzögling. in diesem antistück schildert er genial die manipulierung des
                menschen.<lb/>arnfried hanke war blendend. hervorragend.<lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"
                    >anschliessend mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259">geyer</persName>
                    beim wein. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259"
                        >geyer</persName> erzählt von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">schanovsky</persName>
                    und dem sozialistenball, wo sie alle mit käsigen gesichtern sassen, überfordert
                    vom gegenseitigen beobachten. keiner wagte eine meinung zu äussern, schon gar
                    keine eigene.<lb/><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259">geyer</persName>
                    nannte sie, die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName>-politiker, irrtümlich ‚proleten‘. aber das sind keine proleten,
                    das ist lumpenkapitalistisches bourgeoisgeschmeiss. kleine, hochgestochene,
                    halbseidene spiesser.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">pater
                    othmar war im spital und starb vor etwa einem jahr. er war mitglied der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I65">ösg</orgName>
                    und zahlendes mitglied der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kp</orgName>. ein
                    suchender, konsequent, aber nicht endgültig. oder wusste er, dass er zur sau
                    gemacht würde bei solch einem übertritt? und dass die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kp</orgName> z.
                    z. keine möglichkeiten hat?</ref>
            </p>
            <p>die besatzung der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S362"
                    >pueblo</term> wurde vor gerichte und untersuchungsausschüsse geschleift,
                geheimpolizei und staatspolizei. und ‚sie wurden sogar gefoltert, damit sie
                gestanden und hilferufe erliessen‘. natürlich von den nordvietnamesen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P774">jan
                    palach</persName> wurde betrogen. es hiess, man würde ihn bald genug aus <pb
                    n="71" xml:id="T1969.12"/> dem feuer holen und ihm viele viele dollars bezahlen.
                dann liess man ihn brennen.</p>
            <p>in einer wunschsendung im radio: ... ich habe geduld, liebes mutterl, auch wenn du
                nicht mehr jeden sonntag zur kirche gehst (ungeheuerlich).</p>
            <p>volksbegehren ‚gegen‘ die errichtung eines atom-kraftwerkes. angst zeichnet die züge
                dieser unwissenden, dieser hinterwäldler. so ist der österreicher: wenn eine
                situation hoffnungslos ist, dann nimmt er sie ernst. ist sie ernst, dann gibt er sie
                als hoffnungslos auf. mit aschfahlen gesichtern schauen sie sich gegenseitig an und
                stammeln: ‚a atomgraftwergg, schröckli, schröckli!‘<lb/>aber nach <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S525">stalingrad</term> sind sie
                marschiert, das schien ihnen ungefährlich und sogar lustig. auch krieg an sich
                bedeutet für diese flachköpfe keine gefahr.<lb/>aber ein a-kraftwerk, da sei gott
                vor.</p>
            <p>lernen sie aus der geschichte? durch spaltertätigkeit der sozialisten heisst der
                kandidat in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                    >frankreich</placeName> nicht <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P778">duclos</persName>. aber
                nach den kommunistischen stimmen hättʼs um ein haar gereicht. dann hätte <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216">frankreich</placeName>
                einen linken präsidenten.<lb/>vielleicht nächstes mal, wenn die sozialisten mit
                ihrem <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P779"
                    >mitterrand</persName> zurande kommen (zum linken rande vom mitt(l)er rand).</p>
            <p>schon werden linzer, die im übrigen <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                auftauchen, von den landsleuten beschimpft: ‚ös linzer, bleibts daham. tragts uns
                net den tifus her, mir ham euch nöd gschrian.‘</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P141">fritz
                    aigner</persName> – fast schon kitsch, was der mann malt.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P777"
                    >soronics</persName> (zu bp, die ein halbgemisch ausliefert): ‚dass da eine
                firma ein mischbenzin herausgibt zu genau dem preis, den es einzeln kosten würde,
                das geht natürlich nicht.‘<lb/>und das nennen sie ‚freie wirtschaft‘.</p>
            <p>der kleine mann, der letzte dreck im staat, geht schon im morgengrauen los, um die
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G260"
                    >spanien</placeName>-klebezettel wieder abzureissen. so hat er als handlanger
                des kapitalis- wie des faschismus immer ferngelenkt seine ‚pflicht‘
                erfüllt.<lb/>solcher typen gibt es in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">ö</placeName>
                hunderttausende. sie waren die ersten, die aus der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> in die
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I82"
                    >nsdap</orgName> gingen und nach 45 den umgekehrten weg.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-03-01">1.3.</date>
            </p>
            <p>
                der junge <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1008"
                    >krupp</persName>, der wie ein mädchen aussieht, hat im jahr 2 mio. mark
                leibrente. im jahr etwa eine million schilling.<lb/>viele arbeiten hart und
                fleissig, viele tun wenig, nur so viel, um durchzukommen, und immer mehr leben vom
                nichtstun. sie werden von denen, die arbeiten, erhalten.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">durch
                    ausbeutung und druck von oben ist in der geschichte der mensch vorangetrieben
                    worden. wo keine ausbeutung herrschte, in urkommunistischen gemeinden (am
                    amazonas, im malaiischen archipel gibt es noch so kopfjäger oder jägerstämme,
                    die gemeinsam leben, kommunistisch, und die auf steinzeitniveau bleiben
                    mussten), dort gibt es auch kein weiterkommen, weil der mensch nur durch druck –
                    oder durch intelligenz weiter kommt.<lb/>nun ist die reife da. der bürgerliche
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> hat die mittel geliefert, die ein nunmehriges
                    vorankommen auch ohne druck, terror und gegenseitige ausbeutung ermöglicht. nun
                    braucht keiner mehr dem anderen untertan zu sein.<lb/>wäre nicht schon früher,
                    etwa im mittelalter, gehorsam und fleiss durch feuer und schwert erzwungen
                    worden, wir steckten noch im dreck.</ref>
            </p>
            <p>kurz nach dem krieg erdachte ich die mit-gehenden scheinwerfer, die kurven
                ausleuchten. damals hat man mich ausgelacht. wer brauchte scheinwerfer, die um ecken
                leuchten, wo es doch kaum autos gab?</p>
            <p>
                <pb n="72" xml:id="T1969.13"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">hoppe hoppe reiter</hi> – ein gutes stück. dergleichen habe ich
                schon 1950 geschrieben, aber damals war ‚die zeit nicht reif‘ für so was.</p>
            <p>preisfrage: in welchem film hat die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P501">helene weigel</persName>
                mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P781">spencer
                    tracy</persName> gemeinsam gespielt?<lb/>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S373">das siebente
                        kreuz</term>
                </hi> nach <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P780"
                    >seghers</persName>. eine <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P423"
                    >fred-zinnemann</persName>-verfilmung 43.</p>
            <p>der hass gegen das tier, die verfolgung oder gar die verachtung eines hundes oder
                einer katze verrät zutiefst atavistische, barbarische, zutiefst primitive haltung,
                die aus einer zeit stammt, da der mensch sich noch mit aller kraft gegen die
                tierwelt zu wehren hatte, wo er sich dem tier gleichgestellt sah.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">entwickelt
                    die menschheit grausames mittelmass? es wäre kein wunder, da doch die besten und
                    die elendesten immer getötet werden. und nur das mittelmässige als amorphe masse
                    quillt immer durch.<lb/>der sozialismus wird dafür sorgen, dass eine endlich
                    menschenwürdige hochentwicklung der besten einsetzt.</ref>
            </p>
            <p>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >kinderfreunde</orgName>-sozialisten haben sichʼs gerichtet in der
                kapitalistischen welt. sie machen sichʼs leicht: weder <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I109">vietcong</orgName>
                noch amis, sagen sie und sehen nicht, dass da gewaltige unterschiede sind.<lb/>von
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                haben sie keine ahnung. woher auch. ich kenne ihre schulungspläne, ihr
                schulungsmaterial.<lb/>nein, die bibel ist da nicht drunter. das ginge doch zu
                weit.</p>
            <p>lustig, wenn arbeiter sagen: wie kann denn der unternehmer zusperren?<lb/>wo bleiben
                denn dann wir? (a. d. film: ein leben in angst.)<lb/>sie begreifen nicht, dass sie
                nur die betriebe zu übernehmen brauchen.</p>
            <p>gedankenlos ward noch immer gesungen: <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S374">steht auf, verdammte
                    dieser erde</term>. dabei sind die verdammten dieser erde heute schon die
                kapitalisten.</p>
            <p>wenn humanistische themen von links kommen, dann werden sie als ‚propaganda‘
                abgetan.<lb/>kommen sie von rechts, dann sind es ‚interessante‘ dokumente.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P384">formann</persName>
                spricht vom terror der minoritäten. das ist ein terror, den wir schon lange kennen
                als terror des kapitals und des faschismus.<lb/>die minorität, die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P384">formann</persName> meint
                (kulturschreiber beim <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S120">volksblatt</term>
                </hi>), ist die avantgarde der menschheit. diese minorität leidet unter dem terror
                des establishments.</p>
            <p>filmjournalisten rangieren an eitelkeit, lächerlichkeit und unwissenheit noch weit
                hinter den politischen reportern und zeitungsleuten überhaupt.</p>
            <p>500 juden lebten in freiheit in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G306">eisenstadt</placeName>.
                dann kamen die nazis und ‚sie wanderten aus‘, erklärte der vizebürgermeister von
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G306"
                    >eisenstadt</placeName>.<lb/>wie harmlos das klingt.<lb/>erst auf mein
                hartnäckiges fragen hin wurde etwas von <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4">auschwitz</term> erwähnt.
                dort kamen alle familien um ausser dreien. (ausgewandert nennt man das
                verschämt.)<lb/>und sonst gingʼs ‚gegen die russen‘, die das zerstört und das
                angemalen und das abtransportiert und das zerschossen haben.</p>
            <p>willkommen sei das chaos, denn die ‚ordnung‘ hat versagt (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P189">kk</persName>).</p>
            <p>wer etwas zu tragen hat, der ist gleich weniger stolz.</p>
            <p>wer edler sein will, als seine konstitution es erlaubt, bekommt eine neurose
                    (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P362"
                    >freud</persName>).</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P782">bunuel</persName>:
                    <hi rend="italic">simon in der wüste</hi> (dans le desert).</p>
            <p>
                <pb n="73" xml:id="T1969.14"/> partnerschaft staat-industrie heisst nicht mehr, dass
                staat die industrie führt, sondern dass industrie den staat lenkt. den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S368">stamokap</term>.</p>
            <p>herr luft aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G111"
                    >frankfurt</placeName> liest die <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S106">volksstimme</term>
                </hi> auf der fahrt von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G306">eisenstadt</placeName>
                nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName>. ich habe sie ausgeteilt. er fühlt sich betroffen, weil da
                steht: <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">bonn</orgName> will europa beherrschen. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P136">strauss</persName>
                fordert atombewaffnung und absorbierung der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                >ddr</orgName>.<lb/>das finden sie lustig und zum lachen, die
                filmkritierjournaille.<lb/>sie schütteln die köpfe und schlagen sich auf die
                schenkel vor lachen. argumenten aber sind sie nicht zugänglich.<lb/>was denn will
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >bonn</orgName> im auftrag <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerikas</placeName>?
                bescheiden im winkel stehen? zugeständnisse müssen doch hart abgepresst
                werden.<lb/>im <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term> dirigiert und herrscht und terrorisiert das geld, aber das
                fällt keinem auf, weil sie es so gewohnt sind und immer schon so gehört
                haben.<lb/>das kapital ist das unerbittliche, repressive instrument einer
                unmenschlichen ‚ordnung‘, und es erzwingt eher unternivellierung, ehe es auf
                profitable vermehrung verzichtet.</p>
            <p>schon im <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S74">spanischen
                    bürgerkrieg</term> hatten ‚die oberen‘ flugzeuge, tanks und die unteren nur ihre
                hunde und alte gewehre.<lb/>heute in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName> ist
                das nicht anders. und trotzdem siegen sie.</p>
            <p>seltsam, welche vögel hier in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>
                kommandohöhen innehaben. auch hier alles auf verbindlich-unverbindliches
                mittelmass.</p>
            <p>die reaktion fällt nicht, wenn man sie nicht niederschlägt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">die
                    kommunisten sind der moralische halt und das gewissen der heutigen menschheit.
                    gäbe es sie nicht, sie versänke bereits in dreck und sumpf und laster. die
                    kommunisten werden eine neue menschheit aus diesem untergehenden unrat
                    herausführen.</ref>
            </p>
            <p>ein steiermärkischer journalist im autobus: wauns gegnan boischewismus geht, bin i
                glei wieda dabei.<lb/>ein fanatiker, aber kein mensch.<lb/>oder die ‚dame‘ des
                bundespresseamtes, gebildet zwar, aber retro:<lb/>‚die russen hoben alles zerstört.‘
                (alles? was haben denn vorher die faschisten zerstört?)<lb/>die russen, die russen.
                daraufhin hat man sie, wie kaninchen, programmiert, und weiter denken sie nicht.
                auch nicht <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P783">anton
                    lehmden</persName>, auf dessen burg wir in <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S526">deutschkreuz</term>
                waren!</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-03-22">22.3.69</date>
            </p>
            <p>die anklage gegen <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P331"
                    >olah</persName> wurde eingebracht durch vier kommunistische mandatare wegen
                    ‚<term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S375">geheimbündelei und
                    illegaler aufstellung bewaffneter streitkräfte</term>‘.<lb/>die anklage wurde
                einen tag nachher von der staatsanwaltschaft ad acta gelegt, obwohl sofortige
                strafverfolgung gesetzlich vorgeschrieben ist. rechtsstaat? rechts-staat.</p>
            <p>ein junger mann sollte psychiatriert werden, weil er verantwortlich ist für einen
                flugblatttext, der der kirche in bezug auf die pille hinterwäldlertum
                vorwirft.<lb/>wieso wird die kirche nicht psychiatriert? und alle die, die dafür
                sorgen, dass die kirchenleute ununterbrochen ihren unqualifizierbaren schmus in
                radio und tv verbreiten dürfen?</p>
            <p>im radio spricht man des langen und breiten über den ‚sieg der tschechen‘ über die
                russen. als ob sie krieg führten. eine defekte mentalität. (betrifft eishockeymatch
                in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G137"
                    >prag</placeName>.)</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">og</persName> und <persName type="anonymization"
                    >gh</persName>. kleine spiesser, die den mund nicht aufmachen sollten. tun sie
                es aber, so präsentieren sie sozialdemokratismus.<lb/>sie denken wie kleine
                unternehmer mit einem bruchteil von deren einkommen. allein, was sie unter
                ‚freiheit‘ verstehen, ist kurios. freiheit ist für sie das auto, das gute essen, die
                möglichkeit nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G212"
                    >kirchschlag</placeName> zu fahren.<lb></lb>
                <pb n="74" xml:id="T1969.15"/> und ‚privatbesitz‘ haben sie nie gekannt. nur ihr
                gehalt, ihre diäten und (manchmal) subventionen.<lb/>
                <persName type="anonymization">og</persName>, der sich ‚alter arbeiterfunktionär‘
                nennt, macht sich lustig über die ‚arbeiterverherrlichung‘, wie er das nun nennt.
                doch immer noch besser als unternehmerverherrlichung oder verherrlichung feudalen
                geschmeiss’.<lb/>als ich ihm das sagte, schwieg er. wurde ihm bewusst, dass er zu
                weit gegangen war?</p>
            <p>gut lernende sind am brauchbarsten, nicht am gescheitesten. darum werden sie immer
                bevorzugt denen gegenüber, die nicht lernen, sondern klug sind.</p>
            <p>am 17. nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                    >berlin</placeName>. flug.</p>
            <p>der massstab des künstlers ist das leben. wie er lebt.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"
                    >schanovskys</persName> geplauder:<lb/>köstlich, haben wir gelacht. da sagt
                unser kind: lieber gott, schick mir doch auch einen engel. nein haben wir gelacht,
                wir sind nämlich nicht religiös, meine frau und ich ... usfusf. zum kotzen.</p>
            <p>elegante ablehnung: er begnügt sich damit, längst ausgetragene kämpfe nochmals zu
                fechten.<lb/>du lieber himmel. welche kämpfe sind denn nicht schon ausgefochten oder
                gekämpft?</p>
            <p>privatinitiative wie z. b. beim freilinger franz, der immer wieder scheitert, ist
                heute unnötig. das macht schon alles das grosse kapital. der einzelne ‚derpackt es
                gar nicht mehr‘.<lb/>und ein hochstapler, werʼs versucht.</p>
            <p>am amerikanischen theater oder musical wird einem klar, wie unerbittlich die peitsche
                des systems arbeitet, die die leute einfach in die gosse wirft, wenn sie versagen,
                und ihnen das tägliche brot sichert, wenn sie sich bewähren, die ihnen aber alles
                gibt, wenn sie auf kosten anderer zu leben verstehen.</p>
            <p>ein neuer sparkassentrick: bildungssparen.<lb/>bildung ist schliesslich eine
                investition, die der gesellschaft zugute kommt. warum soll der einzelne dafür
                ‚sparen‘?</p>
            <p>beamte bekommen die bildungsbeihilfe zweimal: einmal vom staat und eine von der
                dienststelle.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> –
                united aggression states.</p>
            <p>diskussion unter den kurzthaler-arbeiterinnen. ein spiegelbild, wie nachhaltig
                einfache gehirne vom faschismus beeinflusst und verdorben sind.</p>
            <p>nirgends wird das eigene nest so beschmutzt, indem man noch immer die armen nazis
                verurteilt.<lb/>was hätten die nazis denn tun sollen mit den juden? (als sie
                töten.)<lb/>der <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P784"
                    >wiesenthal</persName> hätt schon längst erschossen ghört.<lb/>usw.<lb/>eine
                unmenschliche welt, lauter <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S286">herr karl</term>.<lb/>und
                alles gute, was die nazis in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> taten,
                gipfelt dann in der ‚führersiedlung‘.<lb/>krass heisst ‚wütend, schrecklich,
                grässlich‘.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>hungernde züchten keine orchideen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P299">lao
                tse</persName>: niemand kann so denken wie vorher.</p>
            <p>dogmatismus verschüttet talente. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P583">handke</persName> hatte
                das glück, für seine unaufführbaren stücke aufführende zu finden.</p>
            <p>
                <pb n="75" xml:id="T1969.16"/> VIETNAMVERHANDLUNGEN IN <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255">PARIS</placeName> –
                STUDENTENUNRUHEN IN EUROPA</p>
            <p>Eine Stellungnahme der Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunde</orgName>.</p>
            <p>Zwei Ereignisse ziehen gegenwärtig das Interesse der Weltöffentlichkeit auf sich: die
                in Europa sich ausbreitenden Proteste der studierenden Jugend gegen das
                Establishment und die Vietnamverhandlungen in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255"
                >Paris</placeName>.<lb/>Die Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunde</orgName> erklären, dass es von grösster Wichtigkeit wäre, die
                Pariser <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >Vietnam</placeName>-Verhandlungen ohne taktische Winkelzüge, sondern mit dem
                ehrlichen Willen beider beteiligten Parteien durchzuführen, diesen unmenschlichen
                Krieg zu einem Ende zu bringen.<lb/>Die Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunde</orgName> regen an, die Kriegshandlungen wenigstens während der
                Dauer der Pariser Besprechungen einzustellen. Noch ist diese Forderung von keiner
                Seite auch nur erwogen worden.<lb/>Die Aktionen der Studenten Europas, die gegen
                fest eingesessene Formaldemokratien gerichtet sind und die Erneuerung des
                Schulwesens anstreben, werden von den Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunden</orgName> mit Verständnis verfolgt. Die Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunde</orgName> sind aber entschieden dagegen, dass die notwendigen
                Diskussionen um die neuen Formen der Demokratie durch Gewaltakte ersetzt
                werden.<lb/>Die Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunde</orgName> sehen in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                >Vietnam</placeName>-Verhandlungen, wenn sie mit ehrlichem Bemühen durchgeführt
                werden, eine Möglichkeit, dem sinnlosen Sterben vor allem unschuldiger Kinder und
                ihrer Mütter in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >Vietnam</placeName> ein Ende zu bereiten.<lb/>Die Oö. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >Kinderfreunde</orgName> sehen in den Protestaktionen der studierenden Jugend
                eine Möglichkeit, die bis jetzt festgefügten Institutionen unserer Gesellschaft in
                Bewegung zu bringen und eine demokratische Kontrolle dieser Institutionen in Zukunft
                zu sichern.</p>
            <p>
                <pb n="76" xml:id="T1969.17"/> eine arbeiterin mit wohlstandsrosinen im kopf,
                sozialdemokratisiert, beim anblick eines mädchens mit sehr kurzem röckchen, das ein
                teil des ärschleins sehen liess: ‚die tat i einspirrn.‘<lb/>die worte: ‚ghörn
                wegputzt‘ liegen wieder in der luft, da die leute, demoralisiert durch die
                naziverbrechen, wieder enthemmt werden und bestätigt in ihren unmenschlichen
                ansichten durch die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> (<placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P786">angela
                    davis</persName>, u. a.) und israelis.<lb/>‚wegputzt‘ gehörn unter anderem die
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P786"
                    >ofarims</persName> (weilʼs eh juden san). <lb/>so dumm und verbrecherisch sie
                reden und denken, so feige und kriecherisch sind sie. ein kennzeichen des
                österreichischen und deutschen faschisten, des prototyps des kleinen spiessers, der
                gross im kapitalistischen wohlstandswunder macht.<lb/>ihre weltanschauung gipfelt im
                ausverkauf. preise, kriege, geschenke.<lb/>alles, was ‚anders‘ ist, gehört
                ‚wegputzt‘.<lb/>und ‚so schön war die zeit damals‘ (43, 44).<lb/>als ‚schrecklich‘
                haben sie nur die zeit nach dem krieg in erinnerung, 45, 46.<lb/>zum kotzen, dieses
                volk. da werden wir auf jahrhunderte zu tun haben, den dreck aus diesen gehirnen
                (den sie ja auf kinder und kindeskinder weitergeben) herauszubekommen.<lb/>für diese
                leute ist die sozialdemokratie gerade das richtige: einerseits so viel zwang
                garantierend, dass einem selber nichts angetan werden kann, andererseits so viel
                ‚freiheit‘ garantierend, dass man selber alle anderen denunzieren und unflätig
                beschimpfen und wenigstens verbal verfolgen kann.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P331"
                        >olah</persName> hat mithilfe der <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> 1950
                    wieder eine <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S375"
                        >antikommunistische schlägertruppe</term> aufgestellt. mithilfe der
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >usa</placeName>. klar. diese tatsachen aber lässt man bei der verhandlung
                    gegen ihn unter den tisch fallen.</ref>
            </p>
            <p>ein gewaltiger streik in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italien</placeName>
                (5.2.). <lb/>18 millionen menschen im ausstand.<lb/>täglich gehen 1,5 milliarden
                arbeitsstunden verloren, wie unser radio dies (sachlich kritisierend) schon wieder
                denunziert.<lb/>und die vernagelten sagen: der klassenkampf ist zu ende.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S376">mondhysterie</term>
                    der amis ist eine art torschlusspanik. rasch noch eine schillernde tat setzen.
                    denn zu einer langausholenden forschungstätigkeit haben sie keine zeit
                    mehr.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">aus
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                        >russland</orgName> bekommt man keine information, da kommt nichts heraus,
                    behaupten sie, die jungen und alten sozis, wissen aber gleichzeitig alles, was
                    dort an ‚unmenschlichkeiten‘ geschieht.<lb/>wie ist das denn? liefern die
                    sowjets material gegen sich selber?<lb/>heimlich womöglich? um die
                    sozialistischen lügen aufrechtzuerhalten?<lb/>
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19"
                        >china</placeName> ist auch aggressiv, sagen sie überzeugt und haben keine
                    ahnung. und meinen: nur sind sie noch nicht so weit, dass diese aggressivität
                    zum tragen käme. es hat kein aggressionspotential, sonst hätten sie längst
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G308"
                        >taiwan</placeName> und andere kleine inseln und vor allem <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G307">hongkong</placeName>
                    wieder genommen. ausserdem haben sie zeit.<lb/>und schon sind sie bereit, im
                    chor ein eventuelles versagen des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S376"
                        >us-mondfahrtstreichs</term> zu entschuldigen: die sagen alles, auch wenn es
                    schiefgeht. die russen (die bösen) sagen nur dann was, wenn es klappt.</ref>
            </p>
            <p>und eine sozisekretärin plappert dazwischen und sagt mit silbernem augenaufschlag:
                wer weiss, wie viele tote schon im all kreisen (russische natürlich).<lb/>was ihr
                lebhaften sozibeifall bringt, und vielleicht eine geringe erhöhung ihres
                sozisekretärinnengehaltes.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-02-07">7.2.</date>
            </p>
            <p>
                in einer diskussion um das österr. bundesheer meint <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P787">prader</persName>, dass
                es nicht für offensivaufgaben gedrillt wird, sondern zur verteidigung der grenze. im
                falle eines einmarsches fremder truppen müsse es diese entwaffnen, ob sie aus dem
                westen kommen oder aus dem osten.<lb></lb>
                <pb n="77" xml:id="T1969.18"/> so was ist heeresminister.<lb/>hat der mann
                geschlafen während des 2. weltkrieges? halten die einmarschierenden brav ihre
                händchen hin und strecken die waffen freiwillig? wie denkt sich der das? sollen
                geschulte soldaten vor unserer seelisch und körperlich verkrüppelten, verhaschten
                jugend die mp’s fallen lassen?<lb/>da wir ein fremdenverkehrsland sind, wäre es
                besser, alle fremden truppen einzulassen und sie zu bewirten und mit zithermusik zu
                beglücken. mit jodlern und schuhplattlern.<lb/>bei den nazitruppen und bei den amis
                war man doch auch nicht so heikel.<lb/>grad die nazis hat man doch so begeistert
                empfangen. soll das bei den sowjets anders werden?<lb/>immerhin konnte <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P787">prader</persName> wieder
                auftrumpfen mit seinem geringen militärbudget. die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> haben 52%,
                die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235"
                    >schweden</placeName> 15% und wir nur 3,9%. und das ist genug, sage ich.<lb/>wir
                sind nicht so reich wie <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235">s</placeName> und die
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                >usa</placeName>.</p>
            <p>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >kinderfreunde</orgName> machten am karfreitag einen kinderball.<lb/>das
                kirchenblatt schoss sie an. wie können sie nur, am tage des todes unseres
                herrn?<lb/>und vorstandsmitglieder (wie z. b. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P333">dobesberger</persName>)
                meinten: na, dös können wir uns nimmer erlauben ... und sorgten für die absage.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >kollers</persName> ‚forum 67‘-schmäh. ohne verständnis hat er sein vermögen
                    verschludert und bettelt nun um geld. natürlich bekommt er keines (zumindest
                    nicht soviel, dass er sich mit seinem forum 67 halten könnte), denn die
                    demokratie hat kein interesse an so offenen foren.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">in unserem
                    tv lässt man eifrig westdeutsche politiker zu wort kommen.<lb/>bedeutungsvoll
                    sagen sie: in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S481"
                        >berlin</term> wird wieder einmal das menschen- und völkerrecht
                    verletzt.<lb/>aber sie meinen sich nicht selber, die das tun, sondern die
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                        >ddr</orgName>. weil sie westdeutsche politiker nicht einreisen lässt, die
                    entgegen dem völkerrechtspolitischen status in <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S480">westberlin</term> eine
                    senatssitzung der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I45">brd</orgName>
                    abhalten wollten.<lb/>man lügt, indem man die wahrheit sagt. und sagt die
                    wahrheit mit lügen.<lb/>natürlich fallen die kleinen dummköpfe auf alles
                    rein.<lb/>es ist ein gigantischer verdummungsmechanismus in gang
                    gesetzt.<lb/>man hat die leute soweit gebracht, dass sie im reaktionärsten
                    menschenkerker der welt, in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>, einen
                    hort und born der freiheit und des glücks sehen.<lb/>dass sie aber andererseits,
                    wie der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> es befahl, in den <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ussr</orgName>
                    eine hölle der armut, der trostlosigkeit und des untergangs sehen.<lb/>und das
                    alles ohne eigene überlegungen.<lb/>in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> – so
                    sieht man es richtig – herrscht die gangstermoral, die mafia, das
                    rauschgift.<lb/>in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ussr</orgName>
                    wird schnell mit verbrechern ins gericht gegangen, und zukunft und freiheit
                    gehören der arbeitenden bevölkerung.<lb/>diese hat in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> nichts
                    zu bestimmen.<lb/>(dazu: <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P788">salisbury</persName>
                    – <hi rend="italic">die zerrüttete generation</hi>
                    <lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P789">harrington</persName> – <hi rend="italic">die andere seite amerikas</hi>)</ref>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S377">ein treuer diener
                        seines herrn</term>
                </hi>. was für ein speichelleckerisches stück, in dem am schluss der gute könig
                erscheint und alles wieder ins lot bringt.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-02-11">11.2.</date>
            </p>
            <p>
            
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">im
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P331"
                        >olah</persName>-prozess kommt vieles an den tag. nicht nur wie man mit
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31"
                        >cia</orgName>-schmiergeldern das weltjugendfestival in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>
                    bekämpft hat, sondern auch wie man mit gigantischen summen von
                    gewerkschaftsgeldern politik und antikommunismus und gigantische geschäfte
                    gemacht hat. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P331"
                        >olah</persName> bekam damals eine medaille vom papst.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="78" xml:id="T1969.19"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>die weinenden helden:<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I30">ss</orgName>,
                erpicht aufs morden und killen, weinte, wenn man sie festnahm.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I30">ss</orgName>-männer.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                >usa</placeName>-schiffskapitän bucher weinte auch, als er in die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> zurückkam,
                denn ‚die bösen nordkoreaner‘ haben ihm weh getan. der mann ist 41, sieht aus wie
                ein bulle, hart und smart, und heult.<lb/>er hätte von sich aus niemals gesagt, dass
                sie ein <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S362"
                    >spionageschiff</term> sind.<lb/>der frauentyp spricht auf die erfahrungen an,
                die man mit ihnen gemacht hat. man fliegt auf den einen typ, den anderen meidet man.
                einen dritten flieht man. man ist programmiert.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">flüchtlinge
                    nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34"
                        >kuba</placeName> sind, wenn man unserem <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I117">ö3</orgName>
                    glauben kann, ‚geistig verwirrt‘, weil sie keine ahnung haben, was sie in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34"
                        >kuba</placeName> erwartet.<lb/>die flüchtlinge hingegen, die nach dem
                    westen fliehen, scheint man hier immer noch für genies zu halten.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-02-11">11.2.</date>
            </p>
            <p>
                im fernsehen: die industriellenverbände <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italiens</placeName>
                wehren sich gegen eine gleichziehung der löhne im süden <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italiens</placeName>,
                denn viele unternehmen sind durch die dortigen niedrigen löhne
                wettbewerbsfähig.<lb/>und das nennt sich ‚freier wettbewerb‘, wenn er auf kosten
                eines hungernden südens einigen hyänen der wirtschaft und industrie millionen luxus
                beschert.<lb/>strecker ging zur gewerkschaft wegen lohnerhöhung: die sagten:
                stillhalten, nichts verlangen, wir sind sonst nicht wettbewerbsfähig gegen <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >deutschland</orgName>.<lb/>und?<lb/>auf kosten der arbeiter? warum nicht auf
                kosten der profite?<lb/>die arbeiter lassen sich einlullen und arbeiten für
                stummviehlöhne.<lb/>die unternehmen aber können sich jeden luxus leisten.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G25">indien</placeName>:
                in drei staaten haushoher wahlsieg der linken.</p>
            <p>sozialdemokraten morden in <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S378">biafra</term>.<lb/>das
                schutzhaftgesetz der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName> stammt
                von der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I76"
                    >spd</orgName>.</p>
            <p>preisverleihung nur an politisch einwandfreie fordert in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName> der
                sozi <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P790">heinz
                    kühn</persName>, ministerpräsident.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P786">abi und ester
                    ofarim</persName> kamen nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P689"
                    >bronner</persName> interviewte sie im tv: <lb/>am 13.2: was sagen sie, herr
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P786"
                    >ofarim</persName>, zu den attentatsdrohungen, die sie von arabern bekommen?<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P786">abi</persName>:
                wer sagt, dass das araber sind? wir bekommen solche briefe öfter.<lb></lb>
                <pb n="79" xml:id="T1969.20"/> es können irgendwelche nationalisten sein, die sich
                als araber ausgeben.<lb/>da blieb dem hetzer <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P689">bronner</persName> die
                luft weg.<lb/>nicht alle juden glauben, nach <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4">auschwitz</term> narren- und
                gangsterfreiheit zu haben.</p>
            <p>133 millionen dollar schulden uns die amerikaner für das ohne recht, zu unrecht,
                gesetzwidrig ausgebeutete <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S379">ld-verfahren</term>, seit
                neun jahren geht schon der prozess.<lb/>und unsere sozis schauen harmlos aus der
                wäsche.<lb/>wenn das die russen täten.</p>
            <p>‚ein schrei nach wahrheit dringt durch <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                und mit allen österreichischen gebirgstrotteln vereinigen sich die wiener
                tintenstrolche in dem verlangen nach klarheit‘ <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P189">karl kraus</persName>.
                <lb/>und wie sieht diese klar- und wahrheit aus? aktuell wie eh und je. <lb/>in
                ihrer verlogenheit, ihrer beschränkten hinterwäldlerei, wird sie zum helfershelfer
                immer der henker. und der österreicher wurde nach dem faschismus nun völlig vom
                spätkapitalismus pervertiert zum äussersten.</p>
            <p>wer ist dekadent? das, was man landläufig unter einem dekadenten versteht? eher doch
                der bergfex, der naturbursch, der sportler und wanderer ist auf dem absteigenden
                ast, weil er ein anachronismus ist in unserer zeit heute, die das hauptgewicht auf
                kunst und wissenschaft und philosophie legt.<lb/>ein bauer oder ein sibirer oder
                sonst wo auf freier wildbahn lebender mensch geht nicht in die natur, sportelt
                nicht. er brauchtʼs nicht, der dekadente sportler brauchtʼs. er suchtʼs wie einen
                bissen brot und beweist damit, dass er schon ganz denaturiert ist.<lb/>die
                schischuhe, die man heute den leuten um teures geld andreht und die 20 kilo schwer
                scheinen, zeigen, wie sehr sie erdverbunden sind, die leute nämlich.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G225"
                    >englands</placeName> sozis morden in <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S378">biafra</term>.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135">wels</placeName>
                hielt einer einen vortrag über <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName> und
                blieb dabei objektiv.<lb/>sofort sagte das manipulierte publikum: des is a
                kommunist.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                        >klinger</persName> zieht wieder nach sardinien oder sizilien. nach dem
                    dramaturgischen posten in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G111">frankfurt</placeName>
                    kann er (wie er sagt und meint) keinen minderen dramaturgenposten mehr annehmen,
                    sondern höchstens intendant oder regisseur werden.<lb/>als intendant ja. als
                    regisseur? da frag ich mich sehr.<lb/>sein buch hat nicht viel gebracht. kaum
                    tausend käufer und 1500 leser und wenige hundert mark.<lb/>er war bei <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P328"
                        >stögmüller</persName>, um ein stück anzubringen und nachts mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> im
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G138"
                        >berger</placeName> im kreis von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P791">ringel</persName>,
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50"
                        >kain</persName> und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P792"
                        >priessnitz</persName>.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">als amadeus
                    mit einigen jungen freunden zum <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                    >kpö</orgName>-ball kam, sagte ein alter genosse: waun nur mehr solche kumman,
                    hautses ausse.<lb/>so gehtʼs nicht. mit feindseligkeit gegen alles, was anders
                    ist. zum glück sind nur die wenigsten so, die sich kommunisten nennen.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">liebe –
                    atomzertrümmerung.<lb/>um ein atom zu zertrümmern, bedarf es grosser kräfte.
                    zwei menschen als atome. soll es zur fusionierung kommen, bedarf das starker
                    grosser potenzen, bis es zur initialzündung und zur vereinigung kommt.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">der
                    berufskampf und die reizüberflutung ziehen den menschen heute in eine sexuelle
                    notsituation zwischen begierde einerseits und unvermögen andererseits.<lb/>bei
                    vielen menschen ist dadurch die sicherheit gestört der beziehungen zwischen
                    mutter-kind, mann-weib.<lb/>nur der schutz der familie ermöglicht dem
                    einzelwesen eine höherentwicklung.<lb/>aber noch gewaltigere schäden richtet die
                    religion an.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="80" xml:id="T1969.21"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P629">lazar</persName>
                säuft und fährt gegen einbahnen, leiht sich grosse geldbeträge aus und gibt sie
                nicht zurück. ein flüchtling aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G214">ungarn</placeName>.
                natürlich und verständlich, dass einem solchen kerl die kriminalitätsfeindliche
                sozialistische umgebung nicht passt und er die ‚freiheit‘ im westen sucht. freiheit,
                wie er sie braucht und versteht.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63"
                    >kleinschmidt</persName> glaubt, als kulturbeamter, es genügt, wenn er plakate
                drucken und aussenden lässt. nicht mal er selber geht zu einer der von ihm
                organisierten veranstaltungen. und das wäre wohl das mindeste.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P471">mold</persName>
                arbeitet nun (angeblich) auch halbtägig.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">ball der
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I4"
                        >kpö</orgName>. wenig leute. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272">fliesser</persName>
                    ist halt nicht der kontakter, den eine partei braucht. geistig zu träg, zu viele
                    eigenarten. sicher ein braves arbeitstier. aber auch zu rauh.</ref>
            </p>
            <p>sage mir, mit wem du gehst, und ich sage dir, wer du bist.<lb/>und die
                österreichischen ‚sozialisten‘ gehen mit <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>, an
                das sie sich – grosser historischer irrtum – restlos binden. nicht nur der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>, auch
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName> als politische macht hat historisch ausgespielt.<lb/>es
                gibt ein amerikanisches sprichwort: häng deinen wagen an einen stern.<lb/>warum tun
                die sozis das nicht und hängen sich an den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> an,
                sondern an den schwanz einer ratte?</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">im radio
                    ein interview mit einem natürlich geflüchteten tschechischen musikspezialisten.
                    eine der ersten fragen war wieder die hinterwäldergretchenfrage: wie steht es in
                    der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                        >cssr</orgName> mit der zensur?<lb/>na nichts, keine zensur, noch nie
                    gehabt. kultur kann sich bei uns voll entwickeln ... usw.<lb/>auf solche beim
                    österreichischen rundfunk unbeliebte antworten folgt meist eine schnelle
                    beendigung des gesprächs.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klinger</persName>
                erzählte <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50"
                    >kain</persName> (27.2.):<lb/>er war (alter antichambrierer, der er ist) bei
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P407">peter
                    hacks</persName> in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S481"
                    >ostberlin</term> und war begeistert von dessen milieu. antiquitäten, kultur,
                schöne wohnung. und dieser <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P407">hacks</persName> musste,
                wie aus dem gerede klar wurde, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klingers</persName>
                attacken abwehren und dem westlichen kerl erklären, dass sie in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> in der
                besten aller europäischen welten leben.<lb/>natürlich ist <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klinger</persName> gut
                genug dressiert, um ihm nicht zu glauben. bei aller verehrung, er kann das ja auch
                nicht verstehen. man glaubt nur, was man verstehen kann. noch weniger <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P328">stögi</persName>, der
                immer noch geistig an das blutgierige terrorphantom <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> gekettet
                ist.</p>
            <p>buttler hat natürlich mein stück abgelehnt. das war mir von vornherein klar. ein
                wortarmer, blutarmer, blasser katholik. ein echter apparatschik im reich des
                katholischen bürgertums. da sind doch welten dazwischen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klinger</persName>
                machtʼs mit dem alten schmäh der klassikerbearbeitungen. da erspart er sich das
                nachdenken über die fabel.<lb/>er ‚soll linkstendenzen‘ haben, ein vorsichtiger
                revolutionär.</p>
            <p>ich bin kommunist – ich bin konsument.<lb/>wir können nicht zusammenkommen. –
                kaum.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">am ball der
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                        >kpö</orgName> ein mädchen kennen gelernt. eine schönheit. anderntags beim
                    rendezvous, als schminke, wimpern und noch so manches fehlte, stand ein
                    erschreckend hässliches mädchen vor mir.</ref>
            </p>
            <p>die pfaffen sind in den massenmedien ungeheuer aktiv. lauter schmus und schmonzes.
                fressen die leute das?</p>
            <p>
                <pb n="81" xml:id="T1969.22"/> immer diese religiösen schweinereien, die so
                schädlich sind für den menschen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">die
                    jugendlichen maoisten haben den film <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S367">der krieg ist
                            aus</term>
                    </hi> mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P754">yves
                        montand</persName> mit gelächter und verlassen des kinos gekrönt. in ihrem
                    unverstand glauben sie, in terror und gewalt machen zu können und übersehen,
                    dass die stärke der kommunisten und ihrer parteien in der organisierten gewalt
                    liegt. in der masse.<lb/>sie begreifen nicht, dass auch revolutionäre verliebt
                    sein können, kinder haben können.<lb/>einer ihrer langen leute sagte zu mir:
                    ‚hoffentlich wird ihr nächstes buch nicht so schlecht wie <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11">38</term>
                    </hi>.‘</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P35"
                        >lange</persName> war einmal kulturpapst. und was ist heute mit ihm?
                    NICHTS.<lb/>was hat er hinterlassen? NICHTS.<lb/>er ist immer auf numero sicher
                    gegangen, ein charakterloser leisetreter.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-04-01">1.4.</date>
            </p>
            <p>
                es gibt ein kuratorium für ambivalente fluktuationsprogrammierungen. dieses
                berichtete, dass ein sandsturm aus der sahara nach europa hinüberwehte und liess den
                autofahrern via radio raten, ihre autotüren abzudichten.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-04-02">2.4.69</date>
            </p>
            <p>
             
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">vormittags
                    wahnsinnige schmerzen ums herz herum. drückend, quälend, stechend. da ich weder
                    blass noch rot noch schwindlig wurde, noch um luft zu ringen hatte, liess ichʼs
                    beruhen und arbeitete weiter und trank weiter kaffee.<lb/>ich konnte während des
                    letzten krieges gespieenes im mund behalten und wieder schlucken mit aller
                    energie (um nicht die leute im übervollen abteil zu bekotzen), und ich konnte
                    eine drohende ohnmacht stehend hinter einem röntgenapparat überwinden, während
                    man mir den troikar in die brust rammte und einen schlauch hinterher. ich konnte
                    eine lungenblutung durch eiserne selbstdisziplin (still liegen) vor einem
                    exitalen ausgang hindern. man kann alles.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>in einer trafik auf dem graben blätterte ein mann in <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S380">konkret</term>
                </hi> und freute sich an einem schönen nackten mädchenarsch auf dem
                titelbild.<lb/>dann blätterte er, beamtentyp, im inneren des heftes und stiess auf
                den artikel ‚partisanen in russland‘.<lb/>da warʼs aus mit dem neugierigen
                interesse, und der alte andressierte hass kam hervor.<lb/>‚gschicht ihnen eh recht,
                die verbrecher, warum hams auf unsere leut gschossen.‘<lb/>seltsame moral der
                imperialistischen speichellecker und kreaturen. sie dürfen mordend und sengend in
                fremde länder einfallen und angst und schrecken verbreiten mit terror und totschlag.
                aber wer sich wehrt, der ist dann ein ‚verbrecher‘ und womöglich ein
                untermensch.<lb/>solch zielsichere klassenmoral müssten auch wir uns angewöhnen, wie
                aus der pistole geschossen immer richtig (im sinne der klasse) reagieren.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">bramböck
                    getroffen. ein militanter klamauk-geist und christ, der mit seinem weib
                    demonstrativ das abendmahl einnimmt, dabei feige wie ein hund. er redet viel von
                    ‚demokratie und freiheit‘, wie wir sie im westen haben.<lb/>ich fragte ihn, ob
                    er ein sprechseminar in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>
                    übernehmen würde. er lehnte ab. feige. aus istʼs mit der ‚freiheit‘. er glaubt,
                    so was nicht zu dürfen. er meinte dann ‚eventuell heimlich, dass es niemand
                    erfährt, weil ich will meine existenz nicht gefährden.‘<lb/>‚freiheit‘?</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="82" xml:id="T1969.23"/> robert hehenberger wurde
                bezirksinspektor.<lb/>bramböck gründete gemeinsam mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P337">helmut eder</persName>
                in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>
                den komischen <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S342"
                    >kiwanis-klub</term>. dass dies eine niederlassung des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31">cia</orgName> ist,
                bestreiten sie natürlich.<lb/>mitglieder sind ausserdem: pötsch, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P63">kleinschmidt</persName>,
                wöss<lb/>kiwanis, indianisch: wir bauen.<lb/>im unilever-konzern hetzt man
                (geschickt) zwei firmen gegeneinander, die sich durch konkurrenz zu höchstleistungen
                anspornen zum nutzen der aktionäre.<lb/>der mensch der zukunft, der kommunist, wird
                keinen konkurrenzanreiz mehr brauchen.</p>
            <p>mit der entwicklung der sprache kommen die interessen, mit den interessen die
                entwicklung der sprache. darum sind kinder, die keinen sprechschulenden kindergarten
                besuchen, von vornherein gehandicapt.</p>
            <p>die sozis haben ihren soz. studenten die subventionen gestrichen.</p>
            <p>kinder kann man zu erzkonservativen machen, indem man ihnen jede überraschung
                versalzt (alles neue ist von übel) und ihr leben frei hält von angenehmen
                neuerungen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-04">ostern 1969</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">
                    am karfreitag begräbnis der grossmutter.<lb/>die ganze familie war da
                    versammelt. die gläubigen armutschkerln, die harten kapitalisten, die seichten
                    mittelmässigen. die schwester ilse mit kindern. walter zahlte alles.</ref>
            </p>
            <p>im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> zerbricht sich <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName> den kopf
                über die fortschrittlichen und reaktionären kräfte, wie er es versteht.<lb/>im <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S326">express</term>
                </hi>, sozialistisch, beweint ein o. kirchmayr, dass in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G137">prag</placeName> ,keiner
                mehr glaubt‘. die haben sorgen.</p>
            <p>in einem <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G227"
                    >portugal</placeName>-kulturfilm sagte der sprecher: ‚schon beim stierkampf
                zeigt sich der humane charakter der portugiesen.‘<lb/>solcher unsinn kommt zustande,
                wenn man nicht trennt volkscharakter und staatsstruktur. dass diese verbrecherisch
                und faschistisch ist, davon war kein wort zu hören.<lb/>wie denn auch.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">‚in
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                        >russland</orgName> ist viel not‘, sagen zahnlose arme teufel bei uns gern
                    und schütteln sich schaudernd.<lb/>mich stört das nicht. die genossen können
                    nicht wunder wirken in 50 jahren, von denen sie mehr als dreissig dem krieg und
                    dem kampf gegen die konterrevolution verschwenden mussten.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P23"
                    >eisenreich</persName> schreibt in der <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281"
                        >kronen-zeitung</term>
                </hi>. seine reaktionäre gesinnung wird immer deutlicher, wird er darum (wurde er
                darum) so stark gefördert?<lb/>im fernsehen stellt man ihn wieder einmal als grossen
                stardichter heraus.</p>
            <p>warum machen geschenke freude? weil sie die bereitschaft des schenkenden
                manifestieren, unentgeltlich (für den beschenkten) zu arbeiten. geschenke sind also
                ein typisch kapitalistischer auswuchs.<lb/>der kommunist wird alles besitzen und
                sich höchstens symbolisch blumen oder kunstwerke schenken. also das, was der
                beschenkte nicht selber erreichen kann im augenblick oder später.</p>
            <p>viele der grossen kämpfer waren im alltag auch nur kleine menschen. sonst wäre es
                nicht denkbar, dass sie sich umbringen liessen, ohne zumindest einen ihrer feinde
                mit in den tod zu reissen. oder taten sie das mitunter?<lb/>wenn auch indirekt?</p>
            <p>
                <pb n="83" xml:id="T1969.24"/> aus dem mit den arbeitslosen gemeinsam gehabten
                schmalzbrot der 30er jahre ist heute das mit den arbeitslosen gemeinsam gehabte auto
                geworden. nichts besonderes, eine folge der gesteigerten produktion, nicht der
                gesteigerten unternehmerliebe oder unternehmertüchtigkeit. ein geschenk der arbeit,
                des fleisses der profitschaffenden.<lb/>und eine fehlentwicklung.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41"
                        >kubovsky</persName>, beim vorstellen seiner meisterklasse, sagte zur
                    verwunderung des autoritäts- und individualismusgläubigen <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P384">formann</persName>:
                    natürlich bin ich der meinung, dass der schüler seinen meister jahrelang
                    kopieren soll. nur so kann er ein eigenständiger künstler werden.<lb/>also wo
                    nichts ist, wird nichts.<lb/>und wo was ist, dort wird auch nur was durch fleiss
                    und eifriges studium.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>die polizei des ‚demokratischen‘ christlichen bürgerlichen staates <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italiens</placeName>
                erschoss wieder zwei menschen, die ihre meinung bei einer demonstration
                kundgaben.<lb/>wenn das in <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">russland</orgName>
                wäre.<lb/>das <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi>, das sofort immer hellauf ‚MORD‘ schreit, hält in solchen fällen den
                klatschmund.</p>
            <p>die menschen denken lehren, das ist wichtig.</p>
            <p>die millionärsfrüchtchen – wir wollten anfangen, die kinder beim namen zu nennen, sie
                als diebe, als verbrecher, als räuber zu bezeichnen, anstatt mit ihnen in frieden zu
                leben, als hätten wir uns mit gangstern arrangiert.</p>
            <p>zwei buben streiten auf der strasse, wer von ihnen beiden denn nervöser wäre. sie
                sind etwa 8, 9 jahre alt.<lb/>in diesem alter hatten wir keine ahnung, was das
                überhaupt ist.<lb/>hörten höchstens die mutter manchmal dies wort stöhnen.</p>
            <p>bausektor: hier ist ungeheuer viel gesündigt worden vom individualismus. jeder baut
                sein eigenes kleines schwimmbassin, jeder sein eigenes kleines häuschen. jeder sein
                eigenes kleines garagerl.<lb/>statt dass sich zehn ‚villen-‘besitzer zusammentun, um
                gemeinsam ein grosses bad zu bauen. das liesse sich doch organisieren. aber nein,
                ‚ich will mit den nachbarn nichts zu tun haben‘. kranke, feindselige, bösartige
                wesen sind herangewachsen bzw. vom <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                herangezogen worden.<lb/>alle diese ‚hundehütten mit komfort‘ müssen eines tages
                geschliffen werden, hochhäusern platz machen und (wieder) der natur.<lb/>ebenso
                irrsinnig baut man strassen.<lb/>ebenso irr wird der individuelle autoverkehr
                gefördert.<lb/>und schliesslich die klimasicherung der städte. warum muss der
                heutige mensch (der um jeden preis stadtmemsch werden muss) dem regen, der kälte,
                dem schnee ausgesetzt sein? warum soll jeder individuell heizen, anstatt in
                geheizten städten zu leben?<lb/>die auflösung der dörfer ist ohnehin notwendig, weil
                selbst heute das kind, das ein dorf bewohnt, dem kind gegenüber, das in einem markt
                oder gar in einer stadt lebt, benachteiligt ist.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P331">olah</persName>,
                meint ein naiver, wäre nach solcher verurteilung politisch tot. der hat eine ahnung,
                dieser vizeslavik.<lb/>weiss der mann denn nicht, dass in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                prinizpiell erst die politisch toten rege werden? er soll sich doch den <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P555">kaiser otto</persName>
                ansehen. oder die ganze <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>:
                solange sie politisch lebendig, nämlich revolutionär war, war es eine unbedeutende
                partei. seit sie tot ist, reaktionär, unbedeutend als geschichtlicher faktor, wird
                sie immer aktiver.<lb/>dazu kommt, dass sich in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                bei der gesunkenen, von den nazis dezimierten politischen moral ein politischer
                mord, ein politischer betrug, eine solche unterschlagung sehr gut machen.</p>
            <p>
                <pb n="84" xml:id="T1969.25"/> böse gilt hierzulande nur, wer lange haare hat, gegen
                das unrecht ist und für den fortschritt. diese leute sind hier ‚spinner‘ und
                ‚unmöglich‘, also das lebendige wird hier totgeschrien.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6">der
                    künstler ist vermittler zwischen traum und realität.</ref>
            </p>
            <p>spontan handeln heisst, sich auf den computer hirn verlassen können, in
                sekundenschnelle (schneller, tausendstel) die richtige antwort aus dem speicher zu
                schnellen.<lb/>wenig falsch machen im leben heisst, seinen computer immer gut und
                vor allem mit richtigen daten füttern.</p>
            <p>du bist cleverer als ich!<lb/>warum?<lb/>weil du mehr geld hast!<lb/>aus: <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S381">ein blues für mr.
                        charlie</term>
                </hi>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">in der
                    kapitalistischen welt ist es das geld, das den rücken steift. im sozialismus
                    wird diese money-cleverness ersetzt durch das bewusstsein der
                    menschenwürde.<lb/>der mensch wird, da er gesund ist, von sich aus leistungen
                    vollbringen, wie der erfinder, der gelehrte, der künstler.<lb/>im <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    bedarf es immer der peitsche geld.</ref>
            </p>
            <p>die priester der gefolterten, unterdrückten neger in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName> beten
                – wie absurd – zum gleichen gott wie die priester der weissen, der unterdrücker,
                folterer und peiniger.<lb/>und die gläubigen merken den betrug nicht. den
                mumpitz.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-04-15">15.4.</date>
            </p>
            <p>
                pressekonferenz südost-messe.<lb/>ein dr. karger faselt viel von der freien
                wirtschaft. die jugoslawen können mitnehmen, was sie wollen. keine
                zollschwierigkeiten und so.<lb/>und umgekehrt? fragt einer.<lb/>ja. wir haben eben
                unsere bestimmungen, meint der dr. und kommt auf die ungarn, die wieder gerügt
                werden, weil sie nur wenige leute nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                lassen, und nur solche, die ‚brav waren‘ und die nur mit wenig geld.<lb/>die ungarn
                dürfen wieder nicht ‚ihre eigenen bestimmungen‘ haben, weil sie zu wenig käufer
                schicken.</p>
            <p>eine fernsehsekunde kostet 1800 ös (im sommer weniger).</p>
            <p>die journalisten sind schon das letzte vom letzten. ihre engstirnigkeit fällt deshalb
                so auf, weil sie immer den mund so weit aufmachen.<lb/>im nehmen sind sie gross.</p>
            <p>übermorgen also gehtʼs in die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>. wieder
                einmal.</p>
            <p>niemand will mehr als konservativ oder rückschrittlich bezeichnet werden. auch das
                wort <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                dient nicht mehr positiv, und niemand würde es mehr wagen, damit für etwas zu
                werben, etwa: komm zum <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term>. dort liegt deine zukunft.</p>
            <p>angeblich sind die grenzen nach <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I110"
                    >jugoslawien</orgName> gesperrt. man kann aber den leuten nicht trauen. wenn es
                gegen oststaaten geht, sind sie immer sehr schnell mit gerüchten bei der
                hand.<lb/>immer wenn wir urlaub haben, ist was: 67 <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israels</placeName>
                brutaler überfall auf die araber. 68 die sicherung der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName> und
                jetzt, 69, paratyphus-epidemie.<lb/>die wildesten gerüchte gehen um, werden in
                umlauf gesetzt. die struktur des fremdenverkehrs ist in gefahr, europa geht dem
                untergang entgegen, an den grenzen stauen sich die autos, kein serum, keine
                impfung.<lb/>mir san arm, schenkts uns was, singt der chor der panikfreudigen
                österreicher.<lb/>die lage ist hoffnungslos, aber nicht ernst, sagen die optimisten. </p>
            <p>
                <pb n="85" xml:id="T1969.26"/>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">die <hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S95">sphinx</term>
                    </hi> kam zurück.<lb/>einen roman zu schreiben ist ein kinderspiel gegen das
                    verlegen eines romanes.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P230"
                        >bejvl</persName> stellt <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P141">aigner</persName>
                    aus. der kann sehr viel, ist aber bereits zu dekadent und zu sehr festgefahren.
                    seine masche ist erstarrt. <lb/>gut ‚der kleine kritiker‘, gemeint ist <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7">lassl</persName>. und
                    erkennbar.</ref>
            </p>
            <p>die minister erhöhten sich wieder ihre gehälter. sie tun das in schöner
                regelmässigkeit. die reaktion der bevölkerung ist erstaunlich. die ministergehälter,
                die in viele millionen gehen, übersteigen anscheinend ihre vorstellungskraft, die
                der bevölkerung. sie schweigen und zahlen und fühlen sich frei.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                verlor über <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G299"
                    >nordkorea</placeName> ein spionageflugzeug mit 31 mann besatzung. und mit 5,5
                tonnen elektronischer spionagegeräte. nun geifern sie wieder vor wut. man sollte
                sich den amerikanischen playboys halt nicht in den weg stellen. sie haben die
                dreistigkeit, nun mit ‚gegenmassnahmen‘ zu drohen. als ob nicht der abschuss ihres
                spionageflugzeuges schon eine gegenmassnahme gegen amerikanisches gangstertum
                gewesen wäre.<lb/>der täter ist empört, weil der angegriffene sich wehrt. typisch
                abendland.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P793"
                    >chateaubriand</persName>: der kapitalistische staat beruht auf der gutmütigkeit
                der armen leute.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P80">musil</persName>
                blieb unerkannt, ein wiener der gegenwart, aber kleiner schmierer, bekam ein bankett
                beim bürgermeister. das war <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P203">weinheber</persName>,
                den richard eybner im rathausfestsaal las. und alle stöhnten beglückt auf.</p>
            <p>die beamten werden aus den unerschöpflichen mehrwertquellen mitgefüttert. die
                kapitalisten können sichʼs leisten, aus den erträgnissen dieses diebstahls ganze
                völker zu kaufen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">die neider.
                    du lieber himmel. sogar <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P328">alfred
                        stögmüller</persName>, den ich höher eingeschätzt habe, schreibt in einem
                    brief: ICH habe kein haus in <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                        >jugoslawien</orgName>. – na ja, seine schuld. die leute versaufen und
                    verfressen alles und budern kinder in die welt und haben einen sehr übermütigen
                    lebensstandard. natürlich bleibt ihnen dann nichts für so einen kleinen
                    grossluxus, wie ich als rentner und habenichts ihn mir (allerdings bei
                    äusserstem fleiss und anstrengendster bescheidenheit) leisten kann.<lb/>anfangs
                    hofften diese seltsamen neider ja, wir würden alles geld verlieren, es würde
                    eine fehlinvestition werden. dann trösteten sie sich mit der primitivität des
                    hauses, dann damit, dass wir weder licht noch wasser haben. und dann hofften
                    einige auf einen einmarsch der sowjettruppen. und auf enteignung.<lb/>arme
                    teufel. es nagt an ihnen.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-04-17">17.4.69</date>
            </p>
            <p>
                in einer stunde flug <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                    >berlin</placeName>–<placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>. buch.
                drei wochen <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">ni</persName> in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92">berlin</placeName>
                getroffen. sie war mit einem alten bärtigen iraker unterwegs, dessen sohn in der
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName> operiert wurde. traf sie zufällig in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G309">potsdam</placeName>.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                reagierte primitiv, unnötig primitiv auf diese erzählung. soll sie so krankhaft
                eifersüchtig sein? noch dazu auf diese <persName type="anonymization"
                >ni</persName>?<lb/>ein harmloses nettes model? immer auf die falsche sind sie
                eifersüchtig, die eifersüchtigen.</p>
            <p>unwissenheit ist macht – zumindest für die untergehende klasse. <lb/>sie baut ihre
                macht auf der unwissenheit der vielen, der massen. <lb/>die wissen soviel nicht,
                dass die religion z. b. den menschen gängeln hilft, dass weihnachten einmal
                heidnisch war.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-04-27">27.4.</date>
            </p>
            <p>
                gemeinderatswahlen in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>.
                kommunisten verloren schwer (68?).<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P331">olah</persName>
                und nazigangster gewannen viel. was für ein volk ist dies nur.<lb/>zuchthäusler
                lieben sie, die frei herumlaufen.</p>
            <p>
                <pb n="86" xml:id="T1969.27"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> wird
                    siegen. denn die menschheit als ganzes wird immer selbstbewusster und lässt sich
                    nicht länger gängeln.<lb/>oder betrügen.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">nicht der
                    geldverdiener gibt mehr den ton an, sondern der reifere mensch, nicht der von
                    hetzslogans pralle <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName>-funktionär, sondern der katholik oder kommunist, der was zu sagen
                    hat, der beraten kann.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die liebe
                    ist eine produktivkraft. wie fleissig und sparsam wird ein junger mann, wenn er
                    verliebt ist und heiratet.<lb/>darum müssen wir, als repressionsinstrument, die
                    ehe aufrecht erhalten, solange es geht, obwohl die monogamie eine perversion,
                    eine totale fehlentwicklung der menschheit ist. ungesund, krank. jeder sollte
                    doch prinzipiell lieben dürfen, was und wen er liebt, vorausgesetzt er findet
                    gegenliebe. die alte frau den jungen mann, die junge frau die junge frau, der
                    alte mann das mädchen, die junge frau den knaben usw.</ref>
            </p>
            <p>die bürgerliche demokratie frisst glas, nimmt alles hin und kann das auch, weil sie
                ein irrgarten ist für eine bevölkerung, von der eine handvoll millionäre den rahm
                abschöpfen.</p>
            <p>wenn man aus der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName> zurückkommt, wird einem klar, wie sinnlos hier jede politische
                aktivität ist, solange die engstirnigen im verein mit den pseudosozialisten alles in
                fesseln halten, in konsumfesseln.</p>
            <p>jetzt kommt eine <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S382">königin
                    nach wien</term> und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P468">jonas</persName> meint:
                ganz <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName> wird kopfstehen. wegen so einem früchtchen?<lb/>und die
                preisfrage aus der boulevardpresse: man darf gespannt sein, ob margarete diesen hut
                auch in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName> tragen wird.<lb/>wie uninteressant.<lb/>nur gesellschaftlich
                aufwärts darf es nicht gehen. dafür verbeissen sie sich in jeden altertümlichen
                quark.</p>
            <p>in ‚50 zeilen mit gott‘ schreibt ein pfarrer: erst wenn die arbeiterfäuste sich sanft
                zum gebet falten, wird der mensch vollwertig.<lb/>und die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I13"
                >voest</orgName>-werke haben endlich eine ‚arbeiterkirche‘ vor den
                werkstoren.<lb/>und ‚<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P712">staberl</persName>‘
                schreibt von ‚<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P315"
                    >ulbrichts</persName> düsterer diktatur‘.</p>
            <p>die israelis haben den ägyptern einen staudamm gesprengt. überflutung, tod, hunger
                sind die folge. gelernt ist gelernt.<lb/>sie nennen das einen ‚vergeltungsschlag‘
                und tun damit genau das, was ihre mörder, die nazis, taten.<lb/>die moral des
                aggressiven imperialismus.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">die krönung
                    des menschenlebens ist u. a. der erste bedeutendere geschlechtsverkehr.
                    (bedeutend, wenn man ihn endlich mit der richtigen treibt. die richtige: die
                    unerreichbar scheinende, in deren arme und schenkel einen die liebe treibt.) der
                    erste grosse berufliche erfolg.<lb/>aber ohne zweifel die krönung aller
                    krönungen ist die kollision mit dem <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                    >marxismus</term>.<lb/>dieser aktiviert den denkprozess und hilft einem, sich
                    als mensch weiter zu entwickeln.<lb/>höhepunkt des lebens ist das studium des
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                    >marxismus</term>.</ref>
            </p>
            <p>man muss bei den sozis scheiden zwischen führenden und ge(nas)führten genossen. die
                führenden sind hartnäckige verteidiger ihrer privilegien. bösartig. diäten stehen
                auf dem spiel.<lb/>die ge(nas)führten aber glauben noch an den sozialismus.<lb/>den
                man ihnen vorspiegelt.<lb/>damit sie die diäten erhalten helfen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P794">elfriede
                    jelinek</persName> bekam für lyrik den preis der tiroler
                jugend-kulturwoche.<lb/>eine untergangslyrikerin, die tote katzen und grünlichen
                eiter besingt. damit glauben sie immer, modern und an der tete zu sein.</p>
            <p>die sozialisten in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                    >frankreich</placeName> sind total desorientiert. sie wollen mit ihren 11% einen
                eigenen präsidentschaftskandidaten, anstatt <pb n="87" xml:id="T1969.28"/> mit den
                kommunisten (22%) zusammenzugehen. es gilt wie eh und je: wer hat uns verraten?
                sozialdemokraten.<lb/>sie sind die musterschüler des <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> und
                der reaktionären vergangenheit. sie treten prinzipiell, als echte spiesser, immer
                gegen das neue, revolutionäre auf. ob sie gekauft oder irregeführt oder einfach
                geistesschwach sind, das ist egal.<lb/>wie herrlich in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>, wo man
                zwar auch neuerungen durchkämpfen muss gegen die phlegmatischen gehirne, die es auch
                dort gibt, wo man aber von staatswegen schon fortschrittlich ist. fortschritt als
                staatsprinzip. hier ist der rückschritt, der stillstand, die persönliche
                bereicherung staatsprinzip.<lb/>unsere hiasln wollen jetzt wieder ein volksbegehren
                gegen das 13. schuljahr.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">aus meinem
                    verpfuschten leben das beste zu machen – nun, mit der schreiberei ginge es
                    eventuell. als dentist oder sonst was arbeitend hätte ich mich früh völlig
                    ruiniert und ins grab gebracht. auf der faulen haut zu liegen als frührentner
                    liegt mir auch nicht. schriftsteller – etwas hochstaplerisch bei meinem
                    primitiven bildungsstand.<lb/>volks- und hauptschule. und dabei nichts gelernt,
                    weilʼs mir damals keinen spass machte.<lb/>man wird ja sehen.</ref>
            </p>
            <p>interview in nd ‚zu gast in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92">berlin</placeName>‘ mit
                photo. und in ‚television berlin <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>‘.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P795">calvin</persName>:
                die auserwähltheit des menschen zeigt sich in der grösse seiner arbeitserfolge.
                nichts zählt im leben ausser der leistung.<lb/>massstab der freiheit: dass jeder
                seine natur frei entwickeln kann (das kann er nicht in einer ehe. allzubald wird ihm
                die natur dort und dort gestutzt, und wärʼs nur durch die macht der
                gewohnheit).<lb/>6000 trillionstel – oder 6 mal 10 hoch 21.</p>
            <p>alle können sich, wenn sie fähig sind, in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                weiterbilden, sollen es sogar. man stempelt sie nicht als spinner, so wie
                hier.<lb/>die katholiken sammeln wieder einmal kaffeesäckchen für die ‚dritte welt‘.
                sie machen mit dem, was fleissige kinder sammeln, nur ihre geschäftchen. der
                humanismus der katholiken ist eiskalte berechnung.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>und in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> überschlägt man sich wegen der <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P796"
                >queen</persName>.<lb/>die leute stehen kopf und haben noch nie so ‚a schiane
                königin‘ gesehen. mit überschlagenden, schluchzenden stimmen gestehen sie den
                reportern, dass ‚die frau königin in wirklichkeit tausendmal schöner ist als auf den
                bildern und sooo liab‘.<lb/>würdelose kreaturen.</p>
            <p>frau <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P797">golda
                    meir</persName> spricht für <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israel</placeName> und
                entstellt – wie sie es gelernt hat von den faschisten – die wahrheit. so sagt sie,
                sie hoffe, dass israels stimme, die nach frieden ruft (!), gehört werde. wie die
                amerikaner in den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName>, die rufen auch immer nach frieden, während sie millionen
                tonnen bomben abwerfen auf ein hilfloses volk.</p>
            <p>winzige dirndlkleidchen auf zwei beinchen.</p>
            <p>vietnamesinnen mit stimmchen wie piccoloflöten (im <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I100">berliner
                    ensemble</orgName> in <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S527">v wie vietnam</term>
                </hi>).
            </p>
            <p>fanatisch, fanatiker – modewort. von den sozis kreiert, um jeden agitator für soziale
                gerechtigkeit, jeden kommunisten mundtot zu machen.<lb/>ihnen ist es wichtiger,
                ‚sachlich‘ nichts zu sagen.</p>
            <p>
                <pb n="88" xml:id="T1969.29"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P333"
                        >dobesberger</persName>, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>,
                    gabriel und andere ‚sozialisten‘ – wenn jemand eine andere meinung hat als sie,
                    gar politisch, wird er von ihnen sofort ausgedodelt oder beschimpft, ein spinner
                    oder narr genannt.<lb/>das sind spezialdemokraten.<lb/>sie sind nicht nur die
                    (in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                    >marxismus</term>) unwissendsten, sondern auch die gehässigsten gegner in der
                    täglichen diskussion. letztlich läuft es darauf hinaus, dass sie die ideen des
                    sozialismus lächerlich machen zum vorteil ihres
                    gartenlauben-‚sozialismus‘.</ref>
            </p>
            <p>als ich gabriel sagte, er möge doch seinen (pseudo-)revolutionären phrasen endlich
                taten folgen lassen und mitdemonstrieren, meinte er: ich hab ja keine rente (sagte
                allerdings nicht dazu: wie du).<lb/>als ob nur rentner und pensionisten im
                klassenkampf stünden.<lb/>und immer kommt der neid auf ‚die rente‘ an den tag.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> ist
                charakterlich eine echte sozialistin im sozialdemokratischen sinn. wird sie je die
                konsequenzen ziehen aus dem, was ich ihr an politischem wissen vermittle?</p>
            <p>dem himmel sei dank, die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P796">parasitin aus
                    england</persName> ist weg. nur das sozialistische <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> raunt und ranzt noch hinterher (beglückt, beseligt, bedauernd): ‚der
                staatsbesuch des jahrhunderts ist zu ende‘!!! (!!!)<lb/>sozialisten?
                sozialdemokratische höflinge, spätkapitalistische hofschranzen.</p>
            <p>walter kauft für eine leibrente 40 ha wald und nochmal soviel wiese. für eine
                leibrente von sage und schreibe 1000 ös im monat.<lb/>wer kann das? jeder. selbst
                ein rentner beinahe, um dann viele viele tausender herauszuholen. aber denen wird ja
                dergleichen nicht zugetragen.<lb/>walter versucht gerne, mich zu überzeugen, dass
                auch ich käuflich wäre. dass jeder mensch käuflich ist, dass der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> wahnsinn
                (!) ist, widernatürlich und sinnlos. die phrase von der ‚verlorenen freiheit‘ kommt.
                die leute denken nicht selbständig, kauen wieder zeitungsphrasen. wir müssen uns das
                bis zum erbrechen anhören.<lb/>man kennt die kapitalisten und weiss (nicht nur aus
                der literatur), dass sie kalt, herzlich, hart und dumm sind, zutiefst unmoralisch
                und nur in monetenkategorien denkend. kein wort gegen walter, aber er beweist mir
                dergleichen immer wieder.<lb/>als ich sagte, den esel könnte er ans landestheater
                vermieten (da der andere esel in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G148">ebelsberg</placeName> tot
                ist), meinte er sofort: da könnten wir die kosten hereinbringen.<lb/>und <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerikas</placeName>
                kriminalität. mord, totschlag, terror und politische unfreiheit: schulterzucken. in
                der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >su</orgName> aber ist alles unfrei, selbst die freiheit, in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> aber ist
                selbst die unfreiheit frei. so pervers sind sie schon, vor liebe zu ihren millionen,
                vor hass gegen den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term>, der nichts will als die menschheit von ihren parasiten
                befreien.<lb/>gefährliche bestien.<lb/>die zukunft haben sie verspielt.</p>
            <p>während in der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName> ein gewaltiges experiment vor sich geht, den staat der zukunft
                jetzt gründend zu beginnen, fallen hierzulande sogar ‚genossen‘, kommunisten, über
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName> her, weil ihrer meinung nach in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName> der
                konsum zu kurz kommt. und die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> wäre
                mitschuldig daran (am einmarsch zumindest).<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"
                >golob</persName>-zitat (sich überschlagend): schauts doch, die hom nix zum fressen,
                und do solln ma in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term> preisen?<lb/>verwirrt von der absicherung der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName>, die
                sie nicht verstehen (dabei hat er halbjahrsschule), übersehen sie <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>, mord
                und totschlag im westen.<lb/>und für die verrückten, die sich selber verbrennen vor
                lauter hysterie, weinen sie tränen.<lb/>bewusstseinsänderung sollen wir bewirken,
                nicht um die sympathie derer werben, denen nur ums maul geredet werden soll.<lb/>die
                masse ist träge und unterliegt zu willig den amerikanischen <pb n="89"
                    xml:id="T1969.30"/> waffen kaugummi und benzin.</p>
            <p>paratyphusepidemie.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-05-02">2.5.</date>
            </p>
            <p>
                noch immer seuchenmeldungen. und suchmeldungen, die noch immer mit dem letzten
                krieg zusammenhängen. bei russen heisst es immer: nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                gekommen 44, 43 etc. – als ob die freiwillig gekommen wären.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-05-02">2.5.</date>
            </p>
            <p>
                bald endlich wieder nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela luka</placeName>.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>
                und die linzer wieder einmal lange nicht sehen.</p>
            <p>die linke stand sich in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216">f</placeName> wieder
                einmal selber im weg.<lb/>durch die kleinliche streitsucht der sozialisten.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P798"
                    >pompidou</persName> bekam 43% der stimmen, die linke zerfiel in kleine gruppen:
                <lb/>22% kommunisten 5% sozialisten, 2% anarchisten.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P799">poher</persName>
                23%.</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S383">staatsstreich im
                    sudan</term>. linksregierung.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G200"
                    >waldhausen</placeName> wird wallfahrtsort.<lb/>gehn ma typhus schaun nach
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G200"
                    >waldhausen</placeName>. in massen strömen sie hin, von wo aus einer kleinen
                eismaschine der paratyphus seinen auszug nahm. 700 sind es bereits, die infiziert
                sind.<lb/>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G200"
                    >waldhausen</placeName> isst man in massen eis und schaut gespannt umher.</p>
            <p>dienstag nach pfingsten bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P842">davy</persName> in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName>.</p>
            <p>zwei armselige, ältliche frauen, rentnerinnen, waren in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G201">budapest</placeName>. im
                zug nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G181"
                    >amstetten</placeName> reden sie noch über ihre eindrücke in den budapester
                markthallen. und finden alles dort ‚armselig‘. die zwei armutschkerl, die nie über
                ihre hinterhoffenster hinausgekommen sind.<lb/>das ist eben der osten, meint eine
                tiefsinnig.<lb/>ja ja, stimmt die andere bedrückt zu. und es kommt aus der
                seele.<lb/>aber die echten eindrücke scheinen doch die boulevardblattprogrammierung
                zuzudecken:<lb/>aber billig gelebt haben wir. und was wir alles eingekauft
                haben.<lb/>und schön warʼs – kommt endlich das positive heraus.<lb/>aber nochmals
                der nach-tritt: es ist eben der ‚osten‘, denn das hat man ihnen eingetrichtert.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-05-17">17.5.</date>
            </p>
            <p>
          
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626">muhri</persName> war
                    gestern in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                        >linz</placeName>. nur wenige kamen, obwohl von der bezirksleitung
                    einberufen worden war.<lb/>der schwachkopf <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName>
                    sprach. (es ist immer von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">kurt</persName> die
                    rede, wenn vom schwachkopf <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName> die
                    rede ist.) vollgesoffen von alkohol und nikotin und ‚sozialistischen‘
                    einflüsterungen durch seine versoffenen kumpel vom <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                    </hi> verliert er allmählich jeden halt.</ref>
            </p>
            <p>sonntag heute. <date when-iso="1969-05-18">18.5.</date>
            </p>
            <p>
                endlose diskussionen mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"
                >eva</persName>.<lb/>immer wieder verfällt auch sie in kommunistenhetze. und wirft
                mir in meiner arbeit parteilichkeit vor. no na, unparteiisch werde ich sein. ‚nehmt
                meine feder ins waffenverzeichnis.‘<lb/>während in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> nach
                der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >su</orgName>, <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19"
                    >china</placeName> und <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G34">kuba</placeName> das
                grösste experiment vor sich geht, raunzen hier die kleinen pischer und fallen von
                der partei ab.</p>
            <p>den weltmilchtag gibt es seit 1939. je grösser die bauern, umso mehr werden sie mit
                geldmitteln ausgehalten. und liefern dafür milch, ‚freie‘ wirtschaft, also nicht
                nachfrage und angebot.</p>
            <p>die einfuhr von französischem käse ging im quartal I 1969 um 27% zurück.<lb/>für
                einen liter milch 1. qualität bekommt der landwirt nur noch 2 groschen, 2. qualität
                zehn groschen.</p>
            <p>
                <pb n="90" xml:id="T1969.31"/> die subvention soll ausserdem das landschaftsbild
                erhalten, den bauern an sein hoamatl ketten, und ihm die zukunft garantieren. welche
                zukunft? eine zukunft als bezahlter staatsangestellter im <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>?</p>
            <p>wieder hat sich ein <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                    >koller</persName>-helfer eingestellt. manfred rieger. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                ‚schwimmt‘ mit seiner galerie, und rieger macht sich die gleichen illusionen wie
                alle anderen, die bisher <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName> zu
                helfen versuchten und damit nur seinen ausnutzerischen schlendrian
                unterstützten.<lb/>und man kann ihn nicht einmal warnen. er bewundert <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName> restlos
                und hält ihn für ein genie.</p>
            <p>pressefahrt ins ennstal. was für nullen die journalisten sind.</p>
            <p>nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela
                    luka</placeName>.<lb/>hannerl empfing mich ganz entsetzt. was hast denn aus dem
                christian gemacht. verhungert und bleich und versoffen kam er heim und
                verdreckt.<lb/>fehlt noch, dass sie behauptet, ich hätte einen kommunisten aus ihm
                gemacht.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P800"
                    >polanski</persName>, der schocker und lästerer, brach zusammen an der leiche
                seiner ermordeten <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P801"
                    >sharon</persName>, statt laut zu lachen: seht, ich habe meine welt bestätigt
                gefunden, meine zynische schockwelle bestätigt sich in diesem mordritual. meine
                filme und das leben sind zwillinge.<lb/>nein, er brach nieder und heulte.<lb/>so
                sind sie, die scherzbolde des westens. nur mit dem maul gross, weil das bringt geld.
                keine überzeugung. er ist also nicht überzeugt, dass die welt so ist, wie er sie in
                seinen filmen schildert.</p>
            <p>fieberblasen: schweisströpfchen unter der haut.</p>
            <p>schockkühlung muss sofort erfolgen, im augenblick auf unter 150 grad.<lb/>sonst hat
                wasser zeit, kristalle zu bilden.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P802">hauff</persName>
                <hi rend="italic">(bettlerin vom pont des arts): </hi>... der wohltäter – muss ein
                engel oder ein prinz gewesen sein ...<lb/>wie niedlich.<lb/>ein arbeiter, ein
                einfacher mann konnte es damals noch nicht gewesen sein, der einem armen
                strassenmädchen wieder auf die beine half.<lb/>kitsch as kitsch can. und das frass
                die bürgerliche welt millionen-tonnen-weise.<lb/>aber wie hellhörig sie sind. wenn
                wir kommunisten einmal das gute, selbstlose tun eines proleten schildern, heisst es
                gleich, wir wären parteiisch, einseitig etc.</p>
            <p>man hört mit staunen, dass man in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> neun
                sogenannte ‚grüne teufel‘ vor gericht gestellt hat. im kommentar erfährt man, dass
                es sich beim mordopfer dieser neun um einen höheren us-spion gehandelt hat. ja, wenn
                die ihre eigenen leute umbringen, ja wenn das so ist, dann glaub ichʼs ja
                freilich.<lb/>foltern ein eigenes luxusknäblein zu tode.</p>
            <p>bis zum überdruss – kulturgenuss, wann immer man den <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName> aufdreht.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P803">rilke</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P804"
                    >claudius</persName> etc.<lb/>kulturdünger.<lb/>das programm des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                machen zum grossteil (zumindest in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>) lauter
                ältliche, übriggebliebene mädchen, meist mit brillen und zumindest einem ledigen
                kind und natürlich klassischer bürgerlicher verbildung. sie alle, die die letzten
                duftenden reseden auf die tische stellen, sind ein réduit des 18. jahrhunderts.
                verkalkte menschen aus einer verkalkten gesellschaft machen verkalkte programme.</p>
            <p>im august war ich zu oft krank: halsentzündung, bronchitis, darminfektion,
                nierenentzündung. zuviel, wie iffka sagte.</p>
            <p>1960–68 nahmen 300 millionen menschen an streitkämpfen in der ganzen welt
                teil.<lb/>in den zehn jahren vorher nur 150 millionen.</p>
            <p>
                <pb n="91" xml:id="T1969.32"/> in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> gab es
                1968 5000 streiks.<lb/>an der japanischen ‚frühlingsoffensive‘ gegen das kapital
                beteiligten sich 14 millionen.</p>
            <p>60 bis 68 erreichte die industrieproduktion der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ussr</orgName> mehr
                als das doppelte.<lb/>die landwirtschaftliche produktion stieg um 1/3.<lb/>das
                realeinkommen um die hälfte.</p>
            <p>am theater anzukommen – wem sage ich das – ist ungeheuer schwer. pseudointellektuelle
                und dressierte dramaturgen halten wacht. nach präfabrizierten bürgerlichen und
                ‚modernen‘ gesichtspunkten wird auswahl getroffen. und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P328">stögi</persName> geht
                auf nr. sicher.<lb/>das gehalt am 1. ist ihnen das wichtigste,<lb/>mittelmass.</p>
            <p>menschen, die gern singen – seltsame geschöpfe. vögeleins.<lb/>ein schauder fasst
                einen, wenn man das so plötzlich im gleichtakt losplärren hört. (tiroler z. b.)</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S384">staatsstreich in
                    libyen</term>.</p>
            <p>auf der fahrt von <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G172"
                    >rijeka</placeName> nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G173">split</placeName> hatten
                wir als tischpartner einen charmanten liliputaner, ein froher, aufgeweckter
                weltmann, und einen verblödeten ami mit stirnnarbe.</p>
            <p>bratsche, das einsamste instrument der welt.</p>
            <p>an einem anderen tisch war reserviert für leute, die wie eine sekte aussahen. es war
                eine sekte: reserved for the god brothers.<lb/>fromme mienen, saure gesichter, von
                nichts getrübt, von keinem gedanken, ausser dem an die vereinskasse.</p>
            <p>der monat mit christian verging schnell. ich bin heilfroh, dass ich kein kind (oder
                gar kinder) habe. eine unnütze belastung des eigenen lebens, ein unnötiger firlefanz
                der natur.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">reizvoll,
                    wenn kroatinnen sich bücken. dann sind von hinten zwischen schwarzen strümpfen
                    und hochgehobenem rock oder schwarzer unterhose, zwei streifen weisses fleisch
                    zu sehen. reizvoll.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">
                    <persName type="anonymization">cf</persName>. was für ein traum. und wie nahe
                    war ich schon dran, ihn zu erfüllen. der schlüssel fehlte.<lb/>sie wäre die
                    dritte in der reihe meiner besten nach <persName type="anonymization"
                        >rm</persName> im böhmerwald und <persName type="anonymization"
                        >gi</persName>. auch <persName type="anonymization">ya</persName> war nicht
                    übel und tatʼs gerne und oft.</ref>
            </p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S385">KALTBLÜTIG</term>
                – wie eine griechische tragödie lief das leben dieser zwei armen teufel und ihr
                schicksal ab. ein erschütterndes buch.<lb/>sie sind opfer eines systems, das armut
                und verbrechen zeugen muss, weil es unmenschlich ist.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P145">ernst
                    fischer</persName> schuf ein sonett, das auf ihn und seinen charakter zutrifft
                und stellvertretend für alle bürgerlichen intellektuellen:<lb/>ich bin dein sohn und
                klag ich an<lb/>dein halbes tun voll herbem unbehagen<lb/>so weiss ich wohl, bin
                selber anzuklagen<lb/>ich hab wie du mein werk nur halb getan</p>
            <p>wie anders <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P285"
                    >majakowski</persName>: ich will<lb/> meine feder ins<lb/> waffenverzeichnis </p>
            <p>qui veut faire l’ange, fait la bête.<lb/>da lassen sie lieber, die bourgeois, die
                bestien von vornherein am leben. zumindest meint es so ein artikelschreiber in den
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                </hi>.</p>
            <p>die spätkapitalistische gesellschaft zerstört den menschen.<lb/>die
                spätkapitalistische kunst zerstört das bild vom menschen.<lb/>bei uns herrscht
                elitarismus. er macht es leichter möglich, die künstlerschaft zu spalten. in der
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName> sind die künstler eins mit der bevölkerung.</p>
            <p>nur ein weltwunder sein im schoss der freunde – das ist zuwenig.</p>
            <p>das zölibat wurde durch <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1009">gregor
                    VII.</persName> im 11. jht. eingeführt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">was bleibt
                    den petit bourgeois, als entsetzt-belustigt aufzulachen, wenn man versucht,
                    ihnen den gigantischen bau <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> zu
                    zeigen.<lb/>sie fassen es nicht aus ihrer froschperspektive.<lb/>sind
                    erschreckt.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P805">apostel
                    paulus</persName> mixte jüdische, alexandrinische und mithraische
                glaubensdetails und brachte neu auf den markt, dass jesus der könig der juden wäre
                und sein tod ein opfertod für die menschen.<lb/>die ursprüngliche lehre jesu aber
                vom himmelreich auf erden vertiefte er überhaupt nicht.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279"
                    >israels</placeName> aggressiver militaristisch-imperialistischer charakter wird
                täglich deutlicher. es vergeht kein tag mehr ohne terrorangriffe gegen die armen
                araber. von den nazis gelernt: sie bezeichnen ihre terrorangreiffe als
                ‚verteidigungsmassnahmen‘.</p>
            <p>die geschichte der kirche erzählt von keinem ebenbürtigen äusseren feind, sondern
                immer nur vom inneren zerfall.<lb/>gegner wurden (innere, waldenser, asisi: 11. und
                12. jht.) mit aller brutalität verfolgt und auch zu tode gefoltert, wenn sie sich
                ergaben.</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S386">das grosse schisma
                    1378–1417</term>
            </p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName>
                zerfiel in alten zeiten gelegentlich in 5000 bis 6000 staaten und stadtstaaten. </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P806">h. g.
                    wells</persName>: der sozialismus ist eine kritik der idee des besitzes unter
                dem gesichtspunkt des allgemeinwohles.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G225"
                    >england</placeName> war schon einmal <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S387">republik</term> nach der
                hinrichtung <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1010"
                    >karls I.</persName> und zwar elf jahre lang.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">maschinen
                    erhalten erst im sozialismus ihre wahre bestimmung, nämlich der bereicherung
                    aller zu dienen, die sie schufen.<lb/>nicht mehr der bereicherung einzelner
                    schlauköpfe, tüchtlinge, die ihre brutalität auf den schultern von habenichtsen
                    erproben.</ref>
            </p>
            <p>unsere ‚sozialisten‘, so weit sie es ehrlich meinen, begreifen noch immer nicht, dass
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName> rechts steuert.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                >withalm</persName>: wenn nö fällt (so dramatisch drückte er sich aus), dann besteht
                die gefahr, dass der sozialismus über <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                hereinbricht (!!).</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>: du
                führst dich auf wie ein gott <lb/>du irrer du narr du verbrecher<lb/>du bist ja
                wahnsinnig<lb/>du armer teufel<lb/>du rentner (ewiger).</p>
            <p>christian lernte bei mir in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vl</placeName>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66">brecht</persName>
                kennen und war sofort fasziniert. heimgekehrt kaufte er sich bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName> sofort
                die schönste <hi rend="italic">manifest</hi>-ausgabe.</p>
            <p>‚zusammenarbeit‘ nennen die kapitalistenknechte in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> es
                jetzt, wenn ein grosser deutscher konzern unsere betriebe aufkauft wie z. b. siemens
                die schwachstromwerke <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-09-06">6.9.69</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">die
                    amokläufer des <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S233">wr.
                            tagebuch</term>
                    </hi>. man glaubt ein sozialdemokratisches hetzblatt vor sich zu haben. sätze
                    wie ‚als <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P105"
                        >chruschtschew</persName> den ungarischen aufstand blutig niederschlug‘. was
                    sind das für hyänen? ein wildgewordener zionismus und zynismus tobt sich da
                    aus.<lb/>aber auch <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> und
                    knoblehar haben noch nicht begriffen, wie wichtig die intervention der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I33">warschauer
                        pakt</orgName>staaten war. schwäche in solchen fragen führt zu blutbädern
                    unter genossen.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="93" xml:id="T1969.33"/> ein fast noch grösserer verlust als durch den
                mehrwertbetrug entsteht den arbeitern durch den verlust ihrer selbstsicherheit. wer
                hat denn das recht, einen menschen in lebenslanger abhängigkeit zu halten? in
                unsicherheit? ihm sein lebensgefühl zu beschneiden?<lb/>die besitzenden nehmen es
                sich zugunsten ihres lebensgefühls, ihrer penetranten selbstsicherheit.</p>
            <p>absurd, dass die sozialdemokratie in <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >deutschland</orgName> zuerst einmal die geschäfte der feudalen und dann der
                bürgerlichen geführt hat und heute der kapitalisten.<lb/>wenn man das durchdenkt –
                kein wunder, wenn manche autoren zu ‚absurden‘ bühnenstücken kommen, vor allem, wenn
                sie als ‚individualisten‘ keine rücksicht zu nehmen brauchen auf ein weniger
                denkfähiges publikum.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-09-10">10.9.</date>
            </p>
            <p>
                gestern war christian da. nahm vier stunden lang auf tonband auf: <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P324">eisler</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66"
                    >brecht</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P285">majakowski</persName>,
                spanien, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P500"
                    >busch</persName> etc.</p>
            <p>gegenterror der progressiven kräfte verschärft die auseinandersetzung nicht, sondern
                hilft sie beenden.<lb/>der terror der reaktion eskaliert den terror.<lb/>das ist es,
                was den roten terror geradezu heraufbeschwört: ein menschlicheres denken.</p>
            <p>die <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P329"
                    >peschek</persName>-clique versuchtʼs in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G310">losenstein</placeName>.
                er ist unheimlich ‚rührig‘ (ehrgeizig) und kann die kunst und die gangl auch mit
                einnahmen aus einer eigenen druckerei fördern.</p>
            <p>von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225">marx</persName>
                gibt es 39 dicke bände und zwei ergänzungsbände. was weiss also einer schon vom
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>,
                wenn er nichts liest? oder nur die tägliche presse?</p>
            <p>warum müssen frauen klogeld haben und männer nicht?</p>
            <p>der österr. staatspreis ging an <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P807">einen
                    tschechen</persName>. an einen pseudoabsurden epigonen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P20"
                >ionescos</persName>.<lb/>für die politik ist unseren hinterwäldlern nichts zu
                blöd.</p>
            <p>welchen wert hat der professorentitel, wenn es einen ‚professor <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P808">haymo
                    pockberger</persName>‘ gibt?</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-10-06">6.10.</date>
            </p>
            <p>
              
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P21"
                    >ruprechter</persName> hat die rebellenrolle aufgegeben. bei allen diesen
                burschen reicht es nur für kurzlebiges revoluzzertum. aber sich einer revolutionären
                partei anschliessen und permanent gegen das alte sein, das neue und bessere wollen,
                dazu fehlt es ihnen hinten, vorn und überall.<lb/>kleinbürgerliche märchenwelt. mit
                der liebe fängtʼs an, mit einem ledigen kind und einer heirat gehtʼs weiter, mit
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P809"
                    >bach</persName> und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P810">wagner</persName> hört
                es auf.</p>
            <p>zcekall schrieb ‚geistige deformierung‘. ein artikel, in dem er auf mich losschlug.
                emotionell und dumm. was haben die nur alle, diese sozis? frisst sie so sehr der
                neid oder der hass auf mich? seltsam, diese wut.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klingers</persName>
                <hi rend="italic">helene</hi> gesehen. ein schmarrn. ein studentenschmäh.<lb/>alle
                kritiker, ausser <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50"
                    >kain</persName> (der als ungebildeter begeisterung für die antike vorzutäuschen
                müssen glaubt), sprachen schlecht von dem stück und schrieben diesmal auch nicht
                gut. (was ja bei den verlogenen kritikastern nicht immer dasselbe ist.)</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235"
                    >schweden</placeName> unterstützt <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S497">nordvietnam</term>
                finanziell. scharfe reaktion der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>.</p>
            <p>
                <pb n="94" xml:id="T1969.34"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">kurt
                    klingers</persName> lesung brachte das publikum in rage. die rechten entzückte
                er mit der vorhang- bzw. mauergeschichte, die linken mit seinen zwei
                ‚arbeiter‘-geschichten, die neutralen bürgerlich-gebildeten mit der
                antike.<lb/>klug, schlau, oder einfach ‚<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                >klinger</persName>‘?<lb/>berechnet? wer vieles bringt, wird jedem etwas bringen?
                oder ist er einfach vielseitig einseitig?<lb/>gibt ihm ‚der erfolg‘ recht?<lb/>so
                gross sind seine erfolge gar nicht. viel ehrgeiz als erstantriebskraft. eitelkeit.
                keine echte potenz wie bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P75"
                >krendlesberger</persName>. sie machen es nur mit beziehungen, nicht mit der kraft
                ihrer werke.<lb/>jedenfalls ist er der grosse dichter des kleinen bürgertums, des
                mittelmasses also, jedenfalls mit ästhetik.</p>
            <p>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                >sp</orgName>ler haben die herzen der österreicher gewonnen, weil sie selber so
                typisch österreichisches mittelmass sind (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P572">gerbel</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                >kunz</persName>, czekall, gabriel etc).<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I61">fpö</orgName>
                gewinnt ihre wähler mit veralteten naziparolen.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName> mit
                kirche, gott und himmelsvertrauen.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> heute:<lb/>50–80% der schüler brauchen
                nachhilfeunterricht.<lb/>gegen das neunte schuljahr sind sie alle. (es belastet die
                armen eltern, die sich lieber ein auto kauften.)<lb/>gegenargument: der mensch muss
                ohnehin immer wieder auf die schulbank. warum also schon die mittelschule verlängern?<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P811">peter</persName>,
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I61"
                    >fpö</orgName>: der erfolg ist nicht gewährleistet. es ist nicht zu
                verantworten.<lb/>an klassen fehlen jetzt und 1975 werden fehlen<lb/>v 11 14<lb/>t 1
                36<lb/>s 31 67<lb/>oö 7 138<lb/>k 36 74<lb/>nö 51 143<lb/>st 144 201<lb/>b 31
                31<lb/>w 14 184<lb/>insg. 326 898</p>
            <p>an diesem defizit wird das 9. schuljahr mit 132 klassen beteiligt sein. (dieses
                argument wurde fast beleidigt vorgebracht.) <lb/>ein maturajahrgang, der mit 40
                schülern beginnt, hat bis zur 4. klasse nur noch 30, bis zur 9. nur noch 20 schüler,
                denn es wird ‚unerbittlich gesiebt‘.<lb/>ein anderer meinte, unsere gymnasien wären
                so hochstehend, dass sogar in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName> unsere
                maturanten als wunderkinder angesehen werden. warum also das 9. schuljahr? die reine
                verschwendung.<lb/>stadtschulrat neugebauer will keinem weh tun: wenn keine mittel
                da sind, kann man nicht bauen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-10-17">17.10.</date>
            </p>
            <p>
                fox <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S388"
                    >wochenschau</term> über die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ddr</orgName>. trotz
                missmutes müssen sie zugeben, dass es mit diesem land aufwärts gegangen
                ist.<lb/>‚... volle auslagen. keine krise, viele waren‘ (gedankenschwere pause und
                beinah ein seufzer). ‚nur freie wahlen gibt es nicht.‘</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName>
                hat czekalls gehässiger artikel gegen mich gefallen. er fällt immer tiefer und ist
                ganz im schlepptau der sozialdemokraten.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">nach den
                    bewundernswerten experimenten der sowjets macht man im orf wieder auf mies: ...
                    sind anscheinend die russen selber enttäuscht von den ergebnissen ihrer
                    versuche.<lb/>die alpentrottel und knödelhirne (frei nach <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P453">roth</persName>)
                    wissen nur eines: was die russen machen, ist mies.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="95" xml:id="T1969.35"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1011"
                    >strehler</persName> hat gekündigt. die sozialdemokratischen stadtväterchen
                wollten ihn unter druck setzen und seinen spielplan beeinflussen.</p>
            <p>wo sind sie geblieben? <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P254">kühnelt</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P44"
                    >blaha</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P253">zusanek</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P286"
                    >opel</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P131">humbert fink</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P68"
                    >braun</persName>?</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klinger</persName>
                im fernsehen (liebkind <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P842">davys</persName>):
                selten so gelangweilt.</p>
            <p>der welthandel mit pornographie bringt <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G304">dänemark</placeName> und
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235"
                    >schweden</placeName> mehr ein als ihr bier und ihre schinken.<lb/>sk hat etwa
                eine milliarde kronen umsatz in einem landkreis.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">jede
                    friedenspropaganda hilft objektiv dem <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>. wer
                    hätte das vor jahrzehnten gedacht? darin behielten unsere wütendsten gegner
                    recht: wer sich für den frieden einsetzt, wirkt für den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>. und
                    dabei spricht diese tatsache gegen die konservativen, den imperialismus.</ref>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S389">der eismann
                        kommt</term>
                </hi>. eine herrliche tv-aufführung mit grossen stars.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272"
                        >fliesser</persName> scheint von der partei freigestellt zu sein. er ist
                    verbittert, redet wie immer verschleiernd, wurde von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> aus
                    der redaktion verwiesen, da er dort ein bier nach dem anderen trank und vorher
                    mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                        >kunz</persName> auf sauftour war.<lb/>was für ein zerfall. was für
                    verbitterte, bösartige kreaturen sind aus ihnen geworden, nur weil sie die
                    notwendigkeit der absicherung der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName>
                    nicht verstehen.<lb/>und ihr stolz? <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272">fliesser</persName>
                    ist stolz, dass er <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                    ‚total besoffen heimtragen‘ liess, dass er also als säufer über säufer sieger
                    blieb.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">der
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                        >kunzische</persName> neid und hass gegen mich kam durch <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272">fliessers</persName>
                    mund wieder an den tag. ‚man sollte halt in krankenstand gehen!‘ (anspielung auf
                    meine rente.) ‚hast ein stückerl meer auch gekauft?‘ (anspielung auf mein haus
                    in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I110"
                        >jugoslawien</orgName>) usw.<lb/>warum habe ich denn meine lächerlichen
                    kleinen erfolge? weil ich schreiben kann und fleissig bin und mein geld nicht in
                    die wirtshäuser trage, weil ich haushalten gelernt habe.<lb/>aber wir müssen mit
                    allen leuten den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term> ansteuern. auch mit deformierten.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P812">dr.
                    shoemaker</persName> trat zurück, weil ihm die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> (<orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I120">nasa</orgName>)
                zuviel gewicht auf die spektakuläre seite des raumprogramms legen.<lb/>(<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P812">shoemaker</persName> ist
                einer der ersten verantwortlichen für das apollo-programm.)</p>
            <p>wie aufopfernd sich buffetmädchen bis zum herzinfarkt für das wohl ihrer herrschaft
                krampfadern anarbeiten, zum wohle ihrer blendend verdienenden chefs. zu sehen in
                fast jedem lokal. atemlos jagen sie den bestellungen hinterher, als gingʼs um ihr
                persönliches glück.<lb/>dafür dürfen sie manchmal zum chef papa sagen oder
                onkel.<lb/>sowas kann man nicht erfinden, sowas gibtʼs wirklich.<lb/>fehlt nur noch,
                dass man eines tages den arbeitern etwas vom lohn abzieht. um es in den betrieb zu
                stecken und so auf ihre kosten neue vermögen zu bilden.</p>
            <p>der vertrag von heilung sicherte den zaristischen russen grosse gebiete entlang des heilung-flusses.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32">lenin</persName>
                wollte diese gebiete nach der revolution zurückgeben, aber damals waren die
                verhältnisse in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19"
                    >china</placeName> noch kapitalistisch.<lb/>warum geben die sowjets sie jetzt
                nicht zurück?</p>
            <p>sonntag vormittag im luna-kino in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>.
                chinesischer film über die grenzunruhen. wer war noch dort? daim, grünwald,
                wendl.<lb/>die sowjets waren gegenüber den aufgebrachten chinesischen fischern sehr
                geduldig. diese differenzen müssten wirklich bald bereinigt werden. sinnlos,
                deswegen aufeinander loszugehen mit hass im herzen. das spielt der reaktion in die
                arme.</p>
            <p>
                <pb n="96" xml:id="T1969.36"/> daim ist schrecklich naiv, nicht nur für einen
                psychologen. er lacht immer fürchterlich, wenn ihm etwas neu und fremd ist, statt
                eben (grad als psychologe) das fremde als fremdartig hinzunehmen. fremde kunst,
                fremde art, filme zu machen, fremde art zu leben etc. mir fiel das schon in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                    >berlin</placeName> auf.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">im <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    für soziale massnahmen zu sorgen ist fast ein verbrechen an der arbeitenden
                    menschheit. denn sie nehmen alle die errungenschaften (krankenversicherung,
                    sportstätten, kindergarten) dadurch nicht als ihre eigenen errungenschaften, die
                    sie erkämpfen mussten, sondern als milde gaben des sozialismus. die kommunisten
                    (und erst recht nicht die sozialisten) ernten keinen dank. dem herrn unternehmer
                    wird die hand geleckt.</ref>
            </p>
            <p>apropos daim: er bildet sich wirklich ein, in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName> einen
                linksruck reizen zu können. wie naiv.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P46">günter
                    grass</persName> äusserte in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G202">zagreb</placeName> auf
                einer schriftstellertagung, dass er die revolution leid wäre, da sie zu viele opfer
                fordert. der gute sozialdemokrat. hat er noch nie überlegt, des <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> leid
                zu sein, der noch ein vielfaches an opfern fordert? dies abzuschaffen ist aufgabe
                der revolution.<lb/>seltsam, dass oft so kluge männer wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P46">grass</persName>
                denksperren haben. auf der frankfurter buchmesse gab er von sich: wir können die
                möglichkeiten nur ausschöpfen, wenn wir keine maximalforderungen stellen. also
                bremsen, bremsen. aufgabe der sozialdemokratie.</p>
            <p>allerheiligen.<lb/>im auftrage des kapitals rasen die menschen herum von grab zu grab
                und konsumieren kerzen und kränze. das diktat des geldes.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixons</persName>
                grosse rede wird, wenn man den österreichischen radiosprechern trauen darf, ‚mit
                grosser spannung‘ erwartet. was kann er denn schon neues, besonderes bringen? er
                wird wieder viel vom frieden reden, während seine bomber die tödlichen lasten
                abwerfen. in den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> werden präsidenten zwar mit den stimmen des volkes gewählt,
                aber mit dem geld der grossen industrie, und die bestimmt, was sie sagen und tun
                dürfen und was nicht.<lb/>und die üblichen taschenspielertricks, in einem
                wild-west-saloon praktiziert.</p>
            <p>in der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >bundesrepublik</orgName> wurden 1968 18 mrd. mark (310 pro kopf) für alkoholika
                ausgegeben.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P813">dajans</persName>
                zynismus: in einer pressekonferenz, in der die zerstörung der araberhäuser
                vorgeworfen wurde, sagte er: die zerstörung der häuser der araber hat sich bewährt
                (!), wenn wo auch nur der gedanke an guerillatätigkeit auftaucht, zerstören wir sie
                und garantiert ist damit ruhe und frieden, weil die guerillas keinen unterschlupf
                finden. sie haben viel gelernt von ihren mördern in <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4">auschwitz</term>.<lb/>hatten
                die nazis also doch recht: zerstören und töten, das schafft ruhe und frieden,
                solange die nazis juden vergasten, hatten sie ihre feindschaft nicht zu fürchten,
                weil denen keine gegenwehr möglich war.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">soll man
                    sich schämen, weil man kommunist ist und eintritt gegen völkermord,
                    bombenabwürfe, unerklärte verbrecherische kriege? absurd. die menschen, mit
                    denen man umgeben ist, denken aber so.<lb/>anständig und solide ist nur der
                    mensch, der sich um nichts als um sich selber kümmert.<lb/>kommunisten, die sich
                    immer für das besserwerden und höherentwickeln einsetzen, sollten sich was
                    schämen.<lb/>(wie kann der nur kommunist sein?)</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                sagt: ich möchte einmal, dass jemand begeistert ist von dem, was du
                schreibst.<lb/>möchte sie das? wer denn? die leute, die sie kennt, zu begeistern,
                daran liegt mir wirklich nicht.</p>
            <p>
                <pb n="97" xml:id="T1969.37"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P741">onassis</persName>
                behängt sein weib, die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P53"
                    >kennedy-schlampe</persName>, mit einem kleid, dessen juwelenbestand 120
                millionen dollar wert ist. bisher kostete sie ihn eine halbe milliarde dollar, und
                der spürt das kaum. das geht ja nur auf kosten hunderttausender, die verhungern und
                verrecken, die verzichten auf ein menschenwürdiges dasein. zum 40. geburtstag
                stellte sich <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P741"
                    >ari</persName>, wie er genannt wird, mit einem 40-karätigen ring ein. als ihr
                das haus in athen zu laut wurde, bekam sie kurzerhand
                eine neue villa. auch das ist abendland. <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                >kapitalismus</term>.<lb/>die kriege der imperialisten dienen solchen kreaturen. </p>
            <p>ein interessanter mann, dieser einzelgänger <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P494">elser</persName>.
                genialer tischler und allroundbastler, der an gott glaubt und das abzeichen der
                frontkämpfer am revers trägt. ganz alleine in monatelanger, mühevoller kleinarbeit
                bastelte er an seinem attentat gegen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">adolf
                hitler</persName>.<lb/>bewundernswerter mensch. er wiegt zehntausende dieser stummen
                kreaturen auf, die alles erdulden, alles hinnehmen, aus kleinheit und feigheit.</p>
            <p>die jugendlichen der sogenannten ‚europajugend‘ sind z. z. sehr aktiv. am liebsten
                möchten sie die ganze welt europäisch machen. zumindest die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >sowjetunion</orgName>. alles für die katz.<lb/>eine echte unionisierung wird
                einmal der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term> bringen. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName>
                bedauerte, dass da ‚zu viele verschiedene kräfte‘ wären.<lb/>sicher, die italiener,
                die franzosen sind ihnen zu rot, zu links. <lb/>in der diskussion in den
                stickstoffwerken meinte <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P811">peter</persName> von den
                sogenannten ‚<orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I61"
                    >freiheitlichen</orgName>‘, 22.000 schilling wäre zuwenig für einen hofrat, der
                millionenbeträge vergibt. man müsste ihn mit höheren summen krisenfest
                machen.<lb/>und vom kleinen mann verlangt man unbedingte treue und abrechnung auf
                den groschen.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                >kreisky</persName>: wir haben die verpflichtung übernommen, unsere neutralität zu
                verteidigen.<lb/>lügner. die erlaubnis, nicht die verpflichtung.<lb/>und der junge
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P736"
                    >leitl</persName> faselte wieder von der mitbestimmung.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">grosser
                    bahnhof am 14. im <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6">maerz</orgName>.
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P814"
                        >lütkenhaus</persName> und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P231"
                    >buchegger</persName>. besonders berühmt sind die sachen ja nicht. lütkendorfs
                    bzw. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P814"
                        >lütkenhausʼ</persName> kunstmalerei wirft einen nicht um.
                    kunstgewerbe.</ref>
            </p>
            <p>in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >westdeutschland</orgName> wurde eine <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I79"
                >npd</orgName>-bewegung polizeilich verboten, originellerweise nicht nur deshalb,
                weil der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I76"
                    >sp</orgName>-staat gegen den faschistischen charakter dieser partei ist,
                sondern weil ‚zu befürchten‘ ist, dass linkskräfte mit starken kräften gegen ihre
                veranstaltung einschreiten würden und die ordnung damit gefährdet wäre. durch die
                linkskräfte. <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I76"
                    >sp</orgName>-regierung.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I76">sp</orgName> fühlt
                eben immer die ordnung nur von links her bedroht.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                    >portisch</persName> berichtet über die gigantische rüstung der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>. fanatiker
                drücken jetzt auch die raketenabwehr durch gegen den widerstand des grossteils der
                steuerzahler. ein befragter meinte: die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> hat
                dieses raketenabwehrsystem schon lange, und wir können die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> ohnehin
                erst bis 1974 einholen.<lb/>originell. die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> ist
                immer rückständig und zurückgeblieben. aber wenn es darauf ankommt, sie
                vorzuschieben, dann schiebt man sie vor und dichtet ihr sogar eine gigantische
                militärische überlegenheit an. das wirkt immer.</p>
            <p>
                <pb n="98" xml:id="T1969.38"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P379">robert</persName>
                    und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P380"
                        >lore</persName> haben den typischen dominanzkonflikt. es geht um die
                    vorherrschaft in der familie. wenn kinder da wären, legte sich das. dann liesse
                    sie ihn vor den kindern prahlen. so aber durchschaut sie den hohlkopf zu sehr,
                    und ausserdem geht er gegen ihre eigene präpotenz an.</ref>
            </p>
            <p>kuckfart, einer seiner freunde (wie lange noch?), ist ein echter sozialdemokrat, auch
                wie er brav jeden antikommunistischen unsinn nachplappert.<lb/>wenn solche leute
                einen loben, muss man sich schämen.<lb/>oder es steckt ein pferdefuss dahinter. wie
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                z. b. margit gegenüber kein gutes haar an mir liess, um am schluss zu sagen: ‚nur
                von politik versteht er halt nichts.‘<lb/>wie denn auch. von politik versteht nur er
                was und die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName>-wähler, seiner meinung nach.<lb/>und – last not least, alle, die
                den einmarsch in die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName>
                verdammen, der eine notwendige absicherung des landes gegen imperialistische und
                sozialdemokratische einflüsse war.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">ich staune:
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50"
                        >kain</persName>, knoblehar, riedl erich – sind das wirklich kommunisten
                    gewesen? oder schon vom wohlstand so sehr deformiert, dass sie zu so naiven
                    auffassungen die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName>
                    betreffend kommen? tragisch. was haben sie denn am <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                    studiert, dass ihnen entgangen ist, wie wichtig der wettlauf mit dem <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    ist. ein wettlauf auf leben und tod.</ref>
            </p>
            <p>wenn es um fressen und saufen geht, dann kommen alle, wenn es nur um wichtige dinge
                geht, dann bleiben sie gerne ferne.</p>
            <p>a russ – so bezeichnen primitive österreicher (sie meinen es schmeichelhaft) eine
                widerstandsfähige person. das kommt aus dem landserdenken, aus zeiten, wo sie
                höhnisch und/oder gleichgültig zuschauten, wie russen verreckten und wie lange das
                oft währte und wie sowjetmenschen nicht umzubringen waren.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> hat man noch immer nichts gegen das amerikanische
                verbrechen in und gegen indochina, vor allem <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>,
                unternommen. man tut – auch die sozis – im gegenteil alles, um ‚die mission‘ der
                amis in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >vietnam</placeName> hochzuloben und die ‚protestierer‘ zu diffamieren. die
                grossen schwedischen kollegen, sonst in allem vorbild, gelten in der vietnamfrage
                nichts. in a geht kein politiker für <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName> auf
                die strasse, wie die das in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235">s</placeName> tun.</p>
            <p>der student <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P815"
                    >genner</persName> sitzt noch immer. hätte er einen kommunisten erschlagen, er
                wäre längst frei. aber als unterzeichner eines studentischen flugblattes ist er ein
                gewaltiger verbrecher, der hinter gitter gehört.<lb/>das nennen sie demokratie.</p>
            <p>wo immer man mit leuten der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> oder des
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> zusammenkommt, sie machen den kasperl her, als ob sie verpflichtet wären, alle
                anderen zu unterhalten.<lb/>sind das umgehungen der minderwertigkeitskomplexe?
                ausser <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                    >kunz</persName>, dem v-mann, den keiner kennt. operettenfigur.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">meinen
                    redeschock habe ich mühsam endlich überwunden. er wurde ausgelöst durch ein
                    heftiges ausgelacht-werden in einer der ersten volksschulklassen.<lb/>nun kann
                    ich reden, ohne dass mir das herz zum hals herauf klopft, zwar nicht blendend
                    und nicht lange (atemnot spielt mit), aber immerhin.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">das
                    austreten so vieler genossen aus der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName> ist
                    eine folge der endlosen jahrelangen üblen hetze. zerstörerisch und lähmend
                    verlangen sie eine traumdemokratie. das haben sie sich von den sozis
                    einschwätzen lassen.<lb/>für manchen istʼs eine willkommene gelegenheit, den
                    längst geplanten schritt zu vollziehen.<lb/>der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    lässt die proleten partizipieren. er baut ihnen von einem teil des mehrwertes,
                    also mit ihrem eigenen schweiss, bequeme, wenn auch nicht goldene käfige. sie
                    können sichʼs leisten, der mehrwert ist ungeheuer.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="99" xml:id="T1969.39"/> und der kleine mann übersieht sofort, dass er
                ausgebeutet wird, und ist noch wahnsinnig dankbar.<lb/>wie schnell wünsche sich
                verflüchtigen, wenn sie leicht zu erfüllen sind.<lb/>der überfluss ist gross. sobald
                er zum wirken kommt, wird er noch grösser. </p>
            <p>raffinierter <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I10"
                    >fbi</orgName>-film um jugendliche, die ideale haben, sie aber nur auf
                verbrecherische weise zu erfüllen wissen. sie drehen raffiniert den spiess um und
                lenken den hass auf die jugendlichen. lehren die zuschauer, die büttel des systems
                zu verehren.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">ein genosse
                    in einer diskussion in der melicharstrasse (bezirkssitzung) meinte, wir wären
                    nicht mehr modern genug. was für phrasen. was ist denn schon ‚modern‘? modern
                    ist es, gegen den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term> zu sein, für den amerikanismus, gegen die befriedung der
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49"
                        >cssr</orgName>, für den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S485">bombenkrieg in
                        vietnam</term>, gegen die einschränkung der freiheit durch erzieherische
                    massnahmen in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>,
                    für die einschränkung der freiheit durch gewaltige gangstersyndikate in den
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >usa</placeName>. gegen den sozialismus zu sein, für den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term>.<lb/>nein, ich ziehe, und viele andere tun es auch, die
                    gute alte kommunistische idee jedem ‚modernen‘ kaugummilebensstil vor.<lb/>und
                    diese guten genossen vergessen, dass sie es in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >österreich</placeName> ja leicht haben. leicht, mit den mördern zu
                    heulen.<lb/>nicht mit den wölfen. das sind sanfte, friedfertige tiere.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-11-29">29.11.69</date>
            </p>
            <p>
                gestern nachts starb <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P159">alfred
                    ruschitzka</persName>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">die
                    bezirkskonferenz war seltsam. nach einem referat von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> und
                    huber ergaben sich länger als fünf minuten keine wortmeldungen. da appellierte
                    kührer an die einheit. dann wieder pause, dann wieder ein appell an die einheit
                    durch windschek. und wieder einer durch wipplinger. schliesslich wahlhinweise
                    und dann <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272"
                        >fliessers</persName> schlusswort.<lb/>man hat nur argumente auf lager, die
                    zu einer spaltung führen. ich hielt das anfangs für stimmung der
                    einheitlichkeit, aber es war eine stimmung der zerrissenheit, der gehässigkeit
                    auf- und gegeneinander. sie sprachen deshalb nicht, um die explosion des kraters
                    zu vermeiden, die unweigerlich gekommen wäre.<lb/>tief sind die bazillen des
                    antikommunismus in unsere partei eingedrungen durch sozialdemokratische zwitter
                    wie den <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"
                        >golob</persName>, knoblehar, riedl (der für die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I65">ösg</orgName>
                    arbeitet und dafür bezahlt wird und gegen die russen hetzt).</ref>
            </p>
            <p>parkbad. sauna, kalt duschen, schwimmen. herrlich.<lb/>allmählich kommen einzelne
                nach, um den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S484"
                    >vietnamkrieg</term> anzuprangern. vor jahren, vor monaten noch, waren wir die
                einzigen.<lb/>jetzt tun das sogar leute wie strohal im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S36">kurier</term>
                </hi> oder der <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P97"
                    >haeusserman</persName> angesichts des bekannt gewordenen massakers von han mei
                durch die amis.<lb/>sie winden sich zwar, bauen windungen ein, ausflüchte, aber es
                wird rar. sie können nicht anders, als den krieg als das bezeichnen, was er ist,
                wenn auch unausgesprochen: ein verbrechen.<lb/>aus ihren schreibereien kommt die
                hoffnungslose lage der amis zutage. geben sie auf, sind sie erledigt, geben sie
                nicht auf, sind sie erst recht erledigt.<lb/>kann man heute schon vom us-faschismus
                reden? man kann.<lb/>strohal hat die stirn, die anprangerung der amiverbrechen durch
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S497">nordvietnam</term>
                eine ‚skrupellose auswertung‘ zu nennen. wie skrupellos aber werten sie jeden
                strolch von flüchtling aus. import der kriminalität.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P145">ernst
                        fischer</persName> darf im wiener <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S36">kurier</term>
                    </hi>, der us-zeitung, schreiben. ist der alte mann jetzt glücklich? zeitlebens
                    down zu sein? eine armselige lebensfrucht.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="100" xml:id="T1969.40"/> die tödlichen verkehrsunfälle<lb/>samstags
                12.000&#x2028;<lb/>sonntag 9.900<lb/>montag 6.300<lb/>dienstag
                4.800&#x2028;<lb/>mittwoch 6.000&#x2028;<lb/>donnerstag 6.300&#x2028;<lb/>freitag
                8.800</p>
            <p>samstag lauert der tod.<lb/>auch freitag abend und sonntag,<lb/>am wenigsten di und
                mi.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T12">die
                    grossen ‚genialen‘ – ich sage das nicht ohne spott, sind über alles irdische
                    erhaben. alles, was sie brauchen, zu besorgen ist sache der gesellschaft. ihre
                    zinsen, mieten, telefone, schlampen, das alles soll die gesellschaft bezahlen.
                    was sie dumm verschleudern, ist ihre privatsache. sie sind echte, wenn auch
                    zurückgebliebene kinder des kapitals, gewohnt zu antichambrieren und
                    hof-unternarren zu spielen.<lb/>darum hatte <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P208">kasten</persName>
                    den <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P510">siegi
                        strasser</persName> geklagt auf 1000 ös. heute (2.12.) ist die
                    verhandlung.<lb/>es ist zu bequem im atelierhaus. wer telefoniert, macht ein
                    stricherl, wer warm haben will, holt kohlen und heizt usw.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P141"
                        >aigner</persName> z. b. zerschnitt im atelierhaus einen tisch und malte
                    darauf. als es ans zahlen ging, zog er aus. gab <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P208">kasten</persName>
                    ein bild und forderte ihn auf, es zu verkaufen.<lb/>als haider erstmals
                    aufgefordert wurde, zins zu bezahlen (ohnehin wenig, nur 600 ös), sagte er: was?
                    ich hab angenommen, ich bekomme noch was, wenn ich hier arbeite.<lb/>das sind
                    leuterl von heute. spinner, egozentriker, die vor selbstüberschätzung noch
                    bersten.</ref>
            </p>
            <p>die härte und brutalität, mit der in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> der
                neofaschismus auftritt, erfordert alle härte auch auf der gegenseite.</p>
            <p>die konterrevolution ist immer bestialisch.<lb/>was haben diese weissen kreaturen
                nicht getrieben in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G214"
                    >ungarn</placeName> 1956 (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kub</persName>. sah
                selber, wie sie avo-leuten das genick gebrochen haben), indem sie sie bei den beinen
                nahmen und einer beim kopf und der wurde dann herumgedreht.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">wie
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P583"
                        >handke</persName> und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P816">bauer</persName> ist
                    auch der junge <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P817"
                        >krahberger</persName> (20) aus <placeName ref="">rottenmann</placeName>
                    heute besser dran als ich. ich habe schon so geschrieben wie er, nur halt zu
                    einer zeit, da man aus jünglingshaften anfängerstückeln noch keine
                    weltanschauung machte.<lb/>für mich ist es zu spät. habe auch kein interesse
                    mehr an diesem theater. was ich kann, wird hier nicht gesucht, was sich hier am
                    liebsten abspielt, das kann ich nicht.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">von der <hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S95">goldenen
                            sphinx</term>
                    </hi> heisst es in den gutachten meist: vorbei, zu spät. früher hiess es: zu
                    früh, aber die zeit der nach-dem-krieg-bücher kommt erst.</ref>
            </p>
            <p>wer nur den klassenkampf anerkennt, nicht aber die notwendigkeit, ihn bis zur
                diktatur des proletariats zu führen, der ist kein marxist und kein revolutionär
                    (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32"
                    >lenin</persName>).</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P142"
                        >stalin</persName> sagte 1946: der parlamentarische weg ist länger. führt er
                    aber wirklich zum <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term>? nein, nie. und nirgends. das kapital benutzt die hilfe
                    der sozialdemokraten, um alle revolutionären bestrebungen, vor allem jede
                    eigentumsverlagerung aus privatbesitz in die hände des volkes, zu verhindern. es
                    geht ihnen nur um die kleinen reformen, die aber im endziel niemals zur
                    entmachtung des grosskapitals führen.</ref>
            </p>
            <p>seltsam, da sitzen sie jetzt, die simmseidenen anti-68er, mascha z. b., und raunzen.
                helmut haider, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272"
                    >fliesser</persName>, der nun gut freund mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName> ist, sich
                von ihm unterwandern lässt. leppka. sitzen und raunzen und spielen die weltleute,
                die alles überblicken. dabei sind ihre blicke so stumpfsinnnig. wenn nur der most im
                glas stimmt. zu mehr reicht es schon nimmer.</p>
            <p>
                <pb n="101" xml:id="T1969.41"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">alles ok.
                    erschütternd. meine menschenkenntnis hat versagt in diesem fall. ich hielt sie
                    als kommunisten schon von vornherein für intelligente kämpfer. aber es sickern
                    auch durchschnitts- und unterdurchschnittsmenschen in die partei, die dann wie
                    windfahnen sich drehen und wenden oder umfallen beim leisesten hauch eines
                    kampfes. an der grossen strategie versagen sie ebenso wie in der kleinen
                    taktik.<lb/>und sind dann froh, einen vorwand zu haben, sich von der partei
                    lösen zu können.<lb/>gut wäre doch eine kandidatenzeit.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                    >portisch</persName> schrieb im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S36">kurier</term>
                </hi> 1964 (!), dass ‚<placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName> total
                erledigt ist‘, verhungert, entideologisiert, gescheitert in jeder beziehung. während
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G25"
                    >indien</placeName> sich allmählich erholt.<lb/>mit welchem mut diese
                zeitungsfritzen vorhersagen.<lb/>wäre ihr gedächtnis nicht so kurz, sie müssten sich
                als gescheiterte existenzen aufhängen. aber da auch das gedächtnis ihrer leser kurz
                ist, verdienen sie unsummen mit ihren antikommunistischen orakeln.</p>
            <p>was für ein manipulierbares volk. wennʼs aus dem tv tönt: daheim bleiben mit den
                autos – dann bleiben sie daheim. wennʼs heisst: schönwetter – dann rasen sie
                millionenfach los. der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I54">öamtc</orgName>
                hatʼs empfohlen, oder das <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I55">rote
                kreuz</orgName>, oder sonst wer (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>).</p>
            <p>im <hi rend="italic">spotlight</hi> im tv am 7. waren die pop-singers zu sehen. man
                fragte dann die leute auf der strasse, was sie dazu sagen. da stiess ihnen wieder
                das ‚artfremde‘ auf, das man ihnen beigebracht hat. die antworten waren typisch:
                solln arbeiten – wie die affen ausn urwald – in die dreissgerjahr hatʼs des net gem
                – unnedig, des singa usw.</p>
            <p>die konsumbewussten hausmitbewohner sobotka und zifferer. immer nach dem neuesten
                schrei und familienkonform im happylook. elendig. sie studieren anscheinend genau
                alle werbeprospekte und kaufen dann, was sie zum konsumvieh brauchen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">vom
                    invalidenamt ist wieder einmal eine komplizierte berechnung eines mehrbezuges
                    von 26 ös im monat (!!) gekommen. zweierlei mass. bei den politischen geiern ist
                    man grosszügig in unserem staat, rentner und pensionisten gegenüber als den
                    schlusslichtern ist man am kleinlichsten.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1969-12-08">8.12.</date>
            </p>
            <p>
               
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                rief an und bizzelte, weil ich ihm durch tauber die frage habe zukommen lassen, ob
                er auch beim <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31"
                    >cic</orgName>-treffen in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> war. und
                er liess die drohung durchblicken, ‚andere massnahmen‘ zu ergreifen.<lb/>als ob er
                es nicht mir überlassen müsste, durch wen ich ihn etwas fragen lasse. aber so sind
                sie eben, die sozis, die demokraten, die amikreaturen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-12-09">9.12.</date>
            </p>
            <p>
                die russen forcieren das gewaltverzichtsabkommen.<lb/>haben denn verträge mit
                bürgerlichen einen sinn?</p>
            <p>
                <date when-iso="1969-12-10">10.12.</date>
            </p>
            <p>
              
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P711">beckett</persName>
                im tv. <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S390">spiel</term>
                </hi>.
                <lb/>wenn das von einem unbekannten, von einem anfänger wäre, man nähme es nicht an.
                aber der autor ist berühmt-berüchtigt und hat immerhin bisher gute stücke
                geliefert.</p>
            <p>apotheose – das klingt gleich anders, und viel besser als vergötterung.<lb/>der
                sozialdemokrat ludwig kostron, abgeordneter zum nationalrat, belobhudelte den
                gegenwärtigen österreichischen zustand. so gut ging es uns noch nie.<lb/>wem
                verdanken wir es denn? doch nur dem österreichischen arbeiter.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> ist mit
                klassenfeinden durchsetzt.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                und die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >brd</orgName> tun alles, um den handel mit dem osten zu unterbinden. inzwischen
                macht <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G252"
                    >japan</placeName> seine geschäfte mit <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName> und der
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >su</orgName>.<lb/>aber die kommen alle noch. sie können nur noch durch den
                osten leben und sich erhalten.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G252">japan</placeName>
                steigerte im letzten jahr seine exporte nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName> um
                50%.</p>
            <p>
                <pb n="102" xml:id="T1969.42"/> und in die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> um
                67%.<lb/>schlau schlau.</p>
            <p>der schneefall, in anderen ländern als normal hingenommen, wird hier schon wieder von
                einer unbefriedigten journaille als ‚sensationell und katastrophal‘
                hochgespielt.<lb/>wenn der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I54">öamtc</orgName>
                sagt: äxte oder maulwürfe mitnehmen – das volk tutʼs, wenn man im tv sagen würde: es
                wird zeit, die köpfe in den sand zu stecken: dann steckten sicherlich millionen ihre
                köpfe in den sand (den sie zuvor in grosskaufhäusern kauften).<lb/>eigenwille,
                eigene entscheidung? nur auf dem papier.<lb/>und eine eigene meinung? doch nie.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">wahnsinn,
                    die ‚freie‘ wirtschaft. in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >österreich</placeName> wurde brotgetreide vernichtet und ungeniessbar
                    gemacht. bei gleichzeitiger steigerung des brotpreises.<lb/>aber ‚mit dem <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>‘ geht
                    es bergab, sagen sie gleichzeitig und schlucken alles.</ref>
            </p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S391">in milano und in rom
                    sind bomben explodiert</term>. viele tote. man verhaftete sofort zwei
                rechtsextreme und über tausend ‚linksextremisten‘. und wer warf die bomben?<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                    >portisch</persName> sagte, auch er wüsste es nicht, aber er wies sofort auf den
                verdacht hin, dass es linke wären.<lb/>er bezieht ja seine gagen für derartige
                verleumdungen.</p>
            <p>ein pfarrer in der <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronen
                        zeitung</term>
                </hi> beschimpfte die hippies, denen er den mord an <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P801">sharon tate</persName>
                in die schuhe schob.<lb/>aber es waren keine hippies, wie man inzwischen weiss,
                sondern <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S392">eine
                    sekte</term>. eine religiöse. das mörderische am glauben sollte bereits weithin
                bekannt sein. sogar ihre kinder bringen sie um in glaubensdingen, abgesehen von den
                anderen sektenmitgliedern, den gegnerischen sektenmitgliedern, den angehörigen
                anderer religionen, den heiden, den hexen usw usw.<lb/>aber für diesen pfaffen sind
                es ‚die hippies‘ und gleich millionen stellvertretend für zwei, drei mörder.<lb/>und
                der volksangehörige liest es mit volksaugen und überdenkt es mit seinem volkshirn
                und gibt es mit dem volksmund wieder und blickt dankbar zu den volkspfaffen auf.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S393">juno und der
                        pfau</term>
                </hi>.<lb/>von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P529"
                    >sean o casey</persName>. das hohelied des lumpenproletariats, das naturgemäss
                kein hohes lied sein kann.<lb/>prachtvolle darsteller.</p>
            <p>reinhald hübel sieht den fall <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P815">genner</persName>
                ‚menschlich‘. aber seine verlogene menschlichkeit hat natürlich ihre grenzen, denn
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P815"
                    >genner</persName> sitzt nicht etwa in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">cssr</orgName> oder
                in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G214"
                    >ungarn</placeName>, sondern in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>.
                untersuchungshaften hier oder dort sind eben zweierlei.<lb/>im osten ist es schon
                verbrecherisch, wenn man einen verbrecher einsperrt, bei uns ist es eine gnade, wenn
                ein unschuldiger eingesperrt wird, so etwa.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P819">otto
                        mühl</persName>, materialaktionen (er ist 43), und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P818">gerhard
                        rühm</persName>. sie leben z. z. in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92">berlin</placeName> und
                    resignierten, weil ihre zeit allmählich um ist. sie nennen <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >österreich</placeName> (zum teil nicht zu unrecht) eine mistgstötten, auf
                    der man keine aussichten hat.<lb/>das haben sowohl mistgstötten wie
                    avantgardisten so an sich, keine aussichten zu haben. sie sind ja ganz vorne,
                    isoliert. ich lebe hier und boxe mich von hier aus durch. ich bin aber auch eher
                    arrieregarde. hauser und michaeles meinen (wie ich), dass das hier-leben seine
                    vorteile hat, das sich-durchboxenmüssen. gegen alle widerstände was
                    werden.<lb/>am schluss spielte <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P818">rühm</persName>
                    klavier. nur der wein, nur der wein, sonst fallt mir nix ein ...<lb/>so wurden
                    sie quasi anarchisten. aber nur verbal. zum wirklichen revolutionär fehlt ihnen
                    allen die persönlichkeit und die kraft und die intelligenz.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="103" xml:id="T1969.43"/> aus dem rahmen fiel <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P552">artmann</persName>, ein
                alternder alpentrottel, dessen ruhm auch nur auf der kritiklosigkeit seiner
                bewunderer beruht.<lb/>er macht auf sonderling und ‚letzten bohemien‘. eine leicht
                zu spielende rolle.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P736">leitl
                    christoph</persName> meint, was er sagt, wenn er von sozialpartnerschaft faselt.
                träumer, schwärmer zwischen den fronten, mit welcher schwärmerei sich aber spielend
                millionen verdienen lassen.</p>
            <p>nach wie vor sind 70% der goldenen österreicher und wiener ‚für entschiedenere
                massnahmen gegen minoritäten‘, wie eine repräsentative befragung ergab, und 92
                prozent haben vorurteile.<lb/>und das kommt auch an den tag in einer verhandlung
                gegen einen kärntner, der während des krieges ohne not, aus laune, aus zufall, einen
                russen erschossen hat, ohne auftrag. er gestand es auch sofort: ich hatte einen
                unbeschreiblichen hass auf die kommunisten. darum erschoss ich den trottel, den
                russen.<lb/>die dummheit ist bei den gemeinen immer am grössten und umgekehrt. die
                staatsanwaltschaft verlangte bestrafung, wie es ihre pflicht ist. die geschworenen
                aber sprachen ihn frei. mord auf hass gegen den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> ist nicht
                strafbar.<lb/>oh du mein …</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P815">genner</persName>
                wurde durch den untersuchungsrichter erklärt, er ‚wäre in seiner jugend auch
                idealist‘ gewesen. er war nämlich damals nazi.<lb/>sie rühmen sich selbst der
                tiefsten unmenschlichkeiten und halten das dann für ‚ideale haben‘.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P426">wilson</persName>
                drückte in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G225"
                    >england</placeName> ein gesetz durch, das auf jeweils vier monate löhne und
                gehälter einfriert. originell.<lb/>ein profiteinfrierungsgesetz gibt es noch
                nicht?<lb/>oder gegen die königlichen parasiten?</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixons</persName>
                weihnachtsrede enthielt den zusatz, ‚möge uns der friede ERHALTEN bleiben‘.<lb/>uns,
                das sind die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName>. denn was sie in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                treiben, ist ja kein krieg. darunter leiden sie ja nicht, das ist ja ein
                geschäft.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die
                    paarbildung ist eine tierische angelegenheit, wenn sie durch die ehe ausgedehnt
                    wird zu einer jahrelangen hölle.<lb/>das tier braucht die paarbildung zur
                    aufzucht der jungen. der mensch nicht.<lb/>unmenschlich wird, was einst als
                    ‚liebe‘ begann.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die
                    amerikanische film-theater-prosa-kunst kommt daraus, dass sie in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                    schwarze, höchstdramatische seiten haben, die man wirklich gut ausbauen kann.
                    und dass sie, im gegensatz zu ihrer wirklichkeit, immer das gute siegen
                    lassen.<lb/>sicher siegt auch in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> das
                    gute manchmal, aber nur weil es mitunter stärker wird, sich sammelt. am system
                    an sich liegt das nicht.<lb/>genau wie die quasi-demokratie, wenn ein skandal
                    auffällt, nichts mit demokratie zu tun hat, sondern mit der
                    schnüffelbereitschaft der journalisten, für die das ein job ist, dem sie
                    erbarmungslos unterworfen sind. und ein beweis eher dafür, dass diese nation
                    hoffnungslos in sich zerfallen ist, in tausende gruppen, grüppchen,
                    cliquen.<lb/>der amerikanische trick: das ‚gute‘ siegt.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >koller</persName> stänkerte im elefanten den <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P231">buchegger</persName>
                    an, er wäre ein nichtskönner, der gegen ihn (<persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>)
                    intrigiert. wenn er (der <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>)
                    direktor der kunstschule wird, dann wird er den <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P231">buchegger</persName>
                    sofort hinauswerfen. und er bringt jetzt eine <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P217"
                    >picasso</persName>-ausstellung nach <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>. er
                    wird überhaupt das linzer kulturleben umstülpen.<lb/>so sucht er sein klägliches
                    scheitern, an dem er allein schuld ist, zu kaschieren.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="104" xml:id="T1969.44"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                    hingegen wütete im verlauf einer ‚diskussion‘ mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName> und
                    gegen diesen. er packte ihn an der brust und schüttelte ihn, worauf der eisig
                    vor wut und zorn sagte: ‚wennst nicht sofort auslasst, dann zieh ich meine
                    skoda-pistole und schiess dir alle kugeln in den bauch!‘<lb/>da liess er los,
                    der feige stinker.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                        >kpö</orgName> gab eine pressekonferenz in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> zur
                    wahl <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626"
                        >muhris</persName>. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunzens</persName>
                    einfallslose fragen gingen immer um die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>.
                    angst vor dem <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term>. das ist der lebensinhalt dieser kapitalistenkreaturen.
                    auch wenn es nur dreitausend kommunisten in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >österreich</placeName> gäbe, schrien sie, diese verirrten, ihre klägliche
                    angst nachts hinaus aus dem bett.</ref>
            </p>
            <p>man soll keinem einen vorwurf machen, wenn wieder einmal erkannt wird, dass ein genie
                irgendwo unerkannt lebt. genies haben das gern.<lb/>sie sind ja ‚was besonderes‘ und
                wollen nicht anstreifen an der masse gewöhnlicher menschen. sie haben eine starke
                elitäre gesinnung.<lb/>wollten sie es anders, dann rührten sie, wie die anderen
                hansdampfs, die reklametrommel gehörig.</p>
            <p>apropos genie: wo sind sie, alle die früh gepriesenen und hochgejubelten? <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klinger</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P339">jeannie
                    ebner</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P131">humbert fink</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P286"
                    >opel</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P71">perfahl</persName>, eibl,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P185"
                    >bäcker</persName>? die vielen, die sich umbrachten, weil sie ‚zu gut‘
                waren.<lb/>wer über seine verhältnisse edel sein will, bekommt eine neurose, sagte
                schon <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P362"
                    >freud</persName>.<lb/>oder die ästhetischen widerständler <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P818">rühm</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P820"
                    >wiener</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P552">artmann</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P819"
                    >mühl</persName>? </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">zu
                    weihnachten brachte das kolosseum-kino einen pornofilm. worauf beruht denn die
                    wirkung der pornografie? weil sie wünsche und träume realisiert, wenigstens
                    optisch, viele möglichkeiten ohne eigene anstrengung. und auf der schaulust des
                    menschen überhaupt,<lb/>hat einer kinder, photographiert er sie und schaut die
                    bilder an. hat einer ein auto, ein haus, eine braut, er photographiert und
                    schaut die bilder an. warum sollte das beim geschlechtsverkehr und bei den so
                    reizvollen weiblichen geschlechtsorganen nicht so sein?</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">unter den
                    frauen, die mir zur verfügung standen, waren drei, oder vier, von jener
                    absoluten bereitschaft und sexualität, die leidenschaft und erregung und feuer
                    entwickeln konnten, jederzeit. die <persName type="anonymization">eh</persName>,
                    die <persName type="anonymization">it</persName>, die <persName
                        type="anonymization">gi</persName> und die <persName type="anonymization"
                        >ee</persName>. auch trotz ihrer hässlichkeit die <persName
                        type="anonymization">ap</persName>. die troff geradezu vor geilheit. alle
                    anderen erwiesen sich als mehr oder weniger müde, faul, phantasielos.<lb/>auch
                    hier springt der zauber der pornographie ein, überhaupt bei männern, die nicht
                    solche möglichkeiten wie ich hatten (und wie ich sie nützte, selbst immer
                    grosszügiger erzieher zur sexuellen freiheit und zum verkehr überall).</ref>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
