<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="de">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Tagebuch von 1970</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119308649">
                    <forename>Karl</forename>
                    <surname>Wiesinger</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName corresp="https://stifterhaus.at" ref="http://d-nb.info/gnd/1066114358"
                        >Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich</orgName>
                </publisher>
                <authority>
                    <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung -
                        Austrian Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität
                        Graz</orgName>
                </authority>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0">Creative
                        Commons BY-NC 4.0</licence>
                </availability>
                <date when="2020">2020</date>
                <pubPlace>Graz</pubPlace>
                <idno type="PID">o:wiesinger.1970</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title ref="gams.uni-graz.at/wiesinger">Digitale Edition der Tagebücher Karl
                    Wiesingers</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="editor">
                    <resp>Editor, Annotationen</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Selina</forename>
                        <surname>Galka</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Österreich</country>
                        <region>Oberösterreich</region>
                        <settlement>Linz</settlement>
                        <institution>Adalbert-Stifter-Haus Linz</institution>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <textLang mainLang="de"/>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>TODO</origPlace>
                            <origDate when="1970">1970</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>Karl Wiesingers Nachlass wurde nach seinem Tod von seiner Nichte
                            an das Adalbert-Stifter-Institut übergeben. </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Die Orthographie des Originals ist weitgehend erhalten, offensichtliche
                        Tippfehler wurden korrigiert.</p>
                    <p>Aus personenschutzrechtlichen Gründen wurden Anonymisierungen bzw.
                        Streichungen vorgenommen. Dies betrifft Passagen, in denen intime Handlungen
                        dargestellt werden, explizite Beleidigungen, Beschimpfungen sowie von
                        Wiesinger wiedergegebene Aussagen von Dritten, deren tatsächlicher Inhalt
                        nicht mehr überprüft werden kann. </p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>Datumsangaben wurden vom Editor normalisiert.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="info:fedora/context:wiesinger" type="context">Tagebücher von Karl
                        Wiesinger</ref>
                </ab>
                <p>Die digitale Edition der Tagebücher des Linzer Schriftstellers Karl Wiesinger
                    stellt ein zeit-, literatur- und lokalgeschichtlich singuläres Zeugnis bereit:
                    Wiesingers bislang unveröffentlichte Aufzeichnungen aus den Jahren 1961 bis 1973
                    dokumentieren sein Werden als literarischer und politischer Außenseiter im
                    österreichischen Kulturbetrieb und geben auch Auskunft über den vom Kalten Krieg
                    geprägten Alltag und die gesellschaftliche Atmosphäre im Linz der Nachkriegsära.
                    Die digitale Edition ist mit umfassenden Informationen zu Leben und Werk des
                    Autors sowie Kommentaren zu zentralen Aspekten der Tagebücher ausgestattet und
                    ermöglicht über das Personen-, Orts-, Institutionen- und Schlagwortregister
                    schwerpunktmäßige Recherchen bzw. transversale Lektüren.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="de">
        <body>
            <p>
                <pb n="105" xml:id="T1970.1"/>
            </p>
            <p>1970</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">je mehr die
                    zivilisation fortschreitet, umso mehr fordert sie vom menschen triebverzicht,
                    bei geichzeitiger bewusstmachung (durch die massenmedien) dessen, was er
                    verliert.<lb/>wie eine sadistische mutter legt uns die zivilisation immer
                    grössere und schönere tortenstücke vor, aber wir haben immer weniger davon, ob
                    es jetzt das auto ist, das wandern, die freizeit, der urlaub, das
                    camping.<lb/>nur die sexualität wird immer bunter und amüsanter und
                    leichter.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P821">traven</persName>
                schreibt im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S394">totenschiff</term>
                </hi>, dass der esel viel mehr charakter hat als der mensch, dass
                er sich nicht so viel gefallen lässt. aber der esel hat auch einen deutlich
                erkennbaren gegner. der mensch nicht. dem wird der wirkliche gegner, der echte
                feind, heute als ‚sozialpartner‘ hingestellt.<lb/>und niemand ist zum kleinen mann
                bösartiger, rachsüchtiger, unerbittlicher, als der kleine mann.<lb/>die grossen
                herren untereinander verzeihen sich immer wieder schnell. sie könnenʼs leicht, sie
                stehen gemeinsam auf den schultern der kleinen. diese basis darf man nicht zum
                wackeln bringen.</p>
            <p>kunst für kinder? kinder haben kein verständnis für kunst. sie malen und zeichnen
                naiv, was und wie es ihnen gefällt. kunst muss erst aus denaturierten gefühlen
                kommen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">die linzer
                    genossen scheinen der ansicht zu sein: je schroffer man jemanden zum <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    bekehren möchte, umso leichter ist es.<lb/>irrtum. die realität beweist es.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272"
                        >fliesser</persName> mit seiner ‚gusseisernen‘ schroffheit. oder <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>. so
                    geht es nicht.<lb/>gefühl, psychologie, fingerspitzen – das fehlt
                    ihnen.<lb/>sicher sind die gegner mit uns nicht zarter wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P702"
                    >hillinger</persName>, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>,
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P572"
                        >gerbel</persName>, gabriel u. a. <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName>-rabauken. aber wir sollten besser sein, und die sind ja auch zu
                    leuten, die sie gewinnen wollen, sehr vorsichtig und sanft. uns wollen sie nicht
                    gewinnen. sie wissen, das können sie nicht.<lb/>wird jemand auf <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272"
                        >fliessersche</persName> weise agitiert, wird seine abneigung gegen den
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    nur noch grösser.</ref>
            </p>
            <p>die bürgerliche demokratie ist eine fata morgana, eine vorspiegelung einer besseren
                welt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">der
                    grinsende zynismus des bürgerlichen molochs kommt selbst aus den harmlosesten
                    marmeladenhirnen seiner unterläufel zum ausdruck:<lb/>in der sendung
                    zeitgeschehen im <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                    >orf</orgName>-tv vom 2.1.70 um ca. 19.55 wurde ein neues amerikanisches
                    flugzeug vorgestellt, das über neue kanonen verfügt, die 4500 schuss in der
                    minute abfeuern können. wie der sprecher mit stolzem augenaufschlag nun betonte:
                    diese kanonen wurden bereits mit erfolg in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                    eingesetzt.<lb/>abendland? christentum? <lb/>der mord wird hoch gelobt.<lb/>und
                    sie schämen sich nicht.</ref>
            </p>
            <p>mit der falschheit, der unaufrichtigkeit, verschlagenheit der mitmenschen, der man
                auf schritt und tritt begegnet, muss man sich abfinden. sie ist ein ergebnis einer
                seit jahrtausenden andauernden falschen <pb n="106" xml:id="T1970.2"/> erziehung im
                interesse der jeweils herrschenden klassen und vor allem auf das konto der
                religiösen zu schreiben. die religiöse erziehung hat den menschen immer bis zur
                groteske verstümmelt und ihm alle natürlichen triebe und bedürfnisse als sündig
                erscheinen lassen bzw. vorgestellt. während doch gerade die religion es ist, die in
                diesem sinne ‚sündhaft‘ ist, nämlich ein verbrechen gegen den menschen.<lb/>beten,
                um hilfe und nachsicht lechzen, sich mit sünden an maria oder josef oder sonst einen
                scheinheiligen wenden, was ist das anderes als feige sein, verschlagen,
                hinterhältig.<lb/>gar nicht zu reden von den verstümmelungen des menschen durch den
                unmenschlichen hass auf die sexualität.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">der
                    grossartige ‚amerikanismus‘, jahrelang angebetet und hochgejubelt von kleinen
                    leutchen in europa, ist vernichtet, ein verrotteter kontinent ist
                    geblieben.<lb/>mord und totschlag herrscht dort.<lb/>nun war ein
                    gewerkschaftsführer dran. namens <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P822"
                    >yablonsky</persName>. mit frau und tochter ermordet. sie ‚räumen auf‘, wie sie
                    es in ihrer gangster-staatsmanier kennen.<lb/>nur irregeführte <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName>-anbeter können noch euphorisch verklärt die highways in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G252"
                        >japan</placeName> oder die wolkenkratzer in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G236">finnland</placeName>
                    mit ‚amerikanismus‘ bezeichnen. dieses <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                    ist schon lange für nichts mehr vorbild.<lb/>
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >amerika</placeName> nachzuäffen ist nicht mehr möglich.<lb/>der reichtum
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >amerikas</placeName> ist ein gestohlener reichtum, der nur wenigen
                    gehört.</ref>
            </p>
            <p>am 9.1. wurde vom neuen besitzer, einem nazisohn aus <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >deutschland</orgName>, der schneegattern gekauft hat, schaffe gemacht und 250
                arbeiter fristlos entlassen.<lb/>was lassen sich die österreichischen proleten alles
                gefallen? <lb/>anlass war, dass er sagte: die 40-stundenwoche ist eingeführt. gut.
                aber jeder macht mir pro woche zwei überstunden.<lb/>daraufhin fand ein
                proteststreik statt.<lb/>daraufhin entliess er 250.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">tv am
                    sonntagabend: der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S378"
                        >krieg in biafra</term> ist durch einen sieg der bundestruppen beendet
                    worden. die vereinigten kirchlichen hilfsflüge wurden bereits
                    eingestellt.<lb/>so ist es also. es geht ihnen nicht um den menschen, in diesem
                    fall um den biafraner, sondern um das politische engagement, das sofort
                    eingestellt wird, wenn die gegenseite siegt.<lb/>aussage eines
                    hubschrauberpiloten, der in <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I115"
                        >biafra</orgName> dienst machte: <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                    3, 12.1., mittagssdg.: dieser upogukwu ist studiert und aus gutem haus, er ist
                    geflohen und hat sicher schon seine millionen in sicherheit gebracht. er hat den
                    kampf der aufständischen in gang gehalten rücksichtslos. zu essen gäbe es genug
                    in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I115"
                        >biafra</orgName>, aber alles bekamen nur die soldaten, nichts die
                    zivilbevölkerung, und überhaupt kamen alle gelder und hilfssendungen in die
                    falschen hände ... usw.<lb/>wieder ein stück abendland, auf das wir stolz sein
                    können. abendländischer geist in <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I115"
                        >biafra</orgName>.<lb/>und schon greift der gangsterpräsident <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerikas</placeName>
                    ein: seine flugzeuge stehen bereit, um zu helfen.<lb/>mit bomben?</ref>
            </p>
            <p>meier robert flüchtet sich in seinen wagen, in alkohol und blödelei.<lb/>was er
                nüchtern von sich gibt, ist nonsens.</p>
            <p>die sozialdemokraten sind fanatiker des mittelmasses. in pressekonferenzen strudeln
                sie mich gerne auf die blödeste weise an, seit ich von den <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >kinderfreunden</orgName> weg bin. kämpferisch sind sie ja nur, wenn es gegen
                kommunisten geht.</p>
            <p>behrs stück, die einöde der zitaten- und werbesprüche. einöder noch durch fehlen
                dramatischen baues. undialektisch. dagegen ist <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S396">godot</term>
                </hi> ein reisser.</p>
            <p>
                <pb n="107" xml:id="T1970.3"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P823"
                    >solschenizyns</persName>
                <hi rend="italic">1. kreis der hölle</hi> gelesen. ein schlechtes buch. ein
                verleumderisches, gehässiges buch.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">den
                    reportern des <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                    gelingt es mit wenig mühe, alle berichte so zu verfälschen, dass daraus ein
                    negativer trend (gegen die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>,
                    den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term>) wird. oder gegen die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>.<lb/>trotzdem hat die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>-bevölkerung unter führung der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I60">sed</orgName>
                    ungeheures geleistet.<lb/>frau koref mokiert sich in der pause über das kind,
                    das gefragt wird, wer <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P315">walter
                        ulbricht</persName> wäre. das mädchen sagte: er ist lieb und will den
                    frieden.<lb/>das fand elmira komisch und schrecklich.<lb/>ich finde es komisch,
                    wenn man hierzulande den kindern einen ‚lieben gott‘ eindrillt, der zudem gütig
                    und weise sein soll. das findet elmira, die frau des <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P125"
                        >altbürgermeisters</persName>, sicherlich normal.<lb/>die auslagen sind
                    voll, die menschen sind gut gekleidet, die industrie floriert, die <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S40">mauer</term> hat sich
                    als wahrer segen für europa herausgestellt.<lb/>was wollen sie also
                    hetzen?</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>warum sind unteroffiziere immer klein? auch zugführer und so? <lb/>das sind leute,
                denen ihre kleinheit beschwerden macht. wenn sie aber ehrgeizig genug sind, dann
                können sie es beim militär zu was bringen und trotz kleinheit an der spitze
                marschieren.</p>
            <p>der wahlzirkus der bürgerlichen parteien ist ekelhaft und abstossend. sie machen der
                bevölkerung viel blauen dunst vor.<lb/>und alles ist mit anti<term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                durchsetzt, als wäre das die grösste gefahr.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-02-01">1.2.</date>
            </p>
            <p>
                bei einer betriebsrätekonferenz sagte wallner, nun lokalreporter beim <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi>: ich bereue jeden tag, den ich bei der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName> war.
                darauf willi holzinger: hoffentlich bereust nicht auch, dass dich die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kp</orgName> überall
                hingeschickt hat in die welt. dass du herumreisen konntest und es hat dich keinen
                groschen gekostet.<lb/>drauf <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P702">hillinger</persName>,
                grinsend: nau serwas, der hot dirʼs jetzt einigsagt. damit hat wallner unreife
                gezeigt und eine schäbige front seines wesens. macht alle seine bisherigen
                lebensabschnitte wertlos. ist somit ein echter sozialdemokrat
                geworden.<lb/>ausserdem lügen sie sehr, die sozis. nach meinem abschied von den
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I71"
                    >kinderfreunden</orgName> aus protest gegen die haltung gegenüber <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                setzten sie in die welt, ich wäre ‚unfähig‘ gewesen, ich hätte nichts getan, sondern
                sie nur immer ausgenutzt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">kalte
                    dusche, kaltschnäuzige absage aus der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                    <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S320">könig
                            jammer</term>
                    </hi> betreffend.<lb/>ein ballon, dem man die luft mit einer nadel ausgestochen
                    hat. so fühl ich mich. alles scheint sinnlos, schimäre.<lb/>mir einen namen als
                    schriftsteller machen, dazu reichte es bei mir nie. zu viel krank, zu schwach,
                    zu wenig gedächtnis. zuwenig hirn, zuwenig schule.<lb/>und dazu der graben
                    zwischen ost und west, <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                        >österreich</placeName>–<orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>,
                    der nicht zu überspringen ist.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="108" xml:id="T1970.4"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>,
                    vortrag in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I22"
                        >vhs</orgName>.<lb/>er ist sehr eitel.<lb/>ihm scheint eitelkeit wirklich
                    hauptantrieb (seine pose im stifterhaus).<lb/>eitelkeit und schwäche. wer stark
                    ist, hat eitelkeit nicht nötig.<lb/>sie ist tünche eines verpfuschten lebens
                    oder zumindest einer verpfuschten anlage.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">der brief
                    des <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I53"
                        >aufbauverlages</orgName> war sehr grob. dabei habe ich von diesem buch sehr
                    viel gehalten.<lb/>
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                        >linz</placeName> ist ein ghetto. was immer man schafft, man kommt nicht
                    hinaus aus diesen mauern.</ref>
            </p>
            <p>schulden? zur zeit 10.000 für boot und 55.000 bank, und invalidenamt ab april
                20.000.<lb/>na ja, bei der inflation.</p>
            <p>empfänger unbekannt, könnte der autor auf die titelseite seiner werke
                schreiben.<lb/>er weiss nicht, wen sein werk (vorausgesetzt es wird gedruckt)
                erreicht.<lb/>aber wehe, wenn der empfänger ihn, den schöpfer des werkes,
                kennt.<lb/>dann ist er zu tode enttäuscht.<lb/>oder empfänger vom künstler.<lb/>der
                künstler vom empfänger.<lb/>für solche leute habe ich nicht alle meine kraft
                gegeben.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">im
                    augenblick sieht es aus, als würde ich nie wieder eine zeile schreiben.<lb/>ich
                    bin so verdorben vom bürgerlichen märchenstoff vom durchalten-müssen der
                    künstler und erfinder, dass ich womöglich wieder anfange. mit diesem schmäh hat
                    die bourgeoisie das letzte aus ihren grossen menschen herausgeholt.<lb/>lieber
                    ein kleiner mensch bleiben.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">ich bin am
                    ende. ich kann nicht mehr. nach zwanzig jahren des strampelns und des
                    unermüdlichen ringens.<lb/>man tut einem menschen nichts gutes, wenn man ihm
                    einredet, ‚kunst‘ zu machen wäre so was grossartiges.<lb/>nun ja, ich bin am
                    ende. nie wieder eine zeile.<lb/>zudem die schulden, die kleine rente, das
                    elende leben, das anderen so glänzend scheint, weil ich mich nach aussen gut
                    gebe.<lb/>einziger trost: der sommer am meer in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela luka</placeName>
                    und das boot.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                bemüht sich rührend, meine niedergeschlagenheit zu übersehen. und sie durch erhöhte
                heiterkeit zu kompensieren. auch macht sie mich dezent aufmerksam, wieviel unnützer
                dreck im fernsehen kommt. (und auf dem buchmarkt.)<lb/>ich habe mich halt in der
                stoff- und verlagswahl vergriffen. da haben sich drei medien überkreuzt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">ausserdem
                    weiss ich ja als marxist, dass alles entstehende untergeht.<lb/>und jede
                    niederlage einen neuen sieg beinhaltet.<lb/>schliesslich habe ich ja nur
                    geschrieben, um mir meine lange rentnerzeit zu vertreiben, hatte lusteffekte
                    dabei. beglückung. aufwertung meiner person.<lb/>mein kleines talent hat eben
                    nicht gereicht, mehr leute zu fesseln als mich und einen kleinen
                    kreis.<lb/>schliesslich sind schon bei meiner ersten aufführung, <hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S397">poet am
                            nil</term>
                    </hi>, alle meine ‚freunde‘ anschliessend zu einer party in
                    der rainerstrasse im siebenten stock gekommen, um mir zu sagen, dass das stück
                    ein dreck ist und dass ich quasi nix kann.<lb/>und: die genossen in den
                    oststaaten und in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                    haben andere sorgen als die in meinem buch <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S320">könig
                            jammer</term>
                    </hi> verarbeiteten.<lb/>und wenn schöpferische kraft in mir sein sollte, dann
                    dringt sie sowieso einmal durch, früher oder später.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="109" xml:id="T1970.5"/> im zweiten weltkrieg ging es nicht gegen <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName> oder
                gegen deutschland, sondern beide zusammen waren interessiert, den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> zu
                erledigen. es wurde also das volk, das sich selber regierte, von völkern bekämpft,
                die regiert wurden.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">nochmals
                    der brief des <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I53"
                        >aufbauverlages</orgName>, der mir schlagartig die luft und jeden mut nahm:
                    bin ich wirklich so ein mieser nichtskönner?<lb/>sicherlich werde ich zermahlt
                    wie viele, wie alle die, die sich umbringen, wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>, wie
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P190"
                        >fritsch</persName>, zwischen ost und west, modern und klassisch, herkunft
                    und hinneigung.<lb/>dazu trocknet mir (primitiv ausgedrückt) durch ständigen
                    sauerstoffmangel mein gehirn aus.<lb/>na ja ...</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P813">dajan</persName>
                bombardiert weiter. die opfer haben von ihren mördern gelernt und fordern nun
                narrenfreiheit. terror und faschismus geht jetzt von den juden in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israel</placeName> aus.
                mord und folter.<lb/>weil <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P178">hitler</persName> millionen von ihnen
                umbrachte, können sie nicht dasselbe nun mit den arabern tun, formulierte es
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P415"
                    >tito</persName>.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>vor den wahlen im februar 70 wird es allmählich ekelhaft, was die aufführen. und der
                quasi souveräne wähler bildet sich ein, von ihm ginge alles aus. ja schnecken. er
                wird als schwachsinniger behandelt wie ein kind. die einzigen argumente, die er
                schlucken muss, sind bla bla. kaugummis werden ausgeteilt, zuckerl,
                freifahrtscheine, schiwachs und viel papier. bedruckt mit ihrem eigenlob.<lb/>und
                der leicht lenkbare konsumidiot freut sich.</p>
            <p>im palais palffy hat der galerieleiter zensur geübt, selbstherrlich wie nur je ein
                feudaler. an den bildern eders und jungs überklebte er und entfernte er sogar. es
                waren montagen, auf denen fahnen und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P389">maos</persName> und
                linkssymbole.<lb/>und unverblümt, wie niemand es wagt in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>,
                meinte der leiter der galerie: kunst darf nicht (!!!) politisch sein. <lb/>und wenn
                schon, dann nicht rot (!!!).<lb/>wie wahr. nur hört man es immer anders,
                bourgeois-demokratisch.</p>
            <p>auf veranlassung der <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> räumen laotische truppen die tonkrugebene. sicher, damit sie
                besser von b-52ern bombardiert werden kann.<lb/>amerikaner dulden nicht, dass es
                irgendwo auf der welt andersdenkende oder gar anderslebende gibt, gar
                kommunisten.</p>
            <p>die verzweiflung der dicken ist tragischer, weil sie passiv ist. die der langen
                hingegen ist voll aktivität. sie sind nicht umzubringende kämpfertypen.<lb/>die
                dicken fressen ihre verzweiflung in sich hinein.</p>
            <p>susi geht das geklapper der schreibmaschine ab, das ihr ganzes nun zehnjähriges leben
                überschattet hat. gab es das nicht, dann war sonntag oder sonstwie ‚fortgehzeit‘.
                oder man spielte mit ihr.<lb/>nun meint sie immer freizeit oder spielzeit. ich werde
                also schon des hundes wegen wieder was arbeiten müssen. zeitvertreib halt nur,
                hobby.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">vielleicht
                    haben die vom <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I53"
                        >aufbau-verlag</orgName> recht. dokumentarisch müsste der roman sein, weil
                    dergleichen heute leichter geht und lieber gelesen wird. auch weil mir das
                    dokumentarische mehr liegt. vielleicht liess ich mich wirklich von all der
                    untergangsliteratur beeinflussen.<lb/>etwa als ‚kaltblütig‘!</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1970-02-18">18.2.</date>
            </p>
            <p>
             
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">noch vor
                    kurzem habe ich mich mokiert über leute wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P384">formann</persName>
                    und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P35"
                        >lange</persName>, <pb n="110" xml:id="T1970.6"/> als wären sie in den
                    eierschalen steckengeblieben, im dorfschlamm. nun bin ich in der gleichen lage.
                    starke bremsen wirken, jeden weiteren höhenflug stoppend.<lb/>flügellahm bin
                    ich.<lb/>soll ich mich aufgeben oder im dorfschlamm steckenbleiben?</ref>
            </p>
            <p>die österreichischen proleten schämen sich schrecklich, wenn jemand PROLET zu ihnen
                sagt.<lb/>die rechte (politisch) hat ihnen erfolgreich eingeredet, dass prolet das
                letzte ist in der gesellschaft. nun ja, stimmt. aber sich deshalb zu schämen, statt
                sich zum vorletzten oder vorvorletzten hinzuarbeiten, das ist hirnrissig.<lb/>sie
                tun alles, um nicht proleten, wie sie sie sehen, ähnlich zu sein. nehmen
                goldrandbrillen, tragen den <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S31">spiegel</term>
                </hi>‘ unterm arm, versuchen hochdeutsch zu reden.<lb/>die massenkonsumgesellschaft
                ermöglicht ihnen jegliche mimikry, selbst lederne wamse. jeder kohlenschaufler kann
                heute wie ein abklatsch eines playboy daherkommen.<lb/>keckes hütchen auf.<lb/>und
                natürlich konservativ wählen. klar. denn das erreichte (brillen, hütchen, wamschen)
                will man ja erhalten.</p>
            <p>wokan, glasindustrieller: bei einer verhandlung in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> meinte
                er: wenn ich nicht tun kann, was ich will, wo bleibt denn dann die vielgerühmte
                österreichische sozialpartnerschaft?<lb/>darum erlaubte er sich die gehälter zu
                kürzen, zu drohen, die gewerkschaft auszusperren, schwangere und invalide werden
                entlassen, und das alles mit hilfe eines mill.-kredites (länderbank), den er
                spielend abbezahlt.<lb/>was dann hereinkommt, geht in seine eigene tasche.</p>
            <p>und die wiener <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName>-polizei verbot einen demonstrationsmarsch gegen den <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P349">schah</persName>. selbst
                der eigene <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I83"
                    >vsstö</orgName> wurde in fesseln gelegt.<lb/>des derfts net!<lb/>und auch gegen
                die täglichen verbrechen der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >vietnam</placeName> hat die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> noch nie
                eine hand gerührt.</p>
            <p>amerikaner weigern sich bei abrüstungsverhandlungen in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G126">genf</placeName>, auch
                chemische waffen in die verhandlungen aufzunehmen.</p>
            <p>im fernsehen <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P824"
                    >wedekinds</persName>
                <hi rend="italic">musik</hi>. ein erschütterndes zeitdokument der jahrhundertwende,
                jugendstil. damals, als phrasen und ein wilhelmbart mehr galten als echte gefühle.
                opfer wurde die arme opernsängerin mit ihrer pathologischen liebe zur kunst.<lb/>die
                kunst nimmt nach der religion die bedeutung des opiums ein. wirklich gesunde
                menschen brauchen das nicht. sie arbeiten, vögeln und schlafen.<lb/>das bürgertum
                hatte es notwendiger als je vorher eine gesellschaft, ein ventil zu schaffen, eine
                wiese für narren. das fand sie in der kunst. viele fielen dieser fata morgana zum
                opfer, gaben ‚ihr leben‘ der kunst und liessen sich als individuen deformieren.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-02-21">21.2.</date>
            </p>
            <p>
           
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">gestern
                    abend gut besuchte <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P626"
                    >muhri</persName>-veranstaltung. enzi und elfi. traunfellner, amadeus.<lb></lb>studenten
                    verteilten <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P825"
                        >nennings</persName> volksbegehren gegen das <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I84">bh</orgName> mit
                    grossem erfolg.<lb></lb>anschliessend im <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G138">berger</placeName>.
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >koller</persName> ging mit windmühlenflügelarmen herum und beschimpfte
                    alle. <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P231"
                        >buchegger</persName> hätte ihm die führung der neuen galerie der begegnung
                    vermasselt, <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P505"
                        >schimanko</persName>schreibt für ein schiessblatt, versteht nichts, ist ein
                    doktor ...<lb></lb>dann sah er mich: da sitzt a so ana ...<lb/>aber im gleichen
                    augenblick schwenkte er um: der kann wenigstens stückel schreiben. das hat er
                    bewiesen. und kritiken …<lb/>ein euphorischer weismann tauchte auf.<lb/>und
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"
                        >golob</persName> begann wieder wegen meines häuschens in <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I110"
                        >jugoslawien</orgName> zu dumpern.<lb/>
                    <pb n="111" xml:id="T1970.7"/> na ja, eisern gespart, alles verkauft, nichts
                    vergönnt – und jetzt habe ich eben ein häuschen am meer. das verstehen diese
                    verkommenen individuen nicht, die ihr geld ins wirtshaus tragen, doppelt und
                    dreimal soviel verdienen wie ich und nichts besitzen. ihr geld hat die frau
                    jedlitschka und andere beislwirte.<lb/>schäbige kleine spiesser.<lb/>ich nütze
                    den sozialismus aus? keine ahnung haben sie. der sozialismus in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela luka</placeName>
                    nützt mich aus. ich habe den bauboom eingefädelt, leben in den toten ort
                    gebracht, der heute blüht.</ref>
            </p>
            <p>und die kleine <persName type="anonymization">hs</persName>, diese hässliche wurmin,
                meinte immer grinsend, ich wäre ein ‚kapitalist‘. du lieber himmel. sie als <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>lerin
                weiss natürlich nicht, was ein kapitalist wirklich ist.<lb/>schrecklich, diese
                anflegeleien.<lb/>dabei leben wir nur so (wie es den anderen unheimlich ‚reich‘
                erscheint), weil wir sehr wirtschaftlich und sparsam und eben zielbewusst
                leben.<lb/>es ist eine frage der haltung.<lb/>ich bin eben grosszügig und baue mir
                mit kleinen mitteln grössere objekte, anstatt das geld in stinkenden wirtshäusern zu
                versumpern.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">das
                    material ist müde. quant a moi.<lb/>seit dreissig jahren im diskussionskampf.
                    schon als schüler. <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S74"
                        >spanienkrieg</term>. dann gegen die faschisten in der nazizeit mit harter
                    wende vor dem todesurteil. zuchthaus, schwere erkranknung.<lb/>dann der
                    amerikanismus.<lb/>und wieder weiter für den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> gegen
                    kröten wie <persName type="anonymization">nw</persName>, <persName
                        type="anonymization">bk</persName>, <persName type="anonymization"
                        >hs</persName>.</ref>
            </p>
            <p>gewerkschaftsboss teschl sagte zu wokan: gebensʼ a bisserl nach und sie können
                millionen verdienen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-02-21">21.2.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
                    >kurzgeschichte in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S106"
                        >vst.</term> erschienen: <hi rend="italic">als maria übers gebirge
                    ging</hi>! (muss ich auf so was schon ‚stolz‘ sein?)</ref>
            </p>
            <p>formulierung im staatsvertrag: <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                verpflichtet sich, seine unabhängigkeit und neutralität mit allen zur verfügung
                stehenden mitteln zu verteidigen.</p>
            <p>die dichterlinge – krank oder entartungsprodukte? was für seltsame wesen wie dieser
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7">lassl</persName>
                (giftiger waldgott) oder <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName> (der
                tod aus <hi rend="italic">jedermann</hi>, als faust auftretend) oder <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P827">härtling</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P339"
                    >ebner</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P826">günther
                eich</persName>.</p>
            <p>erst wenn der sklave seinen herrn getötet hat, also auch seinen hund, seine schweine,
                seine frau, dann ist er frei (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P389">mao</persName>).</p>
            <p>ein riese, der den boden unter den füssen verliert, verliert seine kraft. </p>
            <p>durch die arbeit in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> 1969
                habe ich etwas verloren: die angst und scheu vor beamten und bürozimmern. das hing
                mir von jugend an fest. wie oft bin ich da gesessen vor einem untersuchungsrichter
                oder heimleiter oder <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I23"
                >gestapo</orgName>beamten oder polizeibeamten, das prägt die scheu, oder vor
                anwälten. darum auch meine abneigung, des antichambrierens wegen in solche räume
                vorzustossen, auch wenn es geld gäbe. es kommt mir zu demütigend vor.</p>
            <p>durch die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>-reise war ich oft in überlegener stellung (als ausländischer
                genosse schriftsteller). ich konnte mich also integrieren.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">berliner
                    künstler stellen aus in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>. und
                    unsere provinzlinzer zerkugeln sich wieder einmal. ihnen liegt die eigene
                    dekadenz näher als die gesunde einstellung dieser leute.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1970-03-02">2.3.</date>
            </p>
            <p>
              
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">meine
                    pseudonyme – alle flucht? oder suche nach meinem (verschütteten) wahren ich?ich
                    bin schwerst beschädigt. auch psychisch, nicht nur physisch.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="112" xml:id="T1970.8"/>
                <date when-iso="1970-03-03">3.3.</date>
            </p>
            <p>
                der wahlkampf ist zu ende. alles war auf phrasen zugerichtet, auf ein mehr
                ‚sportives‘ rittern. leeres gerede, unernste politik. keine verpflichtungen.<lb/>die
                sozis gewannen und veranstalteten noch am sonntag einen fackelzug. 81 mandate gegen
                früher 72, die konservativen 70 mandate gegen früher 83, der vdu bzw. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I61">fpö</orgName> blieb
                gleich mit 5.<lb/>nun sind also ‚die roten am ruder‘, wie man sagt.</p>
            <p>die masse der soziwähler, überhaupt die masse des österreichischen ‚kleinen‘ mannes
                und kleinbürgers, kleinspiessers, ist eine art wolf im schafspelz. sie waren fast
                alle brave nazidiener, rassenhasser und menschenverachter und anbeter des gehorsams,
                der disziplin, der fanatischen hierarchie.<lb/>die sozialdemokratie macht aus ihnen
                nun kaltblütige, gleichgültige diätenraffer. </p>
            <p>wahlausgang: die ratten besteigen das sinkende schiff.</p>
            <p>als wahlzeuge sieht man allerhand. die unglaublichsten geschöpfe ziehen bzw. zogen
                vorüber, kuriose, verrückte, spinnerte, missgestalten. und z. b. eine dame im nerz
                schleppte ein altes, krummbeiniges weib in die wahlzelle, blind und rachitisch und
                zittrig. die alte schreit auf einmal ganz unnerzisch, unvornehm: wos muas i denn
                anstreichen?<lb/>die dame: <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName>
                natürlich.<lb/>ein ehepaar, teuer gekleidet, aber ordinär, sie dick geschminkt, sich
                tuend, er nervös, unsicher, wie pusatko.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I76">spd</orgName> will
                eine annäherung an die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                >ddr</orgName>.<lb/>und unsere sozis?<lb/>wie werden sie ihren hass gegen den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> unter
                einen hut bringen mit der unbedingten notwendigkeit, mit dem osten handel zu
                treiben?</p>
            <p>und wie werden sie sich gegen die harten schwarzen mit ihren schafshirnen zur wehr
                setzen?</p>
            <p>ein drohendes zeichen geistigen verfalls oder zufall? ich schreibe immer
                bartei.<lb/>und das wetter? schnee schnee schnee.</p>
            <p>es spricht nicht gerade für die intelligenz eines menschen, wenn er (wie z. b.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                >kunz</persName>) zugleich antikommunist und antifaschist ist. <lb/>das ist eine
                kuriose mischung. der mann hat noch nicht begriffen, dass dies zwei gegensätze sind
                wie feuer und wasser.<lb/>dafür nehmen sie den faschismus in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G260">spanien</placeName>, in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G244"
                    >indonesien</placeName>, in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israel</placeName>, in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G32"
                    >südkorea</placeName>, <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S498">südvietnam</term> etc.
                gerne hin. <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G234"
                    >griechenland</placeName>. da sind sie stumm, die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P26">weigels</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P279"
                    >torbergs</persName>, gabriels, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunzʼ</persName>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6">der
                    jugendliche kunstjünger hat eine ganz grossartige ansicht von allem, was kunst
                    ist. sie erscheint ihm wuchtig, wichtig, gross und erhaben.<lb/>wenn er in die
                    pubertät kommt, bemüht er sich selber, zu dichten, zu komponieren,
                    schauzuspielern. bleibt unverstanden, wird missverstanden, bemüht sich um ewige
                    werte, will nur das grösste.<lb/>das grösste aber ist nicht das beste.<lb/>den
                    alltag bilden, den menschen mit seinen kleinen schmerzen und anliegen, <hi
                        rend="italic">rose bernd, fuhrmann henschel, optimistische tragödie</hi>,
                    bolschewiki – das sind stücke.<lb/>es ist aber auch das schwierigste.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P12"
                        >zemme</persName> nach <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92">berlin</placeName>,
                    die <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P71"
                        >perfahl</persName> nach <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                        >deutschland</orgName>. hoffend, dort zuflucht und erfolge zu finden.
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P616"
                        >kropfreiter</persName> schreibt mit <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    (oder umgekehrt oder angeblich) seit zwei jahren eine <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P67"
                    >villon</persName>-oper, in der, wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                    stolz erzählt, auf der bühne gebudert wird.<lb/>die landesregierung hat ihm
                    (angeblich) wieder 70.000 ös versprochen, damit er seine galerie mit theater und
                    buffet ins leben ruft.<lb/>und bei all diesen plänen verkommt er mehr und mehr.
                    dabei hat er das <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName>-buch in der tasche!</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="113" xml:id="T1970.9"/> wie sinnlos ist diese geste. sie wird nicht
                anerkannt, denn die sozis anerkennen nur, wer ihnen dient. und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName> tut das
                nicht.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45">klinger</persName>
                bekam 20.000 für seine <hi rend="italic">helena</hi>-aufführung vom land, schon
                vorher, vorschusslorbeer.<lb/>er fuhr nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italien</placeName> und
                telegrafierte aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G313"
                    >palermo</placeName> um geld, um sich ‚auslösen‘ zu können. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P84">wopelka</persName>
                schleimte.<lb/>aber der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName> mit
                dem <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                    >klinger</persName>-freund <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P842">davy</persName> setzte
                alle hebel in bewegung, um die fade <hi rend="italic">helena</hi> aufführen zu
                lassen, und weitere hebel, um den <hi rend="italic">tag der tauben</hi> zu
                verfilmen. fuhr sogar nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G227">portugal</placeName> und
                machte auf <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P782"
                    >bunuel</persName>.<lb/>ein nicht schlechtes stück, klingernd geschickt. nach
                allen seiten speichelleckend.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P510">s.
                        strasser</persName> beleidigte skandalös bei seiner galerieeröffnung im
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6"
                        >maerz</orgName> alle und jeden. warf ihnen grob- und frechheiten an die
                    köpfe, dem <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7"
                        >lassl</persName>, dem <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P208">kasten</persName>,
                    dem <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P661"
                        >rebhahn</persName>, gut so. warum auch kümmern sich die psychopathen um den
                    psychopathen. geschmeiss unter sich.</ref>
            </p>
            <p>enzi möchte zu gerne das werbebudget der fa. spitz.</p>
            <p>der 117. <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S395"
                    >starfighter</term> ist abgestürzt.<lb/>wenn das einem arbeiter passierte:
                117-facher ausschuss.<lb/>oder einem geschäftsmann, der was liefert.
                privat.<lb/>aber das militärische ist heilig.<lb/>wenn man einem menschen eine
                zahnprothese gemacht hat, dann hat der mit recht erwartet, dass sie ein jahrzehnt
                hält. dass er damit beissen kann. die hölle wäre los gewesen, wäre dem nicht so
                gewesen.<lb/>aber die <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S395"
                    >starfighter</term> dürfen abstürzen, einer nach dem andern. bezahlt sind sie,
                die kapitalisten haben untereinander geld umverteilt.<lb/>die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName>
                schweigt.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G236"
                    >finnland</placeName> haben von 200 mandaten nun die konservativen 112, bisher
                101, die linke 88, bisher 113.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-03">märz 70</date>
            </p>
            <p>
                meine schulden: oberbank 35.000 plus 7000 zinsen<lb/>schiffswerft 9.000<lb/>sm
                10.000</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P399">vera
                    oelschlegel</persName> kommt wieder.</p>
            <p>1823 schrieb <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P828"
                    >grillparzer</persName> in einer selbstbiografie zutiefst enttäuscht: die
                österreichische kulturbetriebsamkeit, so gspassig ist das alles ja gar net.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-03-18">18.3.</date>
            </p>
            <p>
                dem <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31"
                    >cia</orgName> ist es gelungen, mit hilfe einer eingeborenen clique den prinzen
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P829"
                    >sihanouk</persName> zu entmachten. z. z. ist er in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18">moskau</placeName> und
                wurde in abwesenheit aller posten enthoben.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P830">lederer
                    herbert</persName> war diesmal schwach. kulturdünger. biedermeierliedln.
                verstaubter abfall der bürgerlichen kleinwelt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">hanke
                    getroffen. er möchte radikalismus, aber dergleichen ist hier nicht möglich. oder
                    terrorismus.<lb/>wir können z. z. nur kleinarbeit leisten. aufwiegeln,
                    aufklären, hetzen, die augen öffnen. die ideen des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                    >marxismus</term>-leninismus verbreiten. und auf keinen fall die partei spalten.
                    ein wahnsinn. nur aus eigensucht, weil einem was nicht passt. das ist nicht
                    revolutionär.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="114" xml:id="T1970.10"/>
                <date when-iso="1970-03-19">19.3.</date>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P633"
                    >theodorakis</persName> ist lungenkrank. schwer, die griechische regierung aber
                erklärt, es ginge ihm gut.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">gestern
                    nach hedy dannebergs alleingang (<hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S398">glückliche
                            tage</term>
                    </hi> von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P711"
                        >beckett</persName>) im <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G138">berger</placeName>.
                    die <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259"
                        >geyers</persName> waren da. mit dr. podzeit. ein junger, befangener
                    bürgerlicher akademiker.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259"
                        >geyer</persName> kam hoch in fahrt. wir sangen marienlieder,
                    revolutionslieder, nazilieder.</ref>
            </p>
            <p>sexfilme. immer mehr nackte mädchen. immer mehr physische liebe ist zu sehen. die
                nackte welle rollt.</p>
            <p>aversions-appetenz-konflikt.<lb/>reaktionspotential.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">wie die
                    ratten im versuchsprogramm elektrische schläge UND futter bekommen, so ich mit
                    wenigen bescheidenen erfolgen neue auftriebe, die die vielen misserfolge
                    vergessen machen. angst vor dem schreiben, flucht in pseudonyme.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1970-04-07">7.4.</date>
            </p>
            <p>noch immer keinen wagen.<lb/>lassen einen unverschämt lange warten.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P43">gorki</persName>
                soll gesagt haben: <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32"
                    >lenin</persName> hat wie niemand zuvor die menschen gehindert, ihr gewohntes
                leben zu leben.<lb/>ja, er hat sie aus dem sumpf der gewohnheit herausgerissen. sie
                hatten die gewohnheiten ihrer ausbeuter. darum hat er sie gebracht.<lb/>mit
                recht.<lb/>er hat sie gehindert, ihr ‚gewohntes leben‘ als sklaven weiter zu
                leben.</p>
            <p>immer wieder werden vor gerichten scheussliche verbrechen an juden oder slawen
                verhandelt. immer wieder empört sich der satte, zufriedene und mit den naziideen
                sich identifizierende österreicher über solche verhandlungen, nicht über die
                geschehenen verbrechen.<lb/>(soin endli aufhern nach dreissg jor.)<lb/>sie regen
                sich auf, dass man die armen nazis nicht in ruhe lässt. aber bei einem kleinen
                lustmörder, der wirklich nur ein opfer seiner krankhaften veranlagung ist, da
                reagieren sie mit aller härte: aufhängen, schwanz abschneiden, kopf abhacken – wird
                da lauthals gefordert.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">der
                    deutsche botschafter <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P831">graf
                        spreti</persName> wurde in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G289">guatemala</placeName>
                    von terroristen ermordet. er musste ermordet werden, weil die halb illegale
                    militärregierung, die eine us-hörige gangsterclique ist, sich auf die verfassung
                    ausredete (die auch keine ist), um den forderungen der freiheitskämpfer eine
                    abfuhr zu erteilen.<lb/>nun regen sich alle auf über die ‚verbrecher‘, die
                    freiheitskämpfer.<lb/>wie sie sich zu <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P573">anderl
                        hofers</persName> zeiten sicher über ihn aufgeregt hätten, nicht über den
                    imperialisten <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P490"
                        >napoleon</persName>.<lb/>oder wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P470">peter
                        weiss</persName> sagt: was haben sie nicht alles ertragen, ehe sie rache
                    nahmen – ihr seht jetzt nur diese rache (<hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S399">marat</term>
                    </hi>). <lb/> oder <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P389">mao</persName>: der
                    über die ufer tretende fluss wird gewalttätig genannt. die ufer, die ihn
                    einengen, nennt niemand gewalttätig.<lb/>handelten diese menschen nicht so
                    entschlossen, sie würden unglaubwürdig und der freiheitskampf zur farce.</ref>
            </p>
            <p>gewalt und terror spielen bei diesen neuen bewegungen überall in der welt eine grosse
                rolle, hiess es in einem <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                >orf</orgName>-kommentar.<lb/>no na.</p>
            <p>
                <pb n="115" xml:id="T1970.11"/> nicht, wie es richtig wäre: dass die unterdrückten
                sich endlich zur wehr setzen, zeigt auf, welche gewalt, welcher terror bisher auf
                sie ausgeübt wurden.<lb/>mit stimmzetteln ist das kapitalistische gangstersystem
                kaum zu beseitigen. nur mit seinen eigenen mitteln kommt man ihm an.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die rechte,
                    nun auch in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G289"
                        >guatemala</placeName> ‚legitimiert‘ durch die hinrichtung der geisel (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P831">deutscher
                        konsul</persName>), richtete nun ihrerseits ein (vom <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                    und seinen nachbetern unbeachtet gebliebenes) blutbad an: bauernführer,
                    arbeiterführer, kommunisten, sozialisten, gewerkschafter, alle wurden gleichwie
                    ermordet, wahllos. endlich, sagten sie sich, endlich dürfen wir.<lb/>denn mord
                    ist des faschismus lebenssinn.<lb/>mord an arbeitenden, einfachen
                    menschen.<lb/>da bricht die heuchlerische bürgerlich-christlich-kapitalistische
                    welt nicht in tränen aus. da jubelt sie insgeheim.</ref>
            </p>
            <p>als arabische freischärler zufällig auch ein kind töten, stehen unsere heuchler in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> kopf. die faschisten bejammern ‚den verlust einer
                menschlichen welt‘. als aber die israelis die araber zu hunderten, tausenden jagen
                und töten, da schütteln sie sich, wissen nichts, klagen nicht.<lb/>um 360 grad
                umgedrehte antisemiten.</p>
            <p>das österreichische volk ist zutiefst denaturiert worden vom deutschen
                hitlerfaschismus. es ist fortschrittsfeindlich und opportunistisch, und beharrt
                traditionalistisch auf brot und wein und fett.<lb/>(grammeln.)</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">wir
                    kommunisten konnten nicht darauf verzichten, immer wieder vor dem faschismus und
                    dem <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> zu warnen. das trieb viele leute von unserer partei
                    weg, die den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term> nicht verstanden, ihn für eine art heilsarmee
                    hielten.<lb/>in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                        >frankreich</placeName> und <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italien</placeName>
                    war die kommunistische idee mit dem proletarischen und antifaschistischen kampf
                    ident.</ref>
            </p>
            <p>der sonntagsschwätzer, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P832">pfarrer
                    innerlohinger</persName>, meinte gestern am 12.4. etwa: die schöpferische kraft
                einer kultur entspringt ihrer religiösen dynamik.<lb/>die haben schmähs.<lb/>die
                schöpferische kraft einer kultur entpringt der kraft ihres kunst schaffenden volkes.
                nie doch waren es kirchenfürsten, die kultur schufen, sondern einfache bauern,
                handwerker, bürger, künstler.<lb/>der glaube, dem sie anhingen, war rein zufällig.
                ihnen eingebrannt, eingeprügelt.</p>
            <p>und wieder nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                    >berlin</placeName> am 16.4. per interflug.<lb/>den krank gewordenen unterrieder
                transportieren.</p>
            <p>die arbeiter ‚verbürgerlichen‘? ja wieso denn? ist das auto, der elektroherd, die
                saubere wohnung, den bürgern vorbehalten? sie holen nur nach, was ihnen bisher
                vorenthalten wurde.</p>
            <p>die autohändler und ihre raffinierte psychologie sind interessant.<lb/>es kommt dabei
                auf die raffinesse an, wie man die betrügerische, irreführende absicht
                verschleiert.<lb/>mit einer ideologie kann man nur den zweifler überzeugen. mit
                einem auto nur den gläubigen, der von vornherein alles gute glaubt vom gegenstand
                seiner verehrung.</p>
            <p>trinkgelder wurden eingeführt, damit auch die kleinen leute lieber dienerstellen
                einnehmen und dort verbleiben. also zum eigenen wohlbefinden. viele dienende, viele
                unqualifizierte, werden mit trinkgeldern (finanzieller abfall der reichen) erhalten
                wie flöhe.<lb/>in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> ist es
                nicht nötig, trinkgelder zu geben. auch im spätbürgerlichen staat nicht.<lb/>wem
                sein beruf nichts bringt, der soll sich eben qualifizieren, und er hat auch alle
                möglichkeiten.</p>
            <p>
                <pb n="116" xml:id="T1970.12"/> erstaunlich, wie die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                >ddr</orgName>-menschen arbeiten. schon ist der lenin-platz fertig und das
                marx-monument wurde gestern (19.4.) eingeweiht.<lb/>auch der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S400">tv-turm</term> ist fertig,
                den die berliner telespargel nennen. man ist in 40 sekunden auf 205 mt höhe. das
                sind etwa 6 meter in der sec.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>fliegen, immer wieder lustig. und immer wieder ein kribbelndes abenteuer.</p>
            <p>in der rüstung sind sie fix, für die bildung tun sie nix.</p>
            <p>das übel an der wurzel packen.<lb/>die unternehmerherrschaft knacken.</p>
            <p>flugzeugentführungen nach dem westen sind kavaliersdelikte und werden mit milden
                strafen geahndet und mit augenzwinkern verfolgt. entführer sind eine art
                helden.<lb/>flugzeugentführungen nach dem osten aber sind gewaltverbrechen. für
                diese täter fordert man die höchsten strafen, die es gibt. bis zum
                die-haut-in-streifen-schneiden.</p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I85"
                >ndp</orgName>-schläger überfielen bei <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G286">mürzzuschlag</placeName>
                ein lehrlingsheim und prügelten die lehrlinge. denen gelang es, den anführer dieser
                banditen festzuhalten und ihn der gendarmerie ‚zu übergeben‘.<lb/>diese liessen ihn
                nach einer stunde (augenzwinkernd) frei.<lb/>es war <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P458">burger</persName>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"
                    >programmiertes glück nennt ein sowjetologe aus dem sozilager, hermann bucher,
                    das glück des menschen in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>.
                    natürlich. wenn der mensch im osten glücklich ist, muss das programmiert sein,
                    wenn er es im westen ist, ist er es spontan.</ref>
            </p>
            <p>wenn einer heute mit dem europa-schmäh arbeitet, dann ist er schon ein
                semifaschist.<lb/>ein bild in der zeitung des ‚europa-verlages‘: deutschsowjetische
                waffenbrüderschaft, steht darunter.<lb/>als ob sie nicht wüssten, dass <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P142">stalin</persName> mit
                den nazis um aufschub ringen musste. der angriff auf die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> war
                doch so gut wie sicher. aber sie kennen nichts als antikommunistische gemeinheiten
                und verdrehungen.<lb/>und dann wundern sich die sozis, wenn man sie mit
                seidenfaschisten vergleicht – halbseiden. </p>
            <p>die sozialisten sind wieder einmal gescheitert. in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G225">england</placeName>. die
                konservativen haben gewonnen.<lb/>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                überfiel nun auch <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G291"
                    >kambodscha</placeName>. auch dort werden alle jene terrorisiert, die wagen,
                anders zu denken.<lb/>der american way of life ist für alle verbindlich, und wennʼs
                mit stahlfesseln oder bomben wäre.<lb/>die österreichische journaille aber jubelt
                den verbrechern zu und nennt ‚versehen‘, was willkürlicher völkermord ist, nennt
                eine kleinigkeit, was hekatomben blut fordert.<lb/>und kampf um demokratie nennen
                sie den neuen faschismus.</p>
            <p>inzwischen geht das leben in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> weiter,
                wie es in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela
                    luka</placeName> weiterging, überschattet vom unermüdlichen israelischen kampf-
                und eroberungsgeist.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>ivo war in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>, hat am montag, dem 31. august bei meier in der bank 50.000 n.
                d. umgewechselt und fuhr nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G137">prag</placeName>
                weiter.</p>
            <p>
                <pb n="117" xml:id="T1970.13"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>die sozis möchten die revolution gerne von hinten herum machen, mit wahlen und
                anderen tricks. <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G225"
                    >england</placeName> zeigt, das geht nicht. auch <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G235"
                >schweden</placeName>.<lb/>nein, freiwillig lassen sich die kapitalisten und letzten
                endes der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S368"
                    >stamokap</term> nicht in den hintergrund drängen.<lb/>wichtig ist zu sehen:
                kein sozi will heute mehr dem <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> an den
                kragen.<lb/>sie fahren zu gut dabei mit diesem bündnis.</p>
            <p>die sousrealisten aktivieren im gegensatz zu den surrealisten das
                unterbewusstsein.</p>
            <p>nicht einmal zu ihrem eigenen abgesang sind die bürgerlichen fähig. die feudalen, die
                sklavenhalter, gingen unter in der musik ihrer eigenen dekadenz und verruchtheit,
                die bürgerlichen schon an ihrem eigenen grab schaufelnd, singen noch immer die
                lieder der feudalen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P516"
                    >cendrars</persName>: kürzlich wurde ich sechzig, und erst heute, während ich
                mich dem schluss der vorliegenden erzählung nähere, beginne ich an meine berufung
                als schriftsteller zu glauben ...</p>
            <p>stopft euch das in eure pfeife und raucht es, ihr burschen von fünfundzwanzig,
                dreissig und vierzig, die ihr fortwährend bauchschmerzen habt, weil es euch noch
                nicht gelungen ist, euch einen namen zu machen. seid froh, dass ihr noch am leben
                seid, noch erfahrungen speichert, noch die bitteren früchte der einsamkeit und
                missachtung geniesst (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P422">henry
                miller</persName>).<lb/>die nackte wahrheit ist immer schön, auch wenn sie dem bösen
                zum ausdruck verhilft (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P833">haggard</persName>).</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-07-09">9.7.</date>
            </p>
            <p>
                im juli versenkten die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> zwölf in
                beton eingegossene gasgranaten (soll heissen 12.000). hauptsache die dinger sind
                bezahlt (vom steuerzahler, dem kleinen mann) und der profit daran ist eingestrichen
                (vom rüstungsindustriellen, dem grossen mann). da ist es schon egal, ob man das zeug
                auf asiaten schmeisst oder ins meer.<lb/>so ist eben die kapitalistische
                welt.<lb/>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247"
                    >italien</placeName> bekam ein junger mann, der einige pfirsiche stahl, einige
                monate gefängnis.<lb/>wie viele monate gefängnis bekommen die, die millionen
                pfirsiche zerstampfen und ins meer werfen?<lb/>
                <persName type="anonymization">ia</persName> auf der fahrt durch den balkan. ein
                verrückter weltfremdling. ein verrückter, der mit einem kaputten auto (achsbruch)
                durch die gegend rast, den photoapparat da und dort vergisst, sich in der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G302">türkei</placeName>
                dollars abjagen lässt, mit <persName type="anonymization">ih</persName>, <persName
                    type="anonymization">ds</persName> und den kindern im auto übernachtet.<lb/>bei
                pressekonferenzen mit den sozialisten gehtʼs stimmungsmässig immer hoch her, geistig
                weniger, da kommen immer die müden alten scherze aufs tapet aus den 50er jahren.
                wenn scherbantin z. b. ein hässliches haus sieht (bei uns), sagt er sofort
                bekümmert: ostisch!</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-07-09">9.7.</date>
            </p>
            <p>
                franz siegl war hier und wollte mich überreden, wieder eine praxis zu eröffnen.
                er würde arbeiten und ich sollte den namen hergeben. ich wäre fast einverstanden,
                ist ja ein riesengeschäft, die ganze zahnbehandlung, und es wäre reizvoll, wieder
                einmal was anderes zu machen.<lb/>suche nun nach einer pachtpraxis. einnahmen und
                ausgaben würden wir zu 50:50 teilen. </p>
            <p>
                <pb n="118" xml:id="T1970.14"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                wird älter, frecher und unliebenswürdiger. sie ist ein sonderbarer mensch. ein
                sonderling. das wird immer schlimmer. stets kritisch und sturernst, wahnsinnig
                eifersüchtig. das ist eine entsetzliche krankheit.</p>
            <p>ähnliche weiber, die das glück hatten, unverheiratet zu bleiben, sind die <persName
                    type="anonymization">tl</persName>, die <persName type="anonymization"
                    >ze</persName>, die <persName type="anonymization">lg</persName>, herb barsch
                hart.<lb/>da nützt auch die figur, die scheide, das hübsche gesicht nichts.<lb/>man
                will nun einmal als mann einen gegensatz.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">frauen, wie
                    oben erwähnt, wirken notgedrungen stimmungsmordend. sie töten auch jede sexuelle
                    aktivität. sie sind dumm genug, zu zeigen, dass sie klüger sind und gebildeter
                    oder reifer.<lb/>sozial mag die frau gleichberechtigt sein, als sexpartner aber
                    wird sie immer die rolle der nachgiebigen spielen müssen.</ref>
            </p>
            <p>ein schriftsteller soll sich nie vor einem überwältigenden panorama niederlassen, wie
                es etwa das meer ist. man kommt zu keinem gescheiten gedanken. wie der sogenannte
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1012">‚heilige‘
                    hieronymus</persName> soll er in einem gehäuse arbeiten, den rücken der welt
                zugekehrt.<lb/>allem den rücken kehren, schreiben ist geistiges sehen. die welt ist
                meine vorstellung. die menschheit lebt aus meiner einbildungkraft. heute verhülle
                ich selber die spiegel. der rest ist literatur. man still ‚nur sich‘ dar. ich lebe
                über mich gebeugt, ich bin der andere (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P516">cendrars</persName>, <hi
                    rend="italic">der alte hafen</hi>).<lb/>1931, zehn jahre bevor er das schrieb,
                war er in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255"
                    >paris</placeName> mit <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P834">modigliani</persName>
                und noix de coco zusammen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">sehr
                    enttäuscht bin ich, weil <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158">golob</persName> und
                    andere sogenannte ‚freunde‘ und genossen böses über mich reden. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName>,
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272"
                        >fliesser</persName> z. b. ich wäre ein parasit, der sich das geld holt, wo
                    er es eben bekommt.<lb/>wie lächerlich. jeder muss verdienen und leben und sich
                    geld holen, wo er es eben bekommt. dass ich mir ein haus am meer leisten kann,
                    verdanke ich allein meiner sonstigen anspruchslosigkeit. und weil ich nicht mein
                    geld den wirten in den hintern stopfe, wie die es alle tun.<lb/>als materialist
                    muss ich sie alle wohl hinnehmen mit ihrer bösartigkeit. sie verstehen es nicht
                    anders. produkte des <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term>.</ref>
            </p>
            <p>nichts beweist die klassenkampfsituation besser als das heutige verhalten der
                antisemiten gegenüber <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israel</placeName>. da
                heute <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279"
                    >israel</placeName> vorgeschobener, gut bezahlter posten <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerikas</placeName>, des
                imperialismus ist, sind auch die antisemiten und judenvergaser heute für <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israel</placeName>. sie
                haben ihren judenhass verlagert auf araberhassklassenkampf. aber auch da wissen sie
                zu unterscheiden zwischen den ölscheichs und den befreiungsbewegungen.<lb/>und dass
                jordanische truppen, die selber unter <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G279">israels</placeName>
                aggressivität zu leiden haben, sich nun gegen die palästinensische
                befreiungsbewegung wenden, das spricht bände und untermauert die klassenkampftheorie
                wie nichts sonst.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>
                    hat ebenfalls vom <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I53"
                        >aufbau-verlag</orgName> eine absage bekommen. der roman wäre zu
                    provinziell. na schön. <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> ist
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                        >linz</placeName> und <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName> ist
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                        >ddr</orgName>. sie haben ja so unrecht nicht. was wir hier schreiben, kann
                    dem <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                        >ddr</orgName>-leser nicht verlockend sein. sie stehen zu weit vorne, um
                    sich für unsere probleme zu interessieren. was wir produzieren, ist <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                    fern.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="119" xml:id="T1970.15"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">wir sind
                    bald fünfzig, aber haben immerhin ein buch auf dem markt, haben bäume gepflanzt
                    und kinder gezeugt. wenn auch wieder abtreiben lassen, was mich betrifft.aber
                    wie geht es weiter?</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">siegl
                    besucht, die ordination in <placeName ref="">ried</placeName> besichtigt.
                    dentist altwirth. toll, was der produziert, diese kronen, prothesen und brücken.
                    was für ein stümperhafter pfusch. und mein alter hat diesen beruf so sehr
                    überschätzt und ihn mir damit vertan, mir eine abgrundtiefe aversion vermittelt.
                    er stand, weil er den job so ernst nahm, unter unerhöhrten spannungen, die ich
                    abreagieren musste.<lb/>was macht man heute in der ‚praxis‘? oder schon
                    immer?<lb/>man bestiehlt die kassen und die patienten. man verlangt für eine
                    prothese bis zu 10.000 schilling und mehr. man zerstört mit absicht die pulpen,
                    weil das mehr einbringt als schonende zahnbehandlung (und schneller geht). man
                    entfernt auch ‚bei durchsicht‘ noch gute und funktionierende füllungen, weil
                    eine neue bezahlt wird (nach zwei jahren). man setzt injektionen, auch wenn es
                    nicht nötig ist. das bringt 40 schilling. die injektion kostet 1,60 ös und so
                    fort.<lb/>ein raubritterberuf, um den mir nicht leid ist. <lb/>das gehört alles
                    verstaatlicht.</ref>
            </p>
            <p>habe die ersten sechs praxisverpächter angeschrieben, die ich übernehmen will, d. h.
                eine davon mit siegl gemeinsam.</p>
            <p>und in weiterer ferne ein boot ‚maestral 700‘, ein sieben-meter-kabinenboot mit
                dieselmotor.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>blaschke aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G136"
                    >gmunden</placeName> hat schon abgesagt. ‚die hausfrau‘ erlaubt ihm nicht, die
                ordination weiterzuverpachten. klar. sie will ihr eigenes geschäftchen machen. die
                räume in so einem ort lassen sich horrend weitervermieten. wie das ja auch die
                samingerin gemacht hat.<lb/>na schön. warum soll ich mich auf meine alten tage noch
                in einen ‚vielfrontenkrieg‘ stürzen gegen die kassen, die finanzämter, die
                ‚kollegen‘?</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P835"
                        >hussein</persName> wurde von <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                    aufgefordert, die macht den militärs zu übergeben. die räumen jetzt mit den
                    guerillas stark auf. überall haben die <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> ihre
                    blutigen mörderfinger drinnen.</ref>
            </p>
            <p>unsere politiker verweigern jede antwort auf die frage, was sie verdienen. oder sie
                geben viel zu wenig an.</p>
            <p>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>
                hat sich nun durchlaviert, um die stimmen der bevölkerung zu bekommen, geändert hat
                sich nichts. sie sind austauschbar, die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> und die
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16"
                    >övp</orgName>. </p>
            <p>in einer pressekonferenz sagt der sicherheitsdirektor, dass die kriminalität im
                ansteigen ist. ein blonder kerl von einer boulevardzeitung meint, gut dressiert,
                sofort: aber doch sicher nur dort, wo ausländische arbeiterkräfte zunehmen?<lb/>ohne
                zu denken, quasi ferngesteuert.<lb/>oder der ‚zivilschützer‘, der davon überzeugt
                ist, dass ‚nur die russen‘ gefährlich sind. das hat er noch aus der ns-zeit. dabei
                hat das nie gestimmt.<lb/>sie wollen nur ihr geschäft mit schutzräumen machen,
                lauter perverse. sie konzentrieren ihre organisatorische begeisterung nicht für den
                frieden, sondern für den krieg. kranke verbrecher.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="120" xml:id="T1970.16"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1970-10-03">3.10.</date>
            </p>
            <p>
             
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">mit 81
                    gegen 10 stimmen hat der us-senat die aufhebung der sogenannten
                    ‚tonkin-resolution‘ beschlossen, die einst <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P429">johnson</persName>
                    die vollmacht gegeben hat, den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S485">vietnamkrieg</term>
                    auszuweiten. in einer wiener zeitung davon nur eine 15-zeilen-notiz. aber den
                    angeblichen angriff vietnamesischer fischerboote gegen einen us-kreuzer in der
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S196"
                        >tonkin-bucht</term>, den haben sie hochgespielt.<lb/>ich sehe noch den
                    betrunkenen <persName type="anonymization">zw</persName> vor mir, wie er schrie:
                    hängt sie auf, die bolschewistischen friedensstörer in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>,
                    mit hochrotem kopf.<lb/>jetzt schweigen sie betreten, die lügner, betrüger und
                    die speichellecker des kapitals. irregeführte, die sich zu mitverbrechern machen
                    lassen.</ref>
            </p>
            <p>die dentisten sind seltsame leute. unausgefüllt durch ihre kleinarbeit mimen sie alle
                kraftkerle, geldverdiener, frauenverführer. oder sie machen erfindungen und springen
                mit schiern und fallschirmen auf hohe berge vom flugzeug.<lb/>persönlich sind sie
                derb, ungebildet, naiv.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P836"
                    >ceausescu</persName> war in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                    >kreisky</persName> lobte <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G298">rumäniens</placeName>
                ‚unabhängigkeit‘ und meinte die unabhängigkeit von ‚den russen‘ damit. die
                abhängigkeit von <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName> oder von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">brd</orgName>
                gefiele ihm schon.<lb/>aber <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G298">rumänien</placeName>
                steht fest im sozialistischen lager.</p>
            <p>die sozis in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> begreifen nicht, dass die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> unten
                durch sind, und hängen ihnen noch in wahrer vasallentreue an. das wird sie noch viel
                prestige kosten.</p>
            <p>bei einer filmsitzung (filmbeirat) erzählt herr kainz von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I22">vhs</orgName> von
                der alten rumänischen armee und ihren fünf kasten und den möglichkeiten, die
                soldaten zu prügeln und zu ohrfeigen. darauf ablinger, der das aus dem <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> weiss: das ist wie bei der armee <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P614">nassers</persName>.</p>
            <p>dr. buchberger war bei der moralischen aufrüstung in der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G229">schweiz</placeName>. er
                meinte bei einem gespräch, er würde erst tv haben, wenn er auch <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G137">prag</placeName>
                empfangen könne. ein feinspitz, weil grad ihm so an <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G137">prag</placeName> liegt.
                amerikanisiert wird ja das prager fernsehen nun kaum mehr.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-10-03">3.10.</date>
            </p>
            <p>
                die zahl der arbeitslosen in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> ist wieder
                angesteigen auf fast fünf millionen.<lb/>aber das ist nicht alles.<lb/>dazu kommen
                die obdachlosen (8 millionen), 10 millionen wanderarbeiter, 52 millionen verarmte,
                neun millionen analphabeten. welch ein vorbild für die menschheit, dieses <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>.</p>
            <p>flugblätter gegen die griechische militärdiktatur werden verteilt – gabriel ist einer
                der verteiler.<lb/>sinnlos. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName> und
                seine sozis stützen die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> und die
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                stützen die griechischen faschisten.<lb/>wäre er wirklich gegen die diktatur, dann
                wäre er kommunist, nicht sozialdemokrat.</p>
            <p>anfang oktober und schon 1 mt schnee auf dem arlberg. auch der semmering ist nicht
                mehr ohne schneeketten befahrbar.<lb/>wieder auf den sommer warten.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P716"
                    >dürrenmatt</persName> erkennt die konkreten auswege: das volk.</p>
            <p>‚sie können uns nicht töten und nicht abschaffen‘, sagt der doktor in <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S401">z</term>
                </hi> (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P754">yves
                    montand</persName>).<lb/>der film <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S401">z</term>
                </hi> ruft wieder alle entschlossenheit auf den plan, das leben dem kampf zu weihen,
                sich gegen nationale, kapitalistische engstirnigkeit, verruchtheitsblödheit,
                bösartigkeit einzusetzen.</p>
            <p>den kampf gegen die konsumtrottelose.</p>
            <p>in <placeName ref="">bolivien</placeName> haben rechtsstehende offiziere versucht,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P837"
                    >ovando</persName> zu stürzen, einen militärbefehlshaber, der nach eigenen
                worten auf seiten der arbeiter und bauern steht.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> herrscht die bestorganisierte anarchie (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P184">bienek</persName>).</p>
            <p>der pfarrer <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P838">carl
                    mcintire</persName> rief die bürger nordamerikas auf, nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G285">washington</placeName> zu
                kommen und zu zeigen, wie geschlossen man hinter dem lieben präsidenten steht (der
                nirgends einen schritt ungeschützt machen kan, und der in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G247">italien</placeName> nur
                per hubschrauber expediert wird).<lb/>der gute <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P838">mcintire</persName>
                rechnete mit mehr als einer halben million menschen, aber es kamen nur
                achttausend.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">giftzwerg
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7"
                        >lassl</persName>, schirmherr der <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                    </hi>, nimmt die luftverschmutzung nicht ernst, im gegenteil. er beschimpft den
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                        >orf</orgName>, dass er halt so eine sendung bringt und die leut erschreckt,
                    die guten leutln.<lb/>man kennt ja seine wolkenkuckucksheimer.</ref>
            </p>
            <p>im <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi>, uneinheitlich wie die ganze <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName>-politik,
                lobt der fernseher die sendung über die luftverschmutzung, während man
                innenpolitisch diese wichtige <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                >orf</orgName>-sendung als bosheitsakt hinstellte.</p>
            <p>nicht einmal die rechten parteien können es heute noch wagen, den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> als
                attraktiv darzustellen oder gar mit ihm zu werben. so passé ist das.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>die wähler sind der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> auf den
                leim gegangen und haben vermehrt diese kleingärtnerpartei gewählt. auch kommunisten,
                scheint es.<lb/>kommunisten, die nicht begriffen haben, dass es keine andere
                alternative zum <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term> gibt als die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>, nicht
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName>.</p>
            <p>der neue <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259"
                    >geyer</persName>-film wurde wieder ein endloses gewäsch über lorch. kirchlich
                und christlich.<lb/>er kann nichts dafür. man hat ihm sein gehirn mit kirchenunrat
                vollgestopft. so wird er nie ein guter, moderner filmer, immer nur ein filmemacher
                des vatikans oder des establishments.</p>
            <p>weinbeisel: elender anblick der trunkenen, dösenden, ihrer existenz nicht mehr
                bewussten kreaturen. dumpf wie das vieh vegetieren sie dahin und geben ihr bisschen
                geld den wirten, die sich ins fäustchen lachen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-10-09">9.10.</date>
            </p>
            <p>
                der film <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S401">z</term>
                </hi> läuft nun eine woche und wird sicher wieder verlängert. die leute, vor allem
                die jungen, interessieren sich für gute filme, vor allem für gegenwarts- und
                kampfthemen.<lb/>poetschs karina war auch. sie schlief die ganze nacht nicht, so
                aufgewühlt war sie.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P839"
                    >arrabal</persName>-film im tv. nicht schlecht.<lb/>frau <persName
                        type="anonymization">gl</persName> im geschäft kurzthaler meinte: den hot der <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>
                    vergessen.<lb/>das zitiere ich nicht, weil frau <persName type="anonymization"
                        >gl</persName> eine vip wäre, sondern weil ihre meinung österreicher-typisch
                    ist für das gros der unter hitler erzogenen. sie stehen noch zu den
                    faschistischen untaten, wenn auch nur leise.<lb/>dafür wurde ein <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S402">wendl</term> von
                    österreichischen geschworenen freigesprochen. er hat ja nur ein gasauto
                    gefahren.</ref>
            </p>
            <p>apropos <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P389"
                    >arrabal</persName>. solche stücke schreiben zu können und damit anzukommen,
                dazu gehört natürlich <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255"
                >paris</placeName>.<lb/>faszinierend, wie er die folter in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G260">spanien</placeName> und
                in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >vietnam</placeName> aufs tapet bringt. damit macht er viel von seinem ‚’art
                pour l’art‘-stumpfsinn wieder wett.<lb/>die österreicher verurteilen instinktiv
                immer die richtigen und wichtigen zum kreuz.</p>
            <p>
                <pb n="122" xml:id="T1970.17"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">ich möchte
                    ja nicht sagen, dass ich auch solche stücke hätte schreiben können. aber sicher
                    hätte ich mich weiter entwickelt, als es mir in unserem sumpfingen
                    österreichischen milieu möglich war. auch in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                    wäre mir ungleich mehr gelungen.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P12">zemmes</persName>
                <hi rend="italic">nachtwächter</hi> ist angeblich in <placeName ref=""
                    >sommerhausen</placeName> 120-mal aufgeführt worden.</p>
            <p>hedy danneberg spielte in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> die kathi
                in <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S221">mr. sloane</term>
                </hi>. und nicht schlecht. während der darsteller des mr. sloane hölzern war, eine
                elendsfigur.</p>
            <p>demokratie? nein. polizeistaat. wer nur einen milimeter aus der reihe tanzt, bekommt
                die autorität irgendeiner vorgesetzten stelle zu spüren. den bischof, die polizei,
                den chef, die eltern.<lb/>flugblätter austeilen und nicht anmelden: 600 ös. adresse
                im impressum vergessen: 500 ös. hart schlägt die polizei zu, überhaupt bei
                linken.<lb/>der österreicher ist schon böse genug gegen alles neue,
                fortschrittliche, und dann erst der österreichische beamte, der sich ja einbildet,
                weiss gott was für werte zu schützen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-10-10">10.10.</date>
            </p>
            <p>gis, <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G212"
                    >kirchschlag</placeName>. schön da oben. aber viel dunst. bald wird der smog bis
                da hinauf reichen.<lb/>wie sehr der wald auf der gis gewonnen hat durch den
                prächtigen fernsehturm.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-10-13">13.10.</date>
            </p>
            <p>
             
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"><hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S403">antigone</term>
                    </hi>. wie lächerlich gegen die antigonen des antifaschistischen
                    befreiungskampfes.<lb/>vorher gabriel getroffen. soll ich mehr staunen über
                    seine frechheit oder seine dummheit? er hätte gesehen, wie der bulle vom
                    rathaus, der herr hauser, erst dann auf die den balkon enternden studenten
                    eingeschlagen hat, nachdem eine scheibe in trümmer gegangen ist.<lb/>dabei war
                    dieser gabriel weit und breit nirgends. ich war in unmittelbarer nähe am
                    rathaustor und sah deutlich, wie sich dieser semifaschistische rathausbulle auf
                    den zunächststehenden studenten mit aller wut, mit tritten und ohrfeigen,
                    gestürzt hat.<lb/>er hielt sich sehr fern, dieser gabriel. als ich ihn
                    zwischendurch in der <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >kollerschen</persName> galerie sah und fragte, warum er nicht
                    mitdemonstriert gegen die hohen strassenbahnpreise, meinte er, er wäre ja ‚kein
                    pensionist‘. als gehässige anspielung auf meine rente.<lb/>das sind
                    sozialisten.als ob ihre vorläufer alle ‚pensionisten‘ gewesen wären.<lb/>sie
                    sind gerade genügend gut, eine diktatur auf katzenpfoten zu errichten.</ref>
            </p>
            <p>die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                haben es erfasst: der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S485"
                    >krieg in vietnam</term> ist keine grosse katastrophe wegen der 45.000 toten
                bisher (in neun jahren), wo sie doch auf den strassen <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerikas</placeName>
                jährlich 55.000 tote haben. also lustig weiter krieg geführt, denn die vielen
                hunderttausend toten vietnamesen zählen ja nicht.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>wenn es den sozis um stimmenfang geht, lügen sie das blaue vom himmel. sogar mit den
                nazis paktieren sie.</p>
            <p>erst lachen, dann nachmachen. so handelt man bei uns. alles, was aus dem osten kommt,
                wird zuerst verlacht. (was sind diese kummerl doch für trotteln.)<lb/>dann wird
                nachgeäfft, weil sich herausstellt, dass sie doch gute sachen <pb n="123"
                    xml:id="T1970.18"/> machen. die schaumhirne begreifen immer um jahrzehnte
                später, was für eine gesunde, gut funktionierende gesellschaft notwendig
                ist.<lb/>jetzt die vorschulischen kindergärten, durch <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P25">drimmel</persName> die
                stipendien, die politechnische erziehung usw. neuerdings die
                sportlertrainingsmethoden. aber natürlich alles halb.<lb/>nun ja, die karawane zieht
                weiter, wenn auch die hunde bellen. am liebsten würden sie ja den ganzen sozialismus
                kopieren, aber das erlauben ihre partner nicht.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"
                    >schanovsky</persName>-lesung in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G86">steyr</placeName>. nur 15
                leute kamen. dabei ist er stadtrat und seit jahren schon träger der goldenen
                verdienstmedaille um <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                >österreich</placeName>.</p>
            <p>in der steiermark und in kärnten hat die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> gar
                nichts dagegen, wenn die nazis mit vollen naziabzeichen aufmarschieren. gleiche
                brüder, gleiche kappen.<lb/>und die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> war halt
                immer stimmenreservoir für den faschismus.</p>
            <p>was heute geschieht, ist morgen schon vorbei.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>die <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                    >koller</persName>-galerie ist gesperrt. er möchte fix angestellt
                werden.<lb/>darauf lässt sich keiner ein.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6">wissen UND
                    dichten.<lb/>betonung auf und. ist das der grund, warum die jungen dichter heute
                    nur esoterisches und undurchsichtiges konstruieren? weil sie zu wenig wissen, um
                    auch nur spuren verbindliches weitergeben zu können?<lb/>sich ins spinnerte zu
                    flüchten ist leichter, als konkret zu werden in der dichtung. da könnte kritik
                    einsetzen. so aber nicht.<lb/>der leser als antipode des dichters aber wird nun
                    zum echten gegenspieler. er möchte lesen, was ihn betrifft, nicht was den
                    dichter interessiert. sein leben möchte er vom dichter gespiegelt, überhöht
                    haben.</ref>
            </p>
            <p>jemand sagte in einer presserunde: alle verbrechen, die rauschgift- und
                kriminälitätswelle, das alles kommt von den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> auf uns
                zu.<lb/>worauf <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P384"
                    >formann</persName> sofort wieder verteidigte, zumindest paralysierte:<lb/>aber
                im osten ist das genau so.<lb/>klägliches argument.<lb/>‚den osten‘ macht ja hier
                keiner nach. aber die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> werden
                eifrig kopiert. darum ist das so gefährlich.</p>
            <p>erstes studentenseminar an der hs. studenten vor und für studenten.<lb/>sie suchen
                eine sehr abstrakte freiheit. sie wollen schon lehren und haben noch nichts
                gelernt.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="124" xml:id="T1970.19"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259"
                        >geyer</persName> war vernichtet, als er alle die schlechten kritiken zu
                    seinem <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                        >linz</placeName>-film las. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P7">lassl</persName> war
                    ja wieder einmal ganz gehässig. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P259">geyer</persName>
                    meint erstaunt, das wäre doch ein roter und das kesseltreiben käme doch von den
                    schwarzen gegen das ‚rote <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>‘.
                    weiss er, was er redet?</ref>
            </p>
            <p>mein artikel ‚spielplan in der sackgasse‘ wurde vor dem forum nach meiner abreise in
                der theaterdiskussion vorgelesen und kam gut an.</p>
            <p>diskussion um die katholische privatschule. keiner wagt es, dagegen zu sein, dass die
                schwarzen in ihren katholischen schulen heute noch proselyten machen. keiner wagt es
                zu sagen, dass es zum himmel stinkt, wenn die sich ihr geld vom staat holen und
                ihrerseits der kirche geben und unsummen erbetteln für den vatikan. eine
                gigantische, verbrecherische umverteilung.</p>
            <p>unsere pseudodemokratie funktioniert schon so gut, dass man sich gegenseitig nur noch
                honig ums maul schmiert.</p>
            <p>sie füttern die reaktionären und wollen sie nur millimeterchen um millimeterchen mit
                reformen überholen. so geht das nicht. dazu sind die viel zu schwerfällig.<lb/>man
                sollte ihnen hart sagen: bleibt in eurer gartenlaube, aber hindert nicht die
                fortschrittlichen menschen, vorwärts zu gehen.<lb/>das ist ja, als hätten die
                schlechten schüler einer klasse das recht, die guten am aufsteigen zu hindern.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-10-19">19.10.</date>
            </p>
            <p>
           
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">neue
                    ziegelmaschine bei <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName>
                    eröffnet. alles grosszügigst. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P840"
                        >staribacher</persName> war da. er stellte sich in einer pressekonferenz und
                    warf wortgewandt und systemlos um sich. zersetzt von taktik, wie alle
                    sozis.<lb/>er lobte die sozialpartnerschaft, sprach vom <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>, der
                    seine beste zeit gehabt hätte (!), wollte sich aber auch nicht als förderer des
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> deklarieren. er schmierte den leuten schleim um die
                    augen.<lb/> der partnerschaftsgedanke ist ein gigantischer betrug. die besitzer
                    der werke haben den gesteigerten profit. die arbeiten glauben, sie wären
                    mitbesitzer und spenden geld. bei <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName>
                    gibt es arbeiter, die sich im monat 500 ös abziehen lassen.<lb/>negrelli kam
                    daher mit pfeife im mund. glatzköpfiger gschaftlhuber. während der weihe nahm er
                    brav den hut ab. nur nicht aus der reihe tanzen.<lb/>die arbeiter hörten zu,
                    gläubig, erregt, ergeben und frei – nämlich von eigenen gedanken. totale
                    illusionisten. der alte, elegante mann in zivil, aber mit der leitl-kappe auf
                    dem kopf. (ich bin auch einer von der grossen gute familie!)<lb/>der
                    zentralbetriebsrat lobte das gute herz des firmenchefs, der die prämien
                    ermöglichte. (10 jahre 1000, 15 jahre 5000, 20 jahre 15.000.)</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P840"
                    >staribacher</persName>: wenn zu mir als gewerkschafter einer gekommen ist, der
                gesagt hat: mir brauchen kan chef – oder wenn ein chef gekommen ist mit: i brauch
                kan betriebsrat – dann hab ich gwusst, es stimmt was net in dem
                betrieb.<lb/>(tosender beifall der partner)<lb/>ich bin für saubere trennung
                zwischen unternehmer und betriebsrat. diese trennung muss sein.</p>
            <p>wir werden uns noch den kopf zerbrechen müssen über die zusammenarbeit von kapital
                und arbeit. diese frage ist aktuell in allen politischen lagern von rechts bis – na.
                ja, die linken gibtʼs ja gott sei dank bei uns nicht.<lb/>jemand meinte: 1946 hätte
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16"
                    >övp</orgName> diesen gedanken schon gegen die stimmen der sozialisten
                beschlossen, von <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName> zuerst propagiert.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName>:
                man muss klar abgrenzen, was man unter mitbestimmung versteht.</p>
            <p>
                <pb n="125" xml:id="T1970.20"/> der zentralbetriebsratsobmann ist automatisch
                mitglied der obersten geschäftsleitung.<lb/>knapp, der wirtschaftspublizist, gibt
                die pfeife nicht aus dem mund und sagt kein wort. z. b. auf die frage: der profit
                und der mehrwert bleiben doch in händen des unternehmers? er: hmhmdhm.<lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P840"
                        >staribacher</persName>: der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> war
                    im 19. jahrhundert irrsinnig (!) wichtig, heute ist er nur noch eine der vielen
                    richtungen der nationalökonomie. (er hat nach <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S114">buchenwald</term>
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                    studiert.)<lb/>man kann zum <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term> auf
                    allen möglichen wegen, auch über die <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S528">bergpredigt</term>,
                    kommen.<lb/>ein harmloser jüngling von einem kirchenblatt fragt
                    angstschlotternd: wird alles vom <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                    annektiert?<lb/>so weit wird es noch kommen, sagt einer. da hat der dummkopf
                    echte angst, obwohl er nichts besitzt als den anzug auf dem leib. er liebt die
                    marxistische zukunft nicht, die ihm drohend erscheint.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName>
                sagt grossspurig: <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225"
                    >marx</persName> hat ein historisches verdienst, auch wenn er für die zukunft
                geirrt hat. (!)</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P840"
                    >staribacher</persName>: selbst der herr weihbischof sagt, dass ich recht habe.
                (!)</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">es wird
                    zeit, dass wir anfangen, von den ländern zu sprechen, die frei sind von
                    ausbeutung und korruption, von den sozialistischen ländern. die freiheit im
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> ist lediglich narrenfreiheit.</ref>
            </p>
            <p>die wiener aufführung eines emigranten aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219">polen</placeName>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P683">mrozek</persName>
                zog eine horde (herde) emigranten an. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P841">sebestyen</persName>,
                mnacko, gygmés usf. da sind sie unter sich. da reden sie gescheit, wie klug sie
                sind. da ‚warnen‘ sie die welt vor dem zerfall, unter dem diese waffelhirne den
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                verstehen.<lb/>aber das stück ist schlecht. ein anfänger, der von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219">polen</placeName> nach
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255"
                    >paris</placeName> ging und natürlich von gewissen kreisen (greisen) sofort
                hochgestochen wurde.<lb/>im <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName> tv
                natürlich gefördert und unterstützt von frau egerer, der chefdramaturgin <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P842"
                >davys</persName>.<lb/>der mann geht immerhin mit 80.000 schillingen weg, kam per
                flugzeug, geht per flugzeug, wohnt im sacher, bekommt alles bezahlt.<lb/>das
                wertvolle am emigrant-sein.</p>
            <p>auch heute gibt es noch immer die tragischen, menschlich erschütternden ereignisse,
                die <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P523">gerhart
                    hauptmann</persName> zu guten stücken verarbeiten könnte.<lb/>doch dergleichen
                nimmt heute in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >A</placeName> niemand mehr ernst.<lb/>je tragischer, menschlich rührender etwas
                ist, umso weniger berührt es unsere wohlstandsbestien.<lb/>der starke hat recht,
                bekommt recht, behält recht.</p>
            <p>teach-in und anschliessende institutsbesetzung. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P843">rektor
                    strasser</persName> lief davon und schloss sich ein. autoritätsverlust. ein
                sozialistischer parteimann, feige, zynisch, grosssprecherisch. ‚ich bin nicht
                bereit, auf mein protektorat zu verzichten‘ (und gierig).</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P839"
                >arrabal</persName>, <hi rend="italic">der architekt und der kaiser von
                    assyrien</hi>. eine <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                >klinger</persName>-übersetzung. sie finden sich im dunkelsten dunkel, diese
                perverslinge. <lb/>selbst fällt ihm im alter von nunmehr vierzig scheinbar nichts
                mehr ein.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P839">arrabal</persName>
                ist, weil unpolitisch, eigentlich langweilig. er ersetzt dramaturgie mit perversen
                kabarettszenchen und ordinärem jargon. euphemistisch, degoutant.<lb/>wäre das von
                einem unbekannten, kein mensch würde wagen, es aufzuführen. aber wenn der
                merde-geruch von <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255"
                    >paris</placeName> dran haftet, dann istʼs interessant.<lb/>und vor allem wenn
                freund <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                    >klinger</persName> es übersetzt hat, denn dann hilft man dem armen schwein mit.
                verteilt arbeitergelder, steuergelder um an parasiten.</p>
            <p>
                <pb n="126" xml:id="T1970.21"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                >kreisky</persName>: im budget ist nichts sozialistisches, denn wir haben keinen
                wählerauftrag, den sozialismus einzuführen.<lb/>das muss man sich gut
                merken.<lb/>wie sollen sie je zu einem solchen wählerauftrag kommen, wenn sie dem
                wählervolk keine sozialistische alternative stellen, sondern nur phrasen?<lb/>und
                dann: diese wähler wollen doch nichts anderes als ruhe, sicherheit und
                parkplätze.</p>
            <p>besuch bei <persName type="anonymization">he</persName>.<lb/>seine kinder haben schon
                gelernt, in guerillas mörder und verbrecher zu sehen.<lb/>
                <persName type="anonymization">ht</persName> abonnierte die <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S462">stimme der
                        frau</term>
                </hi>, hat sie aber in neutralem umschlag zugeschickt zu bekommen (freiheit, die sie
                meinen).<lb/>sie sind von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName> bzw.
                einem <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16"
                    >övp</orgName>-nahen verein zur (quasi-)förderung von wissen und wissenschaften abhängig.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P208">kasten</persName>
                bekam auch die freiheit zu spüren. er weigerte sich, ein <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P791">ringel</persName>-bild
                aufzuhängen, worauf er von schmeller eine aufs dach bekam.<lb/>und der hochschüler
                eder durfte nichts veröffentlichen von den zuschussgehältern der professoren in höhe
                von 7,5 millionen schilling, ohne dass er sofort eine aufs haupt bekam.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-11-02">2.11.</date>
            </p>
            <p>
                die schumann boxte <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                derartig, dass er eine rippenfellentzündung bekam, die er mit würde trägt.<lb/>er
                faselt noch immer von seinem stück auf elkes leib, die fortsetzung.<lb/>von <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S396">godot</term>
                </hi>, in dem eine frau auftritt und den landstreicher ins
                establishment zurückführt.<lb/>er wird von ihr (seiner ‚braut‘) kurz gehalten. er
                darf nicht fortgehen, nicht rauchen, und wenn er einmal ausbricht, dann benützt er
                die kurzen stunden, bis sie ihn wieder findet und einsperrt, dazu, die leute zu
                beschimpfen und allen zu erzählen, ‚was er alles geleistet hat für die
                kultur‘.<lb/>und den anderen wirft er allen vor, dass sie ‚ja angestellt sind und
                auf nummer sicher geld verdienen‘.<lb/>er war es ja auch einmal. und wird es wieder
                sein.<lb/>auf der hs wirbelt es weiter um eder und um die zusatzgehälter der
                professoren.<lb/>die lesung der <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S38">stilleren
                        heimat</term>
                </hi>, nunmehr <hi rend="italic">facetten</hi>, war eine müde angelegenheit. nur
                alte frauen und stille vom lande. vier buchhändler, kulturbeamtete und einige matte
                autoren.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName>
                erinnert am 28.11. wieder an den ‚kommunistenputschversuch‘ vom <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S213">oktober 1950</term>, der
                von der gewerkschaft niedergehalten wurde.</p>
            <p>die antikommunistischen psychopathen haben sich um die grosse glocke geschart.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P689"
                    >bronner</persName> und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P844">wehle</persName> und so.
                erzspiesser.</p>
            <p>aber es gibt kein zurück. nie mehr können kinder wieder so reaktionär werden, wie
                ihre väter sind (oder waren).<lb/>der sieger der geschichte ist der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>.</p>
            <p>die gutbezahlten, ausgehaltenen schreibsklaven des systems sind der <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P26">weigel</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P279"
                    >torberg</persName>, knapp, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P845">czekal</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                usw.<lb/>und die redesklaven sind <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P641">dalma</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P846"
                    >musulin</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P546">conrads</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278"
                    >portisch</persName> usw.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">FUT steht
                    gross auf den fenstern des ehemaligen linoleumgeschäfts auf der landstrasse. mit
                    kreide und mit liebe hingemalt. und viele schmunzeln, wenn sie das lesen, jeder
                    weiss, was gemeint ist. auch frauen und mädchen lächeln leis in sich hinein. sie
                    wissen das derart angepriesene an ihrem körper gut aufbewahrt.</ref>
            </p>
            <p>schnell blendet unser fernsehen ab, wenn <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixon</persName> mit
                eiern beworfen wird. für die österreicher soll <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixons</persName> welt
                in ordnung sein abends um acht. </p>
            <p>
                <pb n="127" xml:id="T1970.22"/> leserzuschrift in der münchner illustrierten <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S5">stern</term>
                </hi>: wie kann eine so kluge, hübsche frau wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P785">angela davis</persName>
                sich mit den schwarzen mördern und <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S350">black panthers</term>
                einlassen? – schrieb sie, wurde aber dann stutzig: oder sind wir falsch
                informiert?</p>
            <p>bei uns brauchst du nicht anzuklopfen, wenn du einmal politisch verfolgt wirst. wir
                haben zwei kinder!</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>prächtig gelegen ist der ausstellungsberg des symposions <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S159">mauthausen</term>. der
                blick reicht von hier weithin ins land, zwischen den gewaltigen stelen unserer
                künstler hindurch.<lb/>noch liegen die schreie von hunderttausenden ermordeten im
                granit. die nazis übertrafen bisher alle mörder an der quantität ihrer mordtaten.
                vielleicht sogar an der qualität.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P847"
                    >haslecker</persName> ist 1. präsident des symposions. mehr als jede andere
                kunst ist diese auf die güte von mäzenen angewiesen, denn der stein ist teuer. ein
                bild kann notfalls auch ein freund kaufen, eine gewaltige arbeit in stein aber nur
                reiche leute.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P848"
                    >attersee</persName>, der zuckerlfarbenschmierer mit der witzigen
                unerschöpflichen phantasie, versteht es, für sich die windmühlen zu drehen. da gibt
                es nun wieder einen film über ihn, eineinhalb stunden fürs fernsehen. <hi
                    rend="italic">gruss vom attersee</hi>. und demnächst kommt er in die
                familiensendung <hi rend="italic">wünsch dir was</hi>.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P849">weihbischof dr.
                    wagner</persName> mit goldzahn grinst immer, schweigt gerne, viel und lange und
                macht einen schüchternen eindruck.</p>
            <p>es gibt keine marxistische zukunft, meint <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P840">staribacher</persName>,
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName>-minister, bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitls</persName>
                betriebsfeier.<lb/>zentralbetriebsrat renk: es kommt auf das gute herz der
                betriebsführung an, die risikofreudig ist und uns die prämien gibt.<lb/>starker
                tobak, der sogar dem <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName>
                peinlich war.<lb/>und die bilanz 1965: 5 millionen gewinn. 35% dividende.<lb/>‚als
                partnerschaftsbetrieb wollen wir keine weltfremden idealisten sein, sondern
                nüchterne rechner.‘ da schau her.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>elke schumann hat <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                    >koller</persName> das rauchen abgewöhnt. womöglich zwingt sie ihn sogar, zu
                arbeiten.</p>
            <p>allerheiligen, allerseelen, obszöner rummel. perverse todesverehrung. am liebsten
                frässen sie die knochen ihrer lieben in der erde. und den lebenden gegenüber sind
                sie so unerbittlich.</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S101">agitatoren 1917</term>:
                das war möglich, die massen in bewegung zu setzen mit worten, die die wahrheit
                bekannt machten. mit neuen botschaften. sonst waren die massen uninformiert und
                darum stumm, auf kleinste alltagserfahrung beschränkt.<lb/>heute? je dümmer, umso
                mehr gefüllt bis zum rand mit fremden gedanken, aus den massenmedien, manipuliert
                gegen die eigenen interessen. er glaubt es, wenn die medien einen massenmord in den
                fernen afrikanischen ländern zu einem zufälligen totschlag umlügen und wenn sie die
                leiden eines sowjetischen psychopathen zu ungeheurem terror der kommunisten umlügen.
                die rede- und schreibsklaven des <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                beweisen dem halbgebildeten bürger und dem naiven proleten, dass das
                untergangsmodell das allein seligmachende ist, während die zukunft abzulehnen ist.
                so pendelt der österreicher (und der deutsche) heute zwischen stumpfsinn und
                besserwisserei.<lb/>krzesinsky – meine wirtin in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> in der
                strozzigasse 57/58 .<lb/>krzesinsky – sitz der bolschewistischen partei 1917.</p>
            <p>
                <pb n="128" xml:id="T1970.23"/> der mensch wird älter und bleibt gesünder. also
                herabsetzen der altersgrenze für mitentscheidung und eigene verfügung und
                hinaufsetzung der pensionsgrenze. dafür weniger nachwuchs. schliesslich hat man
                schon feudale kinder mit drei jahren auf die herrscherrolle ausgebildet.<lb/>wer
                kennt bei uns schon sowjetische autoren? keiner.<lb/>doch doch, die hochgespielten
                staatsfeinde kennt jeder. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P823">solschenizyn</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P850"
                    >pasternak</persName>, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P570"
                >sinjawski</persName>.<lb/>und?<lb/>aus. das ist alles. keinen budenkin, keinen
                fedorow, keinen simonjew, keinen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P851">autor</persName> des <hi
                    rend="italic">stillen don</hi>.</p>
            <p>säuberungswelle – das klingt so doll, wenn das in einem sowjetfeindlichen stück
                vorkommt wie in <hi rend="italic">krebsstation</hi> im tv. dabei ist es nichts
                anderes, als was der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term> ununterbrochen macht: das schwache, untaugliche,
                feindliche, unfähige abstossen. nur mit revolutionärer offenheit
                ausgesprochen.<lb/>wie oft wechselt die kirche, wechseln westliche, ‚demokratische‘
                parteien die führungsgarnituren. wie oft geschieht es bei militärs und den
                soldatesken im westen. nur ‚säubert‘ die welt des imperialismus wenn auch brutaler,
                so doch hinterhältiger und verborgener.</p>
            <p>gesundheit und eine gesunde selbstüberschätzung macht ehrgeiz. ehrgeiz beflügelt die
                phantasie.<lb/>wenn der ehrgeiz wegfällt, bleibt gelähmte phantasie,
                lahmarschigkeit, müdigkeit.<lb/>schon kinder, die ehrgeizig sich in den vordergrund
                spielen, zeichnen sich durch phantasie aus.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">und neu
                    anfangen?<lb/>ich sehe da texte der jungen. ich bin als alter schreiber schon zu
                    sehr eingefahren auf die vertrauten gleise. aber neu anfangen, als junger, etwa
                    26 jahre alt, <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max
                        maetz</term>. das wärʼs. das müsste mit meiner erfahrung doch zu machen
                    sein.</ref>
            </p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16"
                >övp</orgName>-karasek: wir stecken seit 21 jahren den kopf in den sand. es ist
                nicht einzusehen, warum wir nicht mit traditionen brechen und <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G19">china</placeName>
                anerkennen sollen. (im tv am 12.11.70, donnerstag.)</p>
            <p>alter dicker baum, journalist, kapitalistenknecht ein leben lang. bei der bezeichnung
                eines mannes als ‚kuponschneider‘ meint er seufzend: ach ja, gibtʼs denn das
                überhaupt noch? (im bauzentrum am 13.11.)</p>
            <p>schwarzer freitag. die hochschulen haben schwarz geflaggt, das hochschulbudget soll
                gekürzt werden.<lb/>hochschulstudentenführer eder meint: wo man hineinsticht, kommt
                dreck raus.<lb/>es geht um die sogenannten ‚aufbaugehälter‘ der politiker, die bis
                zu 200.000 schillinge (<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P48">gleissner</persName> z.
                b.) im jahr betragen, extra.<lb/>diese zulagen sind üblich in politikerkreisen, aber
                es gibt (natürlich) keine genauen zahlen. neufeudalismus.<lb/>die bevölkerung bleibt
                ruhig. es wurde ihr eingeredet, dass das schon seine richtigkeit hat. der einzelne
                im volk erregt sich nur, wenn der nachbar sich neue schuhe kauft. (wo nimmt der das
                geld her?)</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>über den artikel: ‚schriftstellerköpfe rollen‘ schrieb ich eine glosse gegen die <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                </hi>-schreiberlinge. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>, der
                feigling, brachte ihn nicht. er möchte verehrt sein, nicht gefürchtet. und möcht
                seine freunderln nicht verlieren.</p>
            <p>elke hat <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                    >koller</persName> hinausgeschmissen. nun wohnt er wieder in seinen alten
                klamotten in der galerie.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P852"
                    >logothetis</persName> war in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> und las
                vor einem zahlenmässig bescheidenen publikum. typischer fall eines künstlers, der
                ohne rücksicht auf verluste vorstösst. das publikum kommt nicht nach.</p>
            <p>
                <pb n="129" xml:id="T1970.24"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P853">renate
                    janota</persName> spricht viel von sozialem wollen und gibt sich sehr
                revolutionär, aber sie anerkennt nicht die führung der kommunisten. damit wird sie
                sich, wie alle diese leute im zwischenbereich, isolieren und schliesslich wieder ins
                kapitalistische joch integrieren lassen.<lb/>wenn sie es noch so gut meinen, diese
                leutchen: letztlich schmücken sie nur den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> aus
                und geben der sogenannten demokratie die möglichkeit, zu behaupten: bei uns kann
                jeder zu wort kommen.<lb/>aber nur eine starke kommunistische partei hat die
                möglichkeit, den kampf voranzutreiben auf allen ebenen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1970-11-17">17.11.</date>
            </p>
            <p>
            
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">der
                    sowjetische weg voran. ein mondauto wurde gelandet und macht selbständig auf der
                    mondoberfläche seine arbeit, ohne show, ohne kabarettnummern, wie die
                    mondgeschichten der amis.</ref>
            </p>
            <p>die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                haben die bombardierung <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S497"
                    >nordvietnams</term> wieder aufgenommen, weil <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S497">nordvietnam</term> es
                gewagt hat (!), einige ihrer bewaffneten aufklärungsflugzeuge abzuschiessen. welcher
                zynismus, welch penetrante frechheit.<lb/>das ist, wie wenn man einen
                niederschiesst, den man überfallen hat, weil er sich gegen den überfall zur wehr
                setzt.</p>
            <p>‚man muss ihm den hut vom schädel schweissen, wenn er so weiterfrisst.‘</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S397">poet am
                            nil</term>
                    </hi> – bei einer neuen aufführung müsste der agent prakall im baret (grünen)
                    auftreten. und der poet im vietnamesischen kampfanzug, dem schwarzen
                    pyjama.</ref>
            </p>
            <p>wenn man den us-filmen über <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName> trauen
                darf – und die masse der fernseher tutʼs –, dann sind die us-playboys immer nur
                selbstlose und smarte ‚hüter der freiheit‘, während die um ihre rechte und
                freiheiten kämpfenden arbeiter gangster und verbrecherbanden sind. so entstellt
                christlich-abendländische heimtücke die wahrheit.<lb/>die dreistigkeit der
                us-gangster, die rücksichtslosigkeit dieser bewaffneten banden ist entsetzlich, so
                haben sie in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >vietnam</placeName> bei <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G268">hanoi</placeName> infolge
                falscher informationen eine hubschrauberlandung durchgeführt. da diese scheiterte,
                droht <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742"
                    >nixon</persName> wieder mit vergeltung.<lb/>sie ertragen keine niederlage, und
                könnten doch nur von einer zur anderen stolpern.<lb/>und die bourgeoispresse
                schweigt zu allem, ‚bleibt sachlich‘, wie sie die kumpanei nennen.<lb/>auch die
                sozialistischen blätter europas gehören zu den helfershelfern und komplizen.</p>
            <p>die vietnamesen sollten <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixons</persName>
                drohungen umkehren: sobald ihr wieder bombardiert, werden alle us-gefangenen
                hingerichtet.<lb/>jetzt haben sie wenigstens die verhandlungen in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255">paris</placeName>
                abgebrochen.<lb></lb>
                <pb n="130" xml:id="T1970.25"/> sie übertreffen einander an zynismus.<lb/>gestern,
                am 26. nov. 70, sagte der sogenannte ‚verteidigungsminister‘ der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P854">laird</persName>
                (er müsste angriffsminister heissen), dass er als verteidigungsminister diese
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31"
                    >cia</orgName>-aktion à la <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S513">james bond</term>
                natürlich auch verteidigen müsse. (hubschrauber landeten nördlich <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G268">hanoi</placeName> im
                stile <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P855"
                    >skorzenys</persName>, um kriegsgefangene gewaltsam zu befreien. die waren aber
                nicht mehr an diesem ort.) <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P854">laird</persName> meinte:
                in den lagern sterben die gefangenen und man müsse sie retten …<lb/>und wer rettet
                die vietnamesen, frauen und kinder und greise, die unter amerikanischen bomben
                krepieren und unter <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName>-napalm verbrennen?</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G317"
                >manila</placeName>.<lb/>gegründet wurde eine einsatzgruppe heiliger vater, die aus
                2000 schwerbewaffneten männern besteht und den papst beschützen soll.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G214"
                >ungarn</placeName>reise mit der wm (welser messe):<lb/>die reisen auch nur, um sich
                auf kosten der gesellschaft vergnügte tage zu machen und grosseinkäufe in einem
                armen sozialistischen land.<lb/>freitag und samstag schlangen vor
                lebensmittelgeschäften. aber wo gibt es das am ende der woche nicht.</p>
            <p>dr. brummers erlebnis an der mexikanischen grenze: sie kommen hier nach texas. er
                musste obst abgeben.<lb/>auf der fahrt nach irland nahm man ihm das speckbrot
                weg.</p>
            <p>die ungarischen hirtenhunde: puli, pumi, komodor, kavasz, vizsla.</p>
            <p>licht wollen sie nicht, allenfalls schwarzes, die reaktionären liberalen.</p>
            <p>unsere reisebegleiterin war eine charlotte bokac. vom ibusz. sie verbreitete ständig
                das gefühl, als wollte sie jeden augenblick mit uns ‚flüchten‘, schimpft über die
                russen und über das ‚system‘, das ihr nicht passt.<lb/>viel vergnügen hat man nicht
                auf so einer reise mit einem schübel verhetzter journalisten, die ein brett vor den
                augen haben. ‚das arme land‘, stöhnen sie heuchlerisch und rasen von geschäft zu
                geschäft, um einzukaufen. vor allem die herren der messeleitung und der politischen
                spitze von <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135"
                    >wels</placeName> (<persName type="anonymization">zs, mm</persName>). und eifrig
                hinterher natürlich der ehemalige ‚genosse‘ <persName type="anonymization"
                    >nr</persName>, der zum <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> kam und dort sehr brav ist. musterknabenbrav.</p>
            <p>der koffer vom messedirektor brummer war kaum zu heben.<lb/>ein abendessen kostete
                etwa 6000 schilling, soviel gefressen und gesoffen haben die zehn leuteln.<lb/>und
                die redaktionsdamen wandern in den betten der politiker herum (jede nacht in einem
                anderen bett). ein herz und eine seel, ein schwanz und eine fut, wennʼs politisch
                auch solche einigkeit gibt.<lb/>und viel geld wird geschmuggelt. sie sind ja sonst
                sehr moralisch, aber geldschmuggeln, das halten sie für ein
                kavaliersdelikt.<lb/>charlotte bokac lehrte uns: <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G318">szeged</placeName> ist
                eine stadt und wird sseged (?) ausgesprochen. ausländer sagen in unkenntnis gerne
                schegged, das heisst aber arsch.</p>
            <p>kaum sehen die schurnalisten eine hässliche fassade in einem oststaat, geben sie
                schon unverhüllt ihrem entsetzen ausdruck. oder ist in einem kleinen bauernort eine
                lacke auf der strasse vom kürzlichen regen, heisstʼs schon hämisch: a schwimmbad
                hamms aa! ganzjährig geöffnet!<lb/>und an der grenze: jetzt kommen wir in die freie
                welt des sozialismus. drum sind die wachtürme und schranken da, damit ihnen nicht zu
                viele hineinlaufen.<lb/>sie sind kindisch, naiv und unwissend wie kinder. man hat
                ihnen eingedrillt, dass der sozialismus schlecht ist, also handeln und reden (und
                schreiben) sie danach.<lb/>und bei jeder reise sind sie wieder naiv erstaunt, dass
                anderswo allerlei anders ist. und wennʼs nicht so ist wie bei ihnen zʼhaus, dann
                kannʼs nur schlecht sein.</p>
            <p>
                <pb n="131" xml:id="T1970.26"/>
                <date when-iso="1970-12-04">4.12.</date>
            </p>
            <p>
                jetzt treten die konservativen in aktion, und die studenten demonstrieren.
                gegen einen missstand bzw. missstände, die auf verursachung der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName> seit
                25 jahren eingerissen sind. was bildung betrifft, unsere misere auf diesem gebiet,
                da ist die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName> ja schon mit dem <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I86"
                >oecd</orgName>-bericht vorangegangen. – der televisenkretin, der heute den wirbel
                um die bildung sieht, muss den eindruck bekommen, dass das versagen auf diesem
                gebiet wirklich auf das wirken der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>
                zurückzuführen wäre. so offen und radikal demonstrieren sie für fortschritt und
                wissenschaft. natürlich ein witz, wenn reaktionäre für fortschritt sind.<lb/>und um
                ganz genau zu sein: den drei österreichischen parteien geht es im grunde nur um ihre
                diäten. bei anderen entscheidungen als denen um die minister- und
                abgeordnetenprivilegien ist das parlament fast leer. </p>
            <p>brause wollte ein kunstkino ins leben rufen.<lb/>zuerst musste sie die presse
                überzeugen. das war nicht schwer, denn der froschberg braucht einen
                nachfolger.<lb/>dann musste sie ihre teilhaber überzeugen. das war schon schwerer,
                denn die wollen ja vor allem mit einem kino verdienen, nicht kunst
                verbreiten.<lb/>und dann kam sofort der hausherr und verlangte eine saftige
                mietenerhöhung.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>eine freizeittheorie aus den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>: das
                faulenzerherz wird sich entwickeln. du lieber himmel. solche ideen kann man nur in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName> haben, wo eine verfressene bevölkerungsschicht von faulen
                parasiten millionen hungernden gegenübersteht.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">nach
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P856">inge von
                        wangenheim</persName> (sonntag, <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>)
                    gibt es den orpheischen und den intellektuellen künstler. (und sicherlich, so
                    hoffe ich, wie überall die mischformen.)<lb/>wozu gehöre ich? den
                    intellektuellen zuzurechnen? schwer zu sagen, da sich mein gehirn durch
                    aktivität erst spät entwickelte und dann nur schwach (durch sauerstoffmangel.
                    seit 1950 nur noch viertel der normalen atemkapazität) und schneller abstirbt
                    als jedes andere.<lb/>als jungen menschen zog es mich wie einen idioten in die
                    natur.<lb/>es – was? eine seelische verkrüppelung? wer die natur bevorzugt, hat
                    einen defekt, meine ich. bewundern, was in jahrmillionen gleich geblieben ist –
                    sonnenauf- und untergänge, flora und fauna, wozu?<lb/>dann kam die nazizeit mit
                    den vielen haften und fluchten und reisen und kämpfen.<lb/>dann die
                    nachkriegszeit mit meinen schwächen (56 kilo, lungenentzündung, kavernen,
                    operationen).<lb/>wann hätte ich mein gehirn entwickeln sollen?<lb/>zur ruhe kam
                    ich erst 1956 mit der kleinen wohnung in der rainerstrasse.<lb/>mit der heirat
                    1953, der grösseren wohnung 1960 und zum denken erst mit dem systematisch in
                    angriff genommenen <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                        >marxismus</term>.<lb/>auch geldverschwenden und freizügigkeit gingen mit
                    dem <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                    dahin. das sind waffen der kapitalisten. der sozialismus wird kein geld mehr
                    brauchen.<lb/>nun ist es spät geworden. die anfangstemperamente sind verpufft,
                    der intellekt am alter gemessen kläglich. ich sehe chancen nur noch für mich mit
                    zunehmendem alter. was andere jung erreichen, erreiche ich (vielleicht) als
                    greis.<lb/>im übrigen tröstet mich, dass ich immer sehr gemütlich zu leben
                    verstanden habe.</ref>
            </p>
            <p>,knorrs töchter‘ am <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S529"
                    >westbahnhof</term>. grenzbezirke des wohlstandes.<lb/>hier werden zehntausende
                schilling, mühsam von den kleinsten und wirtschaftlich schwächsten zusammengekratzt,
                täglich umgesetzt in wein.<lb/>am abend streiten chef und chefin mit einem armen
                teufel, der glaubt, noch 5 schilling herausbekommen zu müssen. mit roten köpfen
                werfen <pb n="132" xml:id="T1970.27"/> sie ihm beschimpfungen an den kopf und werfen
                ihn hinaus mit zwei kellnern und dem nachgerufenen wort ‚du hurnbaunkert‘.<lb/>ein
                anderer beschwert sich, weil man den kaffee, den er bestellt hat, woanders
                hinstellte, als er steht. ‚wüst stenkern? wüst streidn? schleich di!‘ sagt der
                chef.<lb/>ein anderer mit seinem freund bestellt wein. der freund braucht etwas
                lang, um das geld zusammenzukratzen. ‚nau wos is?‘ fragt der wirt.<lb/>‚mei freind
                zolt, da steht a!‘ ‚davaun hob i nix, waun a do steht!‘<lb/>er scheut sich nicht,
                auszusprechen, dass vor allem er als wirt was haben muss von seinem geschäft. hier
                ist eine deutlich sichtbare praxis des menschlichkeitsgewimmers. hier birst jede
                menschlichkeit. in solchen wein-(und schnaps-)beiseln trifft die bestie mensch bzw.
                kapitalist unverhüllt hervor. hier darf sie sich austoben an den hilflosen, denen
                keiner beisteht, weil sie nichts sind und nichts haben. hier gibt es auch kein
                christentum.<lb/>und der so forsche, flinke, rausschlagende kellner ist ein armes
                würstl, das sich gross aufspielt. er hat selber die faust im nacken.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-12-10">10.12.</date>
            </p>
            <p>
                lustiger abend bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName> in
                puchenau. mit schauspielern.<lb/>nach zwei stunden diskussion mit mir wandte er sich
                der susanne ruppig zu – eine ruppige, vorlaute person – und meinte treuherzig:
                <lb/>das schönste im leben ist doch die liebe.<lb/>blöd.<lb/>wieso nicht seine
                dreihundert arbeiter, die ihm im monat eine halbe million profit bringen?</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-12-11">11.12.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">mit fostel
                    im puszta-stüberl. nach jahren wieder einmal getroffen. dann zu frau brause in
                    den op-keller.<lb/>anschliessend zu fuss durch die schillerstrasse heim und den
                    aufbruch der <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P818"
                        >rühm</persName>-lesung erlebt. stieg wie zufällig in einen wagen neben
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P818"
                        >rühm</persName>.<lb/>wir waren zu gast im bergschlossel, ein schübel leute.
                    kraml mit seiner finnischen frau, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P71">perfahl</persName>,
                    fessl usw.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1970-12-12">12.12.</date>
            </p>
            <p>
                mit autobus holzpoldl und zu fuss zum elendsimmerl. amüsanter tag. nachher zu
                kuckfahrt. tolle krisen, streitereien und gehässigkeiten. nachher zu mayer.
                angeberei, verzweiflung, elend. latein und alte weine.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-12-13">13.12.</date>
            </p>
            <p>
                ich sage harmlos: die kuckfahrt haben aber schöne krisen. da fährt sie wütend
                auf mich los. wie ich mich benehme, blöd und lächerlich mache ich mich, alter
                frauenheld, sitzt immer im pyjama da.<lb/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">diese ehe
                    ist ein sumpf geworden. ich glaube, jede muss ein sumpf werden. man sollte, wenn
                    die liebe schwindet, auseinandergehen können. aber die wirtschaftlichen zwänge
                    ketten einen an drachen und schlangen.<lb/>eine ständige gegenseitige
                    folterqual. man hat sich nichts mehr zu sagen als gemeinheiten.<lb/>gut. ich
                    weiss, wie blendend ich wirtschaftlich mit ihr fahre. wie gesagt: <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>.
                    eine hausangestellte, die manchmal gevögelt wird.<lb/>ich finde solche sinnlosen
                    streitigkeiten, die dann sofort von ihr voller hass ausgetragen werden, so blöd
                    und unnötig. ich kontere dann natürlich, und sie wird noch gehässiger.<lb/>und
                    dann soll man wieder ‚schatzi‘ sagen? sich zu weihnachten um den hals fallen?
                    scheisse.<lb/>jede ehe eine wie in <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S405">virginia
                            woolf</term>
                    </hi>.</ref>
            </p>
            <p>ich kann hier wirken, sicher. aber richtig was werden kann man nur in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92">berlin</placeName>. das
                strahlt aus.</p>
            <p>die polizei unter <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >spö</orgName>-aufsicht knüppelt nun genau so auf demonstranten ein wie die
                polizei früher unter reaktionärer leitung. und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName>
                meinte in einer diskussion mit studenten, das müssten sie sich schon gefallen
                lassen, denn ‚grad diese regierung duldet keine unruhen‘.<lb/>wenn jemand etwas
                fordert, ist das schon ‚unruhe‘. und die dulden wir nicht. praktisch.</p>
            <p>
                <pb n="133" xml:id="T1970.28"/> kognogenese – so heisst der gebrauch von symbolen
                zur verständigung und zur schöpferischen denkleistung.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P857">jane
                    fonda</persName>, ein bezauberndes geschöpf und weib, bekam den ‚sauren apfel‘,
                mit dem man in hollywood jene schauspieler bedenkt, die das schlechteste image
                haben. wodurch hat <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P857"
                    >jane</persName> ein so schlechtes image? weil sie für rassengleichheit eintritt
                und gegen den verbrecherischen <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S485">krieg in vietnam</term>,
                für die indianer und für die menschlichkeit. damit beschädigt man <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S530">hollywoods</term> und
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerikas</placeName> glanz und glorie erheblich. ein bild zeigt sie denn auch
                in handschellen. was für ein land, was für eine rasse.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P858"
                    >kirchschläger</persName>: die immerwährende neutralität verbietet es uns, ein
                militärisches vakuum entstehen zu lassen.<lb/>vor der wahl hiess es anders. gerade
                die neutralität erlaubt uns, auf unnötige militärausgaben zu verzichten.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>venussonde gelandet. <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">ussr</orgName>.</p>
            <p>renate hat gewartet, sagte die mutter. das klingt vielversprechend.</p>
            <p>entführer werden als unfair bezeichnet, weil sie unschuldige entführen und das wäre
                kein mittel der politik.<lb/>aber die entführung, folterung und ermordung quasi
                schuldiger, weil andersdenkender, das ist – nicht wahr – ein mittel der politik.</p>
            <p>kaum wurde das männerheim in der wurlitzergasse geschlossen, stiegen auch schon die
                zimmerpreise in die höhe.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">ich
                    schreibe also wieder. die ideen fluten, die entmutigung durch die barsche
                    rücksendung von <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S320">könig
                            jammer</term>
                    </hi> ist überwunden.</ref>
            </p>
            <p>wir sind seit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225"
                    >marx</persName> immer der zeit voraus. darum hasst man uns so sehr, weil wir
                ständig vorantreiben.</p>
            <p>die bilder, die die <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> in die welt schicken und die die greuel zeigen, die die
                us-soldiers begehen, zeugen nicht von ‚demokratie‘, sondern von repression. die sind
                einkalkuliert als photos, die die andere welt einschüchtern sollen. ‚seht, so ergeht
                es euch, wenn ihr gegen einen gi aufmuckt, oder gegen die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>.‘</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S406">in polen sind wieder
                    feindliche gruppen am werk</term>, aufgehetzt von us-amerikanischen, als
                touristen verkleideten agenten des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31">cia</orgName>. es
                genügt eine steigerung einiger preise, und schon zünden diese verhetzten armen
                teufel häuser an und hindern mit waffen die feuerwehr am löschen. (in drei
                polnischen städten.)<lb/>das beweist dreierlei: dass grundnahrungsmittel in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219"
                    >polen</placeName> so billig waren, dass sie eines tages einfach gesteigert
                werden mussten.<lb/>dass die polnischen arbeiter den mut haben, zu rebellieren,
                während sich die österreicher aufs haupt scheissen lassen.<lb/>und dass es auffällt,
                wenn in einem oststaat einmal unruhen sind, während es in der ‚freien‘ welt zum
                täglichen brot gehört. <lb/>und mit wirksamer, dumpfer, erschütterter stimme lässt
                der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                    >orf</orgName> einen der dissidenten, von den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> verhetzt,
                sprechen: warum, warum schiesst ihr auf arbeiter? was nützt uns die preissenkung bei
                fernsehen und waschmaschinen, die wir uns ohnehin nicht leisten können?<lb/>warum
                wird fleisch und brot teurer? ... (am 18.12.70)<lb/>wie hinterhältig vom <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>, mit
                diesem thema zu manipulieren. gerade bei uns steigen doch im wesentlichen die
                lebensmittel. schiesst man auf arbeiter, knüppelt menschen nieder, verbietet der
                demokratie den mund.</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-12-07">7.12.</date>
            </p>
            <p>
                der grosse tag der sozialpartner, hunderte von lastwagen und lastwagenzügen
                verstopfen die strassen von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName>. die
                    transportgewerbe-<pb n="134" xml:id="T1970.29"/>treibenden haben ihre
                angestellten auf die strasse geschickt, um für sich demonstrieren zu lassen. die
                sklavenhalter schicken sklaven auf die strasse, die für die rechte der sklavenhalter
                eintreten sollen.<lb/>ein non plus ultra. ein schöner sieg der sozialpartner.</p>
            <p>ein salzburger preschte mir heute in der lenaustrasse in die flanke. links alles
                kaputt.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName>
                sagte salbungsvoll: man muss die regelung der bezüge schon denen überlassen, die
                davon betroffen sind.<lb/>die sogenannte privilegienkommission hat nämlich bestimmt,
                dass auch die politiker steuern zahlen. da aber die steuern ‚aufwand‘ sind, bekommen
                sie sie wieder entschädigt und um die steuern mehr einkommen, welches aber nun
                steuerfrei ist.<lb/>und der kleine mann klatscht sich auf die schenkel und sagt:
                prima, die rodn, prima!<lb/>denn <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113">kreisky</persName>
                sagte: wie jeder im beruf stehende vergütet bekommt … jeder? die
                steuern?<lb/>proletarier aller länder, rechnet nach, was man euch vergütet. ganz im
                gegenteil. euch kommt alles teurer statt billiger.<lb/>man steigert hierzulande die
                preise irr und nur einmal gab es einen <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S213">aufstand, das war
                    1950</term>. der wird seither als ‚kommunistischer putschversuch‘ umgelogen. der
                grosse streik wurde von ‚sozialisten‘ niedergeschlagen.<lb/>seither wagt niemand
                mehr, den mund aufzutun und gegen die teuerung zu protestieren. und alle glauben an
                das wirtschaftswunder wie weiland an <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitlers</persName>
                kriegs- und siegeswunder.</p>
            <p>in den <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                </hi> schreibt polz zu <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S406"
                    >polen</term>:<lb/>bei uns steigen auch die lebensmittelpreise, aber die
                menschen demonstrieren nicht. sie fahren auf weihnachtsurlaub.<lb/>auch die 70.000
                armen, von denen die rede ist?<lb/>und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P278">portisch</persName>
                redet, als hätte das in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G219">polen</placeName>, die
                steigerung, nur mit dem kommunistischen system zu tun.<lb/>bei uns hat man die leute
                so lange bearbeitet, bis sie sich schämten, arm zu sein. armut ist eine schande.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">da flattern
                    geschichten auf die schreibtische österreichischer literaturbonzen. geschichten,
                    die ein junger bauer in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G203">st.
                        florian</placeName> oder <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G319">asten</placeName>
                    schrieb, und schon sind postwendend alle begeistert.<lb/>hätte ich die
                    aussendung unter wiesinger gemacht, hätte man sie mir höflich bedauernd
                    retourniert. aber ein gscherter, unter postlagernd, das ist schon was.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">wie ist das
                    mit meinen pseudonymen? lust am spiel? lust am doppelgängertum? an der
                    maskerade? am bluff? oder einfach der wunsch, selber hinter einen autor
                    zurückzutreten? selber nichts mehr mit dem ganzen widerlichen betrieb zu tun zu
                    haben?</ref>
            </p>
            <p>jetzt wieder sehr produktiv. <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max maetz</term>, neuer
                neuruppiner bilderbogen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName> im
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi>: system gegen die menschlichkeit. (ach ja, dieses ewige
                menschlichkeitsgefasel, mit dem sie schon so oft gemordet und betrogen haben.)
                dieser <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76"
                    >kunz</persName> ist ein fanatischer kommunistenfresser und phraseur. alle
                floskeln, mit denen er mehr temperament- als geistvoll um sich schlägt, kann man
                unschwer auf seine traumwelt umkehren, wenn man statt <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term> <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                        >kapitalismus</term> setzt.<lb/>dann erst stimmte ja der artikel auch vom titel
                her.</p>
            <p>der (selbsternannte) generaldirektor der ‚<orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I62"
                    >internationale</orgName>‘ (sozialdemokratisch) machte sich in einem <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                >orf</orgName>-interview lächerlich, indem er sagte, von den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S407">beatles</term> die <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S374">internationale</term> neu
                vertonen zu lassen.</p>
            <p>
                <pb n="135" xml:id="T1970.30"/> bzw. die absicht zu haben. aber die <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S407">beatles</term> waren
                unbezahlbar. nun hofft er auf <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P859">bernstein</persName>.
                und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P225"
                    >marx</persName> nennt er schlicht ‚seinen vorgänger‘. was sind diese sozis nur
                für geisteskinder.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">jeder
                    andere mit mehr verstand nähert sich dem kommunistischen block der
                    arbeiteravantgarde. wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P860">günther
                        anders</persName>, der <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P107">kafka</persName>
                    schon vor langem als fabeldichter klassifizierte, der die welt in ihrer ganzen
                    miserabilität respektierte. und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P860">g. anders</persName>
                    erkannte auch, dass photos von den greueln der us-armeen in indochina mit lust
                    und genuss ausgesandt wurden und werden. sie sind ebenso pervers stolz auf ihre
                    missetaten und verbrechen wie die nazis es waren, wie alle echten verbrecher es
                    sind. und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P860">g.
                        anders</persName> wehrt sich auch gegen die heuchlerische ‚fairness‘, die zu
                    protesten gegen beide seiten aufruft. die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> hat
                    noch nie einen amerikanischen staat so direkt bedroht, bekämpft und
                    terrorisiert, wie die amerikaner das mit einem asiatischen staat tun. die
                    bevölkerung fremder kontinente wird mit spezialtruppen gefoltert und gemordet.
                    und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P860">g.
                        anders</persName> wehrt sich gegen die provokanteste lüge unseres
                    jahrhunderts, die immer behauptet, man benötige die produktion von waffen, um
                    kriege zu verhindern.<lb/>gerade umgekehrt ist es der fall. man benötigt kriege,
                    um die produktion von waffen aufrecht zu erhalten.<lb/>der fortschritt in der
                    waffenvervollkommnung ist nicht sinnwidrig, aber den sinn zu erkennen hängt
                    nicht von der intelligenz ab, sondern von der einsicht bzw. von interessen. wer
                    an der waffenindustrie verdient, sieht in der waffenproduktion und in seinen
                    profitinteressen ‚den fortschritt‘ schlechthin.<lb/>der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    produziert ja nur, um zu profitieren. imperialismus, kolonialismus, unterjochung
                    fremder völker ist bereits KRIEG.</ref>
            </p>
            <p>der massenmensch von heute im ‚freien‘ westen glaubt frei zu sein, weil er nur auf
                einen knopf zu drücken braucht und schon per tv die welt im haus hat. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P860">anders</persName> nennt
                das ‚postliterarisches analphabetentum‘.</p>
            <p>aber die taten der massenmörder werden irrealisiert.</p>
            <p>die österreicher neigen von haus aus zu theorieloser skepsis und befinden sich
                ständig auf der flucht vor der weltgeschichte.<lb/>ihnare ruah wollns hom.</p>
            <p>die mehrzahl der menschen ist frei nur im konjunktiv. nur wenige, die handelnden,
                weil herrschenden, sind frei im indikativ.</p>
            <p>die berichte der ‚experten‘ im <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                wimmeln nur so von konjunktiven: wie – man hört – aus unbestätigter quelle – es soll
                gekommen sein – wie man vermerkt – vielleicht wird es bald zu auseinandersetzungen
                kommen – möglich aber auch nicht …<lb/>kurzum: experten von der reaktion gnaden. das
                geschwafel kontrolliert ja keiner. niemand findet sich, der feststellt, dass es
                geschwafel war, und dies auch nachweist. alle hören zu, nehmen es auf, glauben daran
                und machen daraus ihre politische bildung. darum diese unheimlich verzerrten
                politischen ansichten.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">angesichts
                    der ereignisse in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S406"
                        >polen</term> ertönt es einhellig aus dem bourgeoisen blätterwald: ein
                    unmenschliches system ...<lb/>das system, das auf dem weg zum <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> ist,
                    kann gar nicht unmenschlich sein, weil es ein menschliches system ist. die
                    rebellierenden und krakeelenden arbeiter sind aufgeputscht von reisenden aus dem
                    westen, von westlichen agenten und zeitungen und briefen. unmenschlich ist der
                    hass der westlichen kapitalistischen staaten des imperialismus, der immer wieder
                    wege weiss, in fortschrittlichen staatswesen zumindest unruhen zu schüren.</ref>
            </p>
            <p>das kapitalistische wirtschaftssystem ist schon lange nicht mehr es selber. es ist
                auch durch kapitalistische wirtschaftsgesetze allein nicht mehr zu leiten.</p>
            <p>
                <pb n="136" xml:id="T1970.31"/> z. b. das schöne gesetz von ‚angebot und nachfrage‘:
                je höher das angebot, um so mehr sinken (angeblich) die preise. ja
                schnecken.<lb/>dieses gesetz wird von monopolen geregelt, die nur den profit als
                positionslaterne haben. freie wirtschaft? wo denn frei? sobald sie auf den markt
                kommt, ist sie schon in die marktgesetze eingespannt. und diese sind auf den profit
                programmiert.</p>
            <p>wochenlang steigert man jung und alt in einen ‚das christkind kommt‘-taumel. und dann
                und wann erklären die guten eltern barsch: wennst nicht brav bist, kommtʼs nicht zu
                dir.<lb/>barbaren und folterknechte. so wird aber in jahrelanger arbeit im
                unterbewusstsein des kindes der grundstock gelegt, es gängelfähig zu machen. wenn
                ich nicht tue, was andere wollen, bekomme ich die oder jene schöne oder angenehme
                sache nicht. auch in der liebe ist es ja so. nicht gefallen allein, lust, gusto
                genügen, man muss den damen auch den erwarteten schmus sagen, sonst kommt man nicht
                zum zug. die sexualität gehört demokratisiert.<lb/>zu dem kommt, dass die
                alltagsmenschen nur glücklich sind, wenn sie sich angepasst wissen, wenn ihre nase,
                ihre schuhe, ihr denken der jeweiligen mode entsprechen.</p>
            <p>du hast dich verzielt (verzielt, herrlich, statt danebengeschossen).<lb/>also quasi
                einen einfluss sogar auf das danebenschiessen, wenn schon keinen auf das
                treffen.</p>
            <p>weihnachten. der grosse betrug. das grosse geschäft mit der sentimentalität. die
                leute kaufen wie die irren, werden beschenkt und denken nicht mehr daran, dass sie
                ja sklaven sind.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> –
                    als rechnungssystem – wird ja im sozialismus ohnehin noch beibehalten werden.
                    wogegen wir uns wenden, ist ja der tödliche, zerstörerische privatkapitalismus,
                    der alle kräfte aus dem arbeitenden volk holt zur eigenen bereicherung.<lb/>die
                    arbeiter werden ihren <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    haben, der ihnen nützt.</ref>
            </p>
            <p>‚wir sind mit dem umsatz heuer sehr zufrieden. kosten, prozentuell, nur ein anstieg
                der werbekosten. die zollkosten bis 20%, sondersteuer, kostendruck, ...‘<lb/>und
                zwischendurch murmeln priester und nikoläuse alte, unbewährte phrasen. und singt ein
                knabenchor innig und gläubig x-mas-weisen.</p>
            <p>die kopfquote der österr. nationalbank wurde 1970 von 450 auf 600 ös pro kopf erhöht,
                der inflation entsprechend. das sind 33%.<lb/>der geldstand beträgt etwa 42 mrd. 6
                mrd schlummern als trottelsteuer in form von silbermünzen in den sparstrümpfen.
                persönliche gier lässt die silbernen münzen sammeln und dadurch werden wertvolle
                geldstücke draus.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName type="anonymization">gt</persName>, ehemals kommunist (?), hat auf
                        <persName type="anonymization">mk</persName> artikel im <hi rend="italic"
                        >forum</hi> (<orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                    überholt <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                        >brd</orgName>) scharf geantwortet, hetzerisch und gehässig, wie kein
                    bürgerlicher antikommunist es zustande brächte. dummheit oder
                    charakterlosigkeit? auf jeden fall hass gegen die truppe, die auch ohne ihn
                    weiterzieht zum <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                        >kommunismus</term>. gekränkte eitelkeit sicher.<lb/>die menschen, die aus
                    bürgerlichen staaten und verhältnissen in die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>
                    kommen, erleben das alles viel vorurteilsloser und sind geradezu überrascht, wie
                    alles anders ist, als man es ihnen hierzulande via <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                    >orf</orgName>-radio und tv schilderte. die lügen entlarven sich, sie erwarten
                    not und elend, bettler und skorbut, zerfallende städte, eine kulturlose
                    landschaft, leere geschäfte – und alles ist anders.<lb/>die wirkung der
                    verbrecherischen gegenpropaganda fällt auf die dummköpfe zurück, die sie
                    machen.</ref>
            </p>
            <p>hinz und kunz<lb/>als diese wurde einst vom arrivierten bürgertum der pöbel
                bezeichnet, die emporkömmlinge.</p>
            <p>
                <pb n="137" xml:id="T1970.32"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">der
                    heissblütige <persName type="anonymization">zw</persName>, der faschistische
                    antifaschist, der aus der tiefe seiner seele schreibt, aber ohne hirn. er droht
                    jedem, der nicht seiner meinung ist, dass er ‚in ein heim‘ kommt.<lb/>und jeder,
                    der nicht sozialdemokratische ansichten hat, ‚versteht nichts von politik‘. so
                    kann man es auch machen.<lb/>wenn es einem flüchtling oder einem sowjetischen
                    dissidenten an den kragen geht, heult er rotz und wasser, und aus seinen
                    tränensäcken fliessen alle phrasen von ‚menschlichkeit‘. aber wenn irgendwo ein
                    volk niedergeschlagen wird oder ein sowjetischer flieger, eine sowjetische
                    stewardess, russische menschen, <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>-grenzer, protestierende studenten im westen gemordet werden, dann
                    schweigt er freundlich und würde sich schämen, partei zu ergreifen für die
                    opfer. denn das wäre ja sofort ein eingeständnis kommunistischer
                    denkweise.<lb/>so weit hat man die menschen gebracht.<lb/>als der
                    verbrecherische angriff amerikanischer kriegsschiffe auf fischerboote in der
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S196">bucht von
                        tonkin</term> erfolgte und die amis, um ihre wütenden bombardements zu
                    rechtfertigen, den spiess umdrehten (fischerboote haben uns angegriffen!), da
                    war er der erste, der das erregt nachplapperte.<lb/>ich sagte, dass das unsinn
                    wäre, ein fischerboot, das einen us-zerstörer (pueblo?) angreift, das ist
                    irrsinn. so was fällt nur den imperialisten ein.<lb/>da wurde er unsagbar wild
                    und nannte mich ‚verhetzt‘.<lb/>(später stellte sich an hand der logbücher der
                    pueblo heraus, dass das ganze wirklich ein trick war.)</ref>
            </p>
            <p>im sommer dieses jahres wurde auf einem flugfeld im <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G20">mühlviertel</placeName>
                (pum) der 54 jahre alte <persName type="anonymization">ot</persName> aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G114">freistadt</placeName>
                verhaftet. er sammelte angeblich details über die österreichische luftwaffe für die
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>. gattin <persName type="anonymization">oe</persName>, 49 jahre,
                soll unterrichtet gewesen sein.<lb/>
                <persName type="anonymization">ot</persName> hat angeblich über tote briefkästen
                gearbeitet,. im herbst 1969 zog <persName type="anonymization">ot</persName> von
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G114"
                    >freistadt</placeName> weg und arbeitete in einem transportunternehmen in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>. am 24. juli wurde er verhaftet.<lb/>(frau weiter putzfrau bei
                    <persName type="anonymization">rb</persName> in der raimundstrasse. er wurde
                verurteilt und war bis dez. im landesgericht, von dort nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G320">garsten</placeName>.)</p>
            <p>die fa. fischer (ebenso wie viele andere firmen) feiert dreimal weihnachten: zuerst
                für ihre direktoren und ingenieure im esso-hotel, auf teuerstem boden. dann für ihre
                angestellten und unterbeamten im parkhotel und somit auf wesentlich billigerem
                gelände, und zum dritten für ihre arbeiter in einer baracke.<lb/>klassenstaat.</p>
            <p>in der manipulation spielt die nationale masche eine grosse rolle, die ist ihrerseits
                ein produkt einer viele jahrhunderte dauernden manipulation durch die feudalen und
                die bourgeoisie, denn durch den nationalen glauben konnte man die untertanen ‚zu
                allem‘ bekommen.<lb/>und der unsinn half, den zwischspalt zwischen herrschenden und
                beherrschten, zwischen besitzenden und ausgebeuteten zu überbrücken.<lb/>so weit
                half die unwissenheit der massen immer.</p>
            <p>die <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S408"
                    >konvergenztheorie</term>, eine modephilosophie. wer dran glaubt, ist selbst
                schuld wie der mayr. in wahrheit findet ja eine täglich stärkere divergation statt
                bzw. divergenz. mit jedem tag, den die sozialistischen länder sich mehr von den
                schlägen der bourgeoisie und des faschismus erholen können, reifen sie dem <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> entgegen,
                mehr und mehr. und mit jedem tag, den man die ‚demokratischen‘ staaten zwingen kann,
                in frieden zu leben, reifen sie neuen und noch gewaltigeren krisen entgegen.</p>
            <p>fast könnte man (zumindest seit 1967) antisemit werden. ich anerkenne nicht, dass
                einer, der einmal geprügelt wurde, nun seinerseits narrenfreiheit hat. ich anerkenne
                nicht, dass das volk der juden nun andere völker soll terrorisieren und morden
                dürfen, weil es selber einmal – siehe <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4">auschwitz</term>.<lb/>und
                wer auch dieses, nun von juden begangene unrecht, die von juden begangenen
                verbrechen sieht, der wird taxfrei von den faschisten <pb n="138" xml:id="T1970.33"
                /> UND sozialdemokraten zum antisemiten erklärt.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I55"
                    >rot-kreuz</orgName>-delegierte aus den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G255"
                    >paris</placeName> sollte 70 tonnen pakete mit briefen und päckchen für die in
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S497">nordvietnam</term>
                gefangenen us-soldaten (die keine kriegsgefangenen sind, weil ja nie ein krieg
                erklärt wurde) abgeben, wurde aber abgewiesen. nun berief er sich heuchlerisch und
                voll krokodilstränen auf die <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S409">genfer konvention</term>.
                originell.<lb/>und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742"
                    >nixon</persName> meint, dass <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName> nie
                dem frieden näher war als jetzt.<lb/>welch ein zynismus.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">selbst das
                    natürlichste geschehen in der welt, dass frauen und mädchen gebären können,
                    vermochte religion und bourgeoises puritanertum im namen des privateigentums zu
                    einem verbrechen zu stempeln. – wie viele junge frauen litten, gehetzt und
                    verfolgt wie verbrecher, nur weil sie schwanger waren, die früchte ihrer liebe
                    im leib trugen.<lb/>wurden vom feudalen und bürgerlichen system, von der
                    heuchlerischen pfaffenwelt, von klosternonnen und anderem gesindel in acht
                    getan.<lb/>während die besitzenden schon immer geld und zeit hatten, immer
                    abtreiben zu lassen, wann es beliebte.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die ächtung
                    der unehelichen schwangerschaft reicht noch weit in unsere zeit herein mit ihren
                    folgen der deformation der denkweisen.</ref>
            </p>
            <p>engelmann, sozialist und antikommunist: ich hab studieren können. meine mutter war
                wäscherin, mein vater schafhirt im <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G20"
                >mühlviertel</placeName>.<lb/>diese chance hab ich sonst in keinem system.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P861"
                        >neill</persName>, der summerhill-vater, meint, viele wären nur sozialisten
                    nicht aus liebe zu den armen, sondern aus hass gegen die reichen.<lb/>ich möchte
                    eher sagen, weder noch. wer sozialist oder gar marxist wird, der denkt viel zu
                    rationell, um sich mit solchem mumpitz zu belasten. liebe zu den armen? was für
                    eine gefühlsduselei. ebenso wie hass gegen die reichen. wenn ich etwas hasse,
                    dann ‚die armut‘, den abstrakten begriff, der bedrückt und darum lebensfreude
                    nimmt, und den reichtum, weil er rationelle lösungen verhindert.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">zum ersten
                    mal autor von <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S103">weg und
                            ziel</term>
                    </hi> mit einer sicher guten und originellen arbeit über ‚manipulation‘.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P12">zemme</persName> in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                    >berlin</placeName>. was erhofft er sich dort?</p>
            <p>
                <date when-iso="1970-12-30">30.12.</date>
            </p>
            <p>
                noch hat sich von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G145">salzburg</placeName> bei
                der linzer filiale der versicherung noch niemand gemeldet. soll ich deshalb
                achttausend schillinge einbüssen? ich warte noch bis 7. jänner, dann übergebe ich es
                dem anwalt.</p>
            <p>heute am 30. das letzte mal <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S531">volksküche</term>. sie
                bestand seit 1922.<lb/>schade drum. man hat so praktisch und schnell und billig hier
                essen können, auch wenn das essen manchmal zum speien war.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
