<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="de">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Tagebuch von 1973</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119308649">
                    <forename>Karl</forename>
                    <surname>Wiesinger</surname>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName corresp="https://stifterhaus.at" ref="http://d-nb.info/gnd/1066114358"
                        >Adalbert-Stifter-Institut des Landes Oberösterreich</orgName>
                </publisher>
                <authority>
                    <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
                        ref="http://d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung -
                        Austrian Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität
                        Graz</orgName>
                </authority>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0">Creative
                        Commons BY-NC 4.0</licence>
                </availability>
                <date when="2020">2020</date>
                <pubPlace>Graz</pubPlace>
                <idno type="PID">o:wiesinger.1973</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title ref="gams.uni-graz.at/wiesinger">Digitale Edition der Tagebücher Karl
                    Wiesingers</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="editor">
                    <resp>Editor, Annotationen</resp>
                    <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Neundlinger</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Selina</forename>
                        <surname>Galka</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Österreich</country>
                        <region>Oberösterreich</region>
                        <settlement>Linz</settlement>
                        <institution>Adalbert-Stifter-Haus Linz</institution>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <textLang mainLang="de"/>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace>TODO</origPlace>
                            <origDate when="1973">1973</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>Karl Wiesingers Nachlass wurde nach seinem Tod von seiner Nichte
                            an das Adalbert-Stifter-Institut übergeben. </provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Die Orthographie des Originals ist weitgehend erhalten, offensichtliche
                        Tippfehler wurden korrigiert.</p>
                    <p>Aus personenschutzrechtlichen Gründen wurden Anonymisierungen bzw.
                        Streichungen vorgenommen. Dies betrifft Passagen, in denen intime Handlungen
                        dargestellt werden, explizite Beleidigungen, Beschimpfungen sowie von
                        Wiesinger wiedergegebene Aussagen von Dritten, deren tatsächlicher Inhalt
                        nicht mehr überprüft werden kann. </p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>Datumsangaben wurden vom Editor normalisiert.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="info:fedora/context:wiesinger" type="context">Tagebücher von Karl
                        Wiesinger</ref>
                </ab>
                <p>Die digitale Edition der Tagebücher des Linzer Schriftstellers Karl Wiesinger
                    stellt ein zeit-, literatur- und lokalgeschichtlich singuläres Zeugnis bereit:
                    Wiesingers bislang unveröffentlichte Aufzeichnungen aus den Jahren 1961 bis 1973
                    dokumentieren sein Werden als literarischer und politischer Außenseiter im
                    österreichischen Kulturbetrieb und geben auch Auskunft über den vom Kalten Krieg
                    geprägten Alltag und die gesellschaftliche Atmosphäre im Linz der Nachkriegsära.
                    Die digitale Edition ist mit umfassenden Informationen zu Leben und Werk des
                    Autors sowie Kommentaren zu zentralen Aspekten der Tagebücher ausgestattet und
                    ermöglicht über das Personen-, Orts-, Institutionen- und Schlagwortregister
                    schwerpunktmäßige Recherchen bzw. transversale Lektüren.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="de">
        <body>
            <p>1973</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S401">z</term>
                </hi> – ein erschütternder film, weil er so schonungslos die grenzenlose dummheit
                der faschistischen und verhetzten mörder zeigt und die grenzenlose machtgier der
                hintermänner. wie sie ihre dumpfe welt umfälschen in licht und idealismus.<lb/>und
                ist doch alles nur dumpf und schmutz, woher sie kommen und wohin sie
                führen.<lb/>hervorragend und stark die szene, als <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P754">yves montand</persName>
                zu reden beginnt als der kommunistische politiker lambrakis: ‚ich frage euch, warum
                unsere ideen euren unwillen hervorrufen, weil wir für den frieden eintreten, wendet
                euch mit eurem hass doch an jene, die den krieg wollen ...‘<lb/>und wie die
                knütteln, treten, schlagen. kein detail wurde da (filmmässig) ausgelassen, die lust
                im blick, der blutrausch im auge, die perverse, homosexuelle, vertierte, debile
                charakteristik, die armen würstchen, die für almosen den mord wie einen botengang
                durchführen.<lb/>fragt sie einmal, warum sie immer die linken ermorden, immer die
                besten, immer die, die voranschreiten, die es besser machen wollen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-01-09">9.1.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P934">painitz</persName>
                    aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                        >wien</placeName> (38 geb.) kam heute bei seiner eröffnung auf mich zu,
                    nachdem er erfahren hatte, dass ich für eine kommunistische zeitung arbeite:
                    ‚sie von einer kommunistischen zeitung werden es ungern hören, dass ich mir den
                    arm beim tanzen und nicht beim arbeiten gebrochen habe ...‘<lb/>darauf ich: da
                    sind sie völlig falsch über den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    informiert. auch in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                        >sowjetunion</orgName> brechen sich menschen beim tanzen, bei der arbeit
                    oder beim sport arme und beine und nicht nur, sogar beim vögeln sollʼs vorkommen
                    ... sie sind fehlinformiert mit gutem grund ...‘<lb/>da verzupfte er
                    sich.<lb/>auf einen groben klotz gehört ein grober stein. <lb/>er hat es nicht
                    bös gemeint? sicherlich. aber wer weiss das immer?<lb/>ich kann sowieso auf
                    keinen fall immer sofort in den clinch gehen.<lb/>wir müssen grosszügigkeit,
                    verständnis und humor beweisen, aber als zielscheiben für dumme spässe sollten
                    wir uns zu gut sein. da schadet eine scharfe parade nicht. ich sag auch nicht zu
                    einem katholiken etwa: wie war das frühstück? hatʼs weihwasser
                    geschmeckt?<lb/>oder wie der dumme dr. buchberger, der bei einem chinesischen
                    essen im op meinte: dürfen sie als kommunist reis essen?<lb/>sicher, es sollte
                    ein spass sein. aber ein so dummer, dass einem der spass vergeht. ich kann
                    nichts dafür, dass die leutchen immer glauben, vor lauter verlegenheit
                    ‚scherzen‘ zu müssen.</ref>
            </p>
            <p>ein schwarzer amokläufer, von den unmenschlichen verhältnissen in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> in den
                wahnsinn getrieben, richtete in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G342">new orleans</placeName>
                ein blutbad an. er wird post mortem von einer faschistischen clique als ‚abgesandter
                einer rassistischen (!) schwarzen organisation‘ denunziert.</p>
            <p>
                <pb n="216" xml:id="T1973.1"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P732">gramsci</persName>
                    schrieb: ‚die diktatur des proletariats hat dieselben probleme zu lösen wie der
                    bürgerliche staat: die verteidigung nach aussen wie nach innen.‘<lb/>wenn wir
                    uns aus dem teufelskreis des wortes ‚diktatur‘, das nach den faschistischen
                    diktaturen der 20er u. 30er jahre so in verruf geriet, und durch die
                    militärdiktaturen in südamerika und afrika, freimachen wollen, müssen wir immer
                    herausstellen, dass mit dieser diktatur der proletarischen lediglich die
                    richtungsanzeige für den staatsaufbau gemeint ist, genau wie im bürgerlichen
                    staat.<lb></lb>und letzten endes ist ja auch der bürgerliche staat eine diktatur, indem
                    er seine art zu leben, zu profitieren, zu betrügen und zu korrumpieren als die
                    allein seligmachende propagiert, dazu unsinnige wahlmanöver, und alle konkurrenz
                    nach möglichkeit und fähigkeit unterbindet, verbietet, lächerlich macht.<lb></lb>wir
                    wollen das beste für alle menschen auf erden, wir kommunisten.<lb></lb>wenn man aber die
                    bourgeoisen tiere sieht und hört, wie sie morden, foltern und verfolgen,
                    todesliebhaber, faschisten, verbrecher, dann wacht der wunsch auf, sie doch an
                    härte zu übertreffen. als kommunisten. um die gewalt mit gewalt auszurotten, um
                    endlich platz für den sozialismus zu schaffen.</ref>
            </p>
            <p>was war <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P363">maria
                    theresia</persName> kaum?<lb/>kaum war <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P363">maria
                    theresia</persName> auf dem thron, begann der 1. schlesische krieg.</p>
            <p>quantenmechanik. these: je kleiner der gegenstand der untersuchung ist, umso grösser
                ist die zum eindringen notwendige energie.<lb/>und:<lb/>die immer genauere kenntnis
                der materie hängt vom bau immer stärkerer instrumente ab.</p>
            <p>jeder schriftsteller ist so gut wie sein bestes werk.</p>
            <p>den individuellen terror lehnen wir ab, weil es sich nicht lohnt, das bürgerliche
                geschmeiss einzeln auszurotten, sich daran die finger schmutzig zu machen, das ist
                wie schlamm und dreck.<lb/>dass sie, die faschisten, linke führer killen, das lohnt
                sich. die linke braucht noch führer, die vorangehen mit gutem beispiel, ihre besten
                leute sind in der minderheit, sie haben analphabeten und schwache denker zu führen.
                wenn man da einen oder mehrere herausschiesst, dann lohnt das schon. dann bleiben
                viele tausende ungeführt und werden als masse wieder ungefährlich.</p>
            <p>schöpfertum ist jene leistung, die etwas neues hervorbringt und damit auf die
                materiellen und geistigen werte und deren vervollkomnung in der gesamten
                gesellschaft wirkt.</p>
            <p>rebell – neigung zu illusionen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">mit
                    zunehmendem alter wird natürlich die isolation von den anderen stärker, man
                    findet schwerlich gesprächspartner, mit denen man auf gleicher ebene verkehren
                    kann. die jüngeren, kleineren, schlechteren sind zu vorlaut und boshaft. um
                    unergiebigen streitigkeiten und beleidigungen aus dem weg zu gehen, zieht man
                    den tabu-ring um sich immer enger.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-01-22">22.1.</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P742">nixon</persName>,
                dieser gigantische zyniker, veranstaltete eine interkonfessionelle
                gottesdienstshow.<lb/>und nennt das jahr 1972 das ‚grösste jahr des
                friedens‘.<lb/>vom frieden reden und krieg führen. was für ein gelehriger <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P160"
                >goebbels</persName>-schüler.<lb/>und vom wohlstand reden, um die hungernden
                arbeitslosen massen zu beruhigen.<lb/>seine inauguration kostete 100 millionen
                schilling. eine verschwendung. durch eintrittsgelder will man wieder einiges
                hereinbringen.<lb/>welche kleinlichkeit. ein diktator, der sich eintritt bezahlen lässt.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>
                nahm einfach, was er brauchte, vom schuftenden volk.</p>
            <p>
                <pb n="217" xml:id="T1973.2"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">in der
                    humanpopulation legte die menschheit in den letzten 2000 jahren 20 mrd kilometer
                    zurück, also eine strecke, mit dem glied in der scheide, die beachtlich ist. der
                    beglückendste wanderweg.<lb></lb>irgendjemand hat das berechnet und eine illustrierte
                    druckte es.<lb></lb>mehrmals um den globus, ja, sogar interstellare entfernungen kann man
                    mit 20 milliarden kilometern zurücklegen.<lb></lb>die ungeheuren energien, die da
                    verschwendet werden. wäre das nicht technisch zu nutzen?</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>kurz nach <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P891"
                    >truman</persName> starb <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P429">johnson</persName>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">bei
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11"
                        >hugo</persName> auf dem wohlfahrtsamt.<lb/>im vorhaus wurde ein
                    wohlfahrtsangestellter von einer bettlerin angesprochen, die man anscheinend
                    schon kennt. nach längerem gerede meinte der seelenvolle mann: wissens was,
                    gengans in die donau, des is am besten.<lb/>darauf meinte sie naiv: ich kann ja
                    net schwimmen ...<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P11">hugo</persName>
                    ist eindrucksvoll in seinem amtsleiter-habitus.</ref>
            </p>
            <p>mormonenführer <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P935"
                    >smith</persName> wurde ermordet, hyram und brighton young schwer verfolgt und
                unter vorwänden eingekerkert. das war schon früher die ‚demokratie‘ nach
                us-amerikanischem muster.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">wer nichts
                    zu sagen hat, ist gut dran. er wird alsbald auch zu (gutbezahlten)
                    forumsdiskussionen eingeladen.<lb/>sogar auf die <persName type="anonymization"
                        >mg</persName> griff man schon zurück. sie hat schnell gelernt, ohne
                    kenntnisse einfach über alles zu reden. nun wird sie in der hochschule in einer
                    diskussion über moderne kunst mitwirken.<lb/>das ist arg. sowas kann nur einem
                    gabriel einfallen, und seinen kollegen vom sozialistischen magistrat.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P936"
                        >sinowatz</persName> meinte, dass kunst und künstler ohne öffentliche hand
                    nicht mehr denkbar sind.<lb/>mit anderen worten: sie sind nur noch angestsllte
                    des staates.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P937">valie
                        export</persName> war im <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6">maerz</orgName>
                    mit ihrer aktion ‚zivilisation‘, eine erregende junge frau mit makellosem
                    körper, den sie nackt zeigte in gewissermassen obszönen stellungen. wann ist der
                    körper einer frau nicht anregend, sie ist 33. so viele zuschauer waren noch nie
                    im <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6"
                        >maerz</orgName>. und so starrten alle auf ihre brüste, ihren arsch, ihre
                    schambehaarung. atemlos. still war es.<lb/>
                </ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">beim
                    weggehen lief ich <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P185">bäckern</persName>
                    übern weg. er meinte hämisch, ich soll froh sein, dass ich ‚menschlich‘ bin.
                    weil ich in einer kritik ihre komische quasikunst als ‚unmenschlich‘ verrissen
                    habe, also im sinne, dass sie nicht menschengemäss ist. er scheint das
                    misszuverstehen bzw. als alter fanatischer antikommunist alles ‚unmenschliche‘
                    als mörderisch anzusehen.<lb/>wenn einen gewisse leute anstrudeln, macht das
                    geradezu glücklich.<lb/>ein raimund, ein <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P185">bäcker</persName> –
                    man weiss dann, dass man nicht ihres schwachen geistes kind ist.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">freiwillig
                    hungern.<lb/>ich denke an hartberg, <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G37">tegel</placeName>,
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135"
                        >wels</placeName>, an die gefängniszeiten. wie hat da oft der hunger genagt,
                    und nun wieder. freiwillig.<lb/>aber es geht nicht anders, über die feiertage
                    trotz grosser zurückhaltung wieder 3 kilo zugenommen.<lb/>das muss wieder weg.
                    und noch mehr.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P937">valie
                        export</persName>. rothaarige mit kleinen, festen brüsten und einem
                    allerliebsten popo. auch ihre scham ist rötlich behaart.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="218" xml:id="T1973.3"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">sie war
                    früher einmal kellnerin in der mokkastube in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>.<lb/>sie kriecht auf einem wachsbrett herum, das mit
                    elektrisch geladenem draht umgeben ist. den muss sie überkriechen, damit
                    zeigend, dass die befreiung der frau als sexualobjekt und ausbeutungsobjekt
                    schmerzhaft ist.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-01-28">28.1.</date>
            </p>
            <p>unglaublich, aber wahr.<lb/>frieden in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>.
                <lb/>waffenstillstand.<lb/>natürlich werden die kämpfe der vietnamesen gegen die von
                den amis eingesetzten demokratischen gangster weitergeführt werden müssen, die sich
                partout an der macht halten wollen. immerhin aber sehen die friedensverträge eine
                südvietnamesische revolutionsregierung vor.</p>
            <p>die gesellschaft für münzfreunde in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> hat
                prompt in widerlich-speichelleckerischer art eine ‚<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P770"
                >kissinger</persName>-münze‘ herausgegeben.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die <hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oö.
                            nachrichten</term>
                    </hi> vom 27.1. zeigen sich auch gross als steigbügelhalter der amerikaner. so
                    schreibt polz in seinem leitartikel, dass die <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> eben
                    eine grossmacht wären und als solche handeln müssten, auch wenn es ihnen
                    schwerfällt und sie oft nicht wollen, sind sie doch gegen ihren willen
                    gezwungen, als grossmacht zu handeln.<lb/>und zilcher schreibt: man darf nicht
                    nur auf die amerikaner weisen, wenn man auf das blutvergiessen von <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                    kommt, sondern die kommunisten sind es, denen hekatomben blut als schuld
                    zukommen.<lb/>der gute zilcher.<lb/>es hätte nie einen <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S485">krieg in
                        vietnam</term> geben können und müssen ohne die fremdeinmischung durch
                    franzosen und amerikaner.<lb/>denn <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                    war bereits kommunistisch (1945).<lb/>aber das wissen ja diese klugscheisser
                    alle nicht.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                macht aus den menschen glücksritter.<lb/>eine endlose reihe von wurstständen
                entstehen in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>, und geschäfte und firmen werden gegründet auf teufel komm
                raus. sie glauben daran, dass im <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> jeder
                erfolg hat und haben kann. nur wissen sie nicht, dass ein langer atem und viel
                anfangskapital dazugehört. so werden viele dieser glücksritter, die mit einigen
                ersparten netsch geschäfte gründen, in einigen jahren zu den konkurslern
                gehören.<lb/>ihr fleiss kommt dem gesamt<term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                zustatten. auch eine art der ausbeutung.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P343">kardinal
                        könig</persName> vergiesst triefäugig tränen über <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                    und ruft zur hilfe auf. dieses schwein, genau wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                    >kreisky</persName>.<lb/>jahrzehntelang haben sie ihre dreckigen mäuler gehalten
                    und den krieg der bomber gegen die reisbauern heimlich gut geheissen, weil die
                    reisbauern menschen und kommunisten sein wollten, sich gefreut, wenn <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                    dieses land ‚in die steinzeit zurück‘ bombte.<lb/>nun, da die amerikaner
                    gezwungen sind, den krieg einzustellen, jetzt wollen sie wieder ihre dreckigen
                    ideologischen geschäftchen dort in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>
                    machen. den ‚sozialismus‘ und das ‚christentum‘ verkaufen.<lb/>eine ekelhafte
                    clique.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">onanie
                    schafft kontaktarmut und überdruss, man genügt sich, wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P189">karl
                        kraus</persName> sagte, selber.<lb/>denselben effekt hat aber auch die
                    normale junge liebe. heftig verliebte werden, zumindest in den ersten wochen
                    oder monaten ihres tuns, kontaktarm, sie genügen sich selber und wollen aus dem
                    bett gar nicht mehr heraus.<lb/>sie können leicht auf gesellschaft verzichten.<lb/>
                    <pb n="219" xml:id="T1973.4"/> am geselligsten müssten also die sein, die ewig
                    unbefriedigt sind. im grossen ganzen wird es auch so sein, darum bevölkern ja
                    die lokale all junge oder ältere leute, deren traumwelt die der ordinären witze
                    und der zoten ist, die ständig zwei- und mehrdeutig reden und ständig auf
                    irgendwen geil sind. und wärʼs nach einem kuss aus greisem maul.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P232">franz
                        rieger</persName>, null unter nullen, bekam mit einer einzigen guten
                    geschichte schon den staatspreis von 30.000 ös. einer der ihren also, wie man
                    annehmen kann.<lb/>und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P12">zemme</persName>,
                    diese widerwärtige jesuitentype, heuchlerisch und heimtückisch, findet auch
                    viele türen offen. ich sage nicht alle. dazu kann er zu wenig, ist er zu klein.
                    aber viele. so dass er mehr erfolge hat, als er eigentlich verdient.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">im
                    leseabend <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P298"
                        >fussenegger</persName> sagte <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P931">jungwirth</persName>
                    zu <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P929"
                        >seidlhofer</persName>: reichnsʼ do wieder was ein.<lb/>so werden preise
                    gemacht.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">im <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>:
                    die abrüstungskonferenz in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>
                    kommt auf langes bestreben der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78">nato</orgName>
                    zustande ...<lb/>eine glatte lüge. die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78">nato</orgName>
                    ist ein aggressionsinstrument des monopolkapitalistischen westens. die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>
                    istʼs, die sich seit jahrzehnten um den frieden in der welt bemüht.<lb/>beispiel
                    für manipulation.<lb/>dabei kann die nachricht von der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78">nato</orgName>
                    her durchaus stimmen, indem eben ein pressemann schrieb: ist es natostellen
                    gelungen, die in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>
                    notwendigen räume zu fixieren und termine.<lb/>der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116"
                    >orf</orgName>-mann in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>
                    macht dann eben obiges draus, und vor den naiven österreichern steht die
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78"
                        >nato</orgName> als friedensarmee da.</ref>
            </p>
            <p>bei menschen über 40 kann man immer wieder bemerken, dass sie körperlich unheimlich
                schnell reagieren, sei es als hilfeleistung, etwas aufheben, zur seite springen etc.
                das ist ihnen andressiert worden in den ‚grossen‘ zeiten. wo einer hart bestraft
                wurde, wenn er die mütze nicht schnell genug vom kopf riss oder wenn einer beim
                exerzieren nicht schnell genug links und rechts um macht usw.<lb/>die menschen heute
                sind träge. sie bekommen keinen faustschlag, wenn sie, wenn man sie ruft, erst nach
                einer viertelstunde gähnen den ruf empfangen und dann eine weitere stunde brauchen,
                bis sie ihren trägen leib, ob fett oder mager, in bewegung setzen.<lb/>immerhin
                konnte man mit der ersten methode eine brutale bande von schuldienern, hauswarten
                und türstehern heranzüchten. und polizisten.<lb/>DAS kann man mit der neuen jugend
                nicht mehr.</p>
            <p>menschenopfer und tieropfer, womöglich lebend auf brennende scheiterhaufen gelegt,
                haben den menschen schon immer fasziniert.<lb/>macht haben über den ohnmächtigen,
                sein leiden geniessen.<lb/>das glück, den anderen krepieren zu sehen, während man
                selber lebt und ‚nachher‘ auf ein glas wein oder ins bett zur geliebten geht.</p>
            <p>warum ich nicht so reden kann, wie ich schreibe?<lb/>weil mir beim reden mit menschen
                die konzentration fehlt. er ist mir zu interessant oder lustig und das lenkt mich
                ab. da fällt mir nichts ein als banalitäten.<lb/>beim schreiben bin ich
                konzentriert. da kommt alles heran.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-02-06">6.2.</date>
            </p>
            <p> interview mit gerlinde.<lb/>habe ihr klug veschwiegen, was mir schaden könnte. das
                haus ... die rente. das boot.<lb/>sie meinte: bekommt jeder schriftsteller, der für
                den osten schreibt, ein haus in <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I110"
                    >jugoslawien</orgName>? wie rührend naiv.<lb/>wenn das so wäre, würde jeder ‚für
                den osten‘ schreiben, meine liebe.<lb/>ich habe das haus leihweise von einem
                freund.<lb/>auch nichts von journalistischer tätigkeit.</p>
            <p>
                <pb n="220" xml:id="T1973.5"/> ansuchen um ein staatstipendium beim
                unterrichtsministerium. (bundesministerium für kunst und kultur!)<lb/>das wäre ein
                clou, der clou aller bisherigen einnahmen. 5000 p. m. ein jahr lang.</p>
            <p>KUNST IST WENN AUS DEM FEUER DES KÜNSTLERS DAS VOLK SPRICHT!<lb/>(<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P29">s.
                eisenstein</persName>)</p>
            <p>penetrante ‚üb immer treu und redlichkeit‘-phrasen.</p>
            <p>gefahr für die negative persönlichkeitsentwicklung des kindes ist, dass die gezeigten
                inhalte jene werte vermitteln, die aus einem wissbegierigen kind ein unkritisches,
                geistig abhängiges machen (tv, ztgn). mittels der massenmedien werden herrschende,
                also der derzeitigen gesellschaftsform nützliche wert- und moralvorstellungen
                übermittelt, die kritiklos übernommen werden. das biedere konsumerlebnis dringt so
                bereits in die ersten lebensjahre des menschen ein. ärzte sprechen von einer
                ‚süchtigen passivität‘.</p>
            <p>in den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> haben kinder bis zu ihrem 14. lebensjahr etwa 19.000
                fernsehtote gesehen. 90% der sechsjährigen sitzen fast täglich vier stunden vor dem
                fernsehapparat. man sieht sich dort bereits gezwungen, spezialkliniken einzurichten,
                die sich mit post-tv-gehirnschäden bei kleinkindern beschäftigen.<lb/>nur mit ihren
                armeen und ihren dollars können die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> ihre
                ‚geführten‘ an sich binden.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P939">otto
                        bauer</persName> 1920: die herrschaftsorganisation der sowjetdemokratie und
                    der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I108">roten
                        armee</orgName> beginnt sich vom proletarischen mutterboden zu
                    lösen.<lb/>umgekehrt ist es richtig. der ideologielose weg der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> hat
                    sich vom proletarischen mutterboden gelöst und ist heute zum komplizen des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    geworden.<lb/>und später hat sich ja der gute <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P939">otto
                        bauer</persName> wieder zur <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>
                    bekannt.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P940">max
                        adler</persName>, 1926 am <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                    >sp</orgName>-parteitag: die illusionen des demokratismus verführen das österr.
                    proletariat zum verbleiben in den bürgerlichen denkweisen, halten es in
                    bürgerlichen anschauungen gefangen und bewirken, dass, während auf ökonomischem
                    und dem gebiet des erziehungswesens bereits der gegensatz zum bürgertum deutlich
                    gefühlt wird, dieser gegensatz gerade auf politischem gebiet, auf dem der
                    demokratie, nicht gefühlt wird …<lb/>wenn in den köpfen und herzen des
                    proletariats nicht der geist der sozialen revolution lebt, kann es geschehen,
                    dass der tag kommt, wo sie die macht haben und nicht wissen, was sie damit zu
                    tun haben. der grosse augenblick würde ein kleines geschlecht vorfinden ... die
                    ablehnung des begriffes der prolet. diktatur ist unmarxistisch.</ref>
            </p>
            <p>in der tat. als <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                    >kreisky</persName> ans ruder kam, wie man bei uns sagt, war die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> stark
                und hätte ihre endgültige machtergreifung ins auge fassen können. dem war nicht so.
                ein kleines geschlecht mit hütchen auf den köpfen, in kleine (oder grössere) autos
                gezwängt, fettleibig, asthmatisch, in unzerrissenen socken, dachte nicht mehr daran,
                ‚revolution‘ zu machen. denn revolution machen brächte vielleicht (vielleicht?)
                unbequemlichkeiten mit sich.<lb/>die macht musste und muss früher oder später
                wirkungslos verpuffen.<lb/>hinter der idealisierung der bürgerlichen demokratie
                verbirgt sich hämisch der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P759"
                    >scharf</persName>, <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S103">wuz</term>
                </hi> 9 70).</p>
            <p>die demokratie ist bald dort zu ende, wo sie dem grosskapital gefährlich wird.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-02-08">8.2.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P572">gerbel</persName>,
                    im dienst der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> und
                    somit des kapitals, drückte mir im jägermayrhof wiederholt begeistert seine
                    freude am <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max
                        maetz</term> aus und darüber, dass ich endlich endlich ‚unpolitisch‘
                    geworden bin. und humor hätte.<lb/>der arme. wie irrt er.<lb/>die
                    grossraumaktion <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max
                        maetz</term>, die mit ihrem höhepunkt, der lesung im jägermayrhof, so gut zu
                    ende kam, ist abgeschlossen.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="221" xml:id="T1973.6"/>
                <date when-iso="1973-02-09">9.2.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">und eben
                    kam ein telegramm vom <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                        >oberbaum-verlag</orgName>: sind begeistert vom plan <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S450">der rosarote
                            strassenterror</term>
                    </hi>. sie haben den auftrag erteilt, meine lektoren bestimmt, einen
                    förderungsbeitrag ausgesetzt und material geschickt. es kann losgehen.</ref>
            </p>
            <p>montag <date when-iso="1973-02-12">12.2.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">es geht los.<lb/>
                    <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S450">der rosarote
                            strassenterror</term>
                    </hi> muss ein wirksames buch werden. ein gutes buch. ganz was anderes als <hi
                        rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11">38</term>
                    </hi> und <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max
                        maetz</term>.<lb/>eine anklage der putschlüge und eine aufdeckung der
                    sozialdemokratischen praktiken.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-02-15">15.2.</date>
            </p>
            <p> wie leicht bekommt man kredit, wenn eine millionenfirma für einen bürgt. erfolg
                macht selbstsicher und hilft komplexe abbauen (erfolgserlebnis).<lb/>was als erfolg
                gilt, ist sehr verschieden von individuum zu individuum.<lb/>der eine strebt den
                nobelpreis an, der andere ein schmales lyrikbändchen. der eine den doktor, der
                andere das süsse nichtstun.<lb/>schlimm ist die grosse masse jener, denen schon als
                erfolg ein gut temperiertes bürozimmer genügt. bei aller inferiorität ihrer anlagen
                sind sie selbstgerecht und eitel bis zum überdruss.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P158"
                        >golob</persName> in der buchhandlung: putzts euch, es erbschleicher. seids
                    genossen? dann kriegts erst recht nix ... (zu einigen arbeitern aus dem
                    wifi).<lb/>und zu harrer, der bücher wollte: ham ma net, gibts kaa ...<lb/>ein
                    narr und betrunken. ein betrunkener narr.<lb/>er gehört raus.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P460"
                        >heinisch</persName> und ich und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P272">fliesser</persName>,
                    was bemühen wir uns schon, seine stelle zu liquidieren. besser keine
                    buchhandlung als so ein säufer- und hurenloch, in dem die sozialdemokraten und
                    die pornographie, der unflat, die grosse rede führen.</ref>
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi> vom 18.2.<lb/>grauenhafte bilder verstümmelter kinder, von amerikanischem
                napalm und anderen waffen ruiniert.<lb/>und dabei ein zynischer text: seit jahren
                werden die redaktionen und agenturen mit solchen bildern beliefert ...<lb/>damals
                wagten sie es nicht, in missverstandener nibelungentreue, diese photos zu
                veröffentlichen. nun ist der krieg aus. der grosse meister hat grünes licht gegeben.
                auch photos sind ein geschäft.<lb/>die einigkeit von gangstern, kollaboranten und
                politischen verbrechern.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">bei
                    fleischhauer walchshofer in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G148">ebelsberg</placeName>
                    waren rumänen, und der biedere dorfmann ist begeistert, weil sie begeistert
                    waren von seinem betrieb. und kurzsichtig schlussfolgert er: sowas (kühlräume,
                    maschinen etc.) gibtʼs bei denen nicht.<lb/>denkfehler.<lb/>sie sind aus
                    unwissenheit als laien begeistert, oder waren sie alle fleischhauer? dann waren
                    sie aus höflichkeit begeistert, wie man eines kindes puppe bewundert, wenn sie
                    freudestrahlend gezeigt wird.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <hi rend="italic">die müllschlucker</hi> von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">franz j.
                        heinrich</persName>.<lb/>du lieber himmel. ein pubertätsdrama. und dann
                    kommt ein dicker greis mit brillen zum verbeugen auf die bühne. peinlich.</ref>
            </p>
            <p>manipulation: die japaner sind so fleissig – statt: die japaner haben ein system, aus
                dem proletariat das letzte herauszuholen.<lb/>unsere künstler haben noch nicht
                gelernt, sich denkend auszudrücken.<lb/>sie arbeiten alle mehr oder weniger wie
                blinde tiere und denken nicht dialektisch (wenn sie dies überhaupt tun, denken). es
                genügt ihnen, sich selber für die grössten künstler zu halten, dem bürgertum
                angepasst bis zur hoffnungslosigkeit.</p>
            <p>
                <pb n="222" xml:id="T1973.7"/> der dollar sinkt noch immer.<lb/>die dollarabwertung
                senkt angeblich unsere preise. wo? WO?<lb/>vielleicht senkt sie sie, aber nicht der
                kunde, sondern der geschäftsmann hat was davon. mehr profit.<lb/>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> und
                klerikalismus als staatsmacht, das reicht doch, sollte man meinen, um alle
                illusionen zu zertrümmern.<lb/>dabei ist die wirklichkeit viel rauher als die
                massenmedien des abendlandes widerspiegeln. kleinkarierte denkweise, aushöhlung
                aller christlichen thesen (so weit überhaupt ernst genommen) und
                humanismusgeflunker. die führenden männer bleiben geistige kleinbürger.<lb/>es
                herrscht der demütigende personenkult durch die reichen und schönen, der terror von
                busen und vagina, die knute des zeitstops und der zeitkarte in den betrieben. keine
                zeit für bildung oder etwas kultur. nur müdigkeit am abend. die lüge ist zur
                wahrheit erhoben, die werbung zum evangelium. wahrhaftig eine nährkultur für die
                giftigsten aller stämme, die bourgeoisen.</p>
            <p>ein schnapsbeiselausflug mit knoll- und haas-kunden. ein autobus voller säufer. auf
                nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G206">st. peter am
                    wimberg</placeName>. ein kurioses fest.<lb/>rentner, pensionisten,
                tschecheranten, ehrliche gern- und ofttrinker.<lb/>sehr lustig und gut
                organisiert.<lb/>100 ös fahrt und hirschessen (prima steak). wein, tombola und
                konference mit musik.</p>
            <p>der ehemalige reichsinnenminister dr. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P941">külz</persName> hatte
                kenntnis aus <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"
                    >hitlers</persName> militärpapieren, dass dieser wegen homosexualität aus einer
                beförderung zum uffz ausgeschlossen worden war trotz EK I und tapferkeitsmedaille.
                wie tapfer war er denn?<lb/>darum spielte er so gerne feldherr und hatte einen
                unauslöschlichen hass gegen berufsoffiziere.<lb/>gemeinnutz geht vor eigennutz,
                lernen die kinder in der schule.<lb/>als erwachsene lernen sie das gegenteil zu tun,
                um nicht unterzugehn.</p>
            <p>heidenkrach – christliche agitation gegen heiden.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">wie soll
                    denn ein ‚menschlicher‘ sozialismus aussehen inmitten einer unmenschlichen
                    kapitalistischen gesellschaft.<lb/>und warum auch? ist erst der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    erreicht, ist die allgemeine menschlichkeit ohnehin garantiert, weil kein gegner
                    mehr die macht hat, unmenschlichkeit einzuführen.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P688"
                    >lassalles</persName> anhänger teilten die arbeiter (willkürlich) ein in
                staatshülfler und selbsthülfler (manifest 16).</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">ihr
                    kritisiert ja auch alles, was im <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    schlecht ist.<lb/>weil im <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> im
                    zweifelsfall immer gegen den menschen entschieden werden muss. wenn es gut geht,
                    ist das die ausnahme.<lb/>wenn es schlecht geht, die regel.</ref>
            </p>
            <p>die kinder pumpt man voll in der schule mit verlogenen phrasen und mythen. und die
                kirche wäre tot, taufte man nicht ununterbrochen neue armeen hinein.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die
                    kommunisten brauchen das kollektiv ... sagt naseweis <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P641">dalma</persName>.
                    und fährt fort: ... aber das kollektiv braucht sich vor allem selbst. wie weise.
                    wenn nur diese bezahlten hyänen des kapitals einsähen, dass das kein scherz ist,
                    sondern tatsache.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                findet im osten luxushotels immer scheusslich, aber jeder misthaufen im westen
                entlockt ihm begeisterungsschreie.<lb/>wenn die bohèmiens so glücklich und zufrieden
                wären wie die von ihnen so sehr verachteten spiesser ... sie lebten schön.<lb/>die
                sklaven waren wild aufs rudern, und sie verstanden nicht, dass sie mit ihrer kraft
                und ihrem rudern die römer weiter brachten, als diese es verdienten. die sklaven
                haben kein verständnis dafür, was andere aus ihrer kraft schöpfen. krasse
                materialisten. (so könnte ein <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName> oder ein
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                    >kreisky</persName> argumentieren.)</p>
            <p>
                <pb n="223" xml:id="T1973.8"/> entsetzlich, diese neuen ideen. dass auch arbeiter
                frei und gebildet sein sollen. dass sie fabriken und konzerne leiten. ‚wo kämen wir
                denn da hin?‘<lb/>herausarbeiten, wie millionäre den staat für sich wirken lassen
                zum eigenen profit. den fleiss der bevölkerung, ihren treu und glauben ausnutzen zum
                eigenen luxusleben.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1">wir reden
                    nicht von sozialismus, wir leben ihn.<lb/>wer viel von seinem ‚christentum‘ oder
                    humanismus plaudert und dann nicht sofort die stimme erhebt, wenn wo unrecht
                    geschieht – kriege, rassenkampf, druck auf schwächere –, der ist ein
                    heuchler.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-02-23">23.2.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T1"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P737">trotzki</persName>
                    war ein eitler tropf, der ununterbrochen ins mikrophon sprach und seiner
                    enttäuschung ausdruck gab, dass nicht ER der erste sekretär der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>
                    wurde.<lb/>vor der geschichte besteht nicht der kleinere. nach <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32">lenin</persName> kam
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P142"
                        >stalin</persName>. was hätte zwischen diesen giganten der eitle tropf
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P737"
                        >trotzki</persName> zu suchen gehabt, der ein hervorragender
                    bürgerkriegsfeldherr war (gut, dass wir ihn hatten), aber später in
                    selbstbemitleidung und manischen ideenschwallen versumpfte.</ref>
            </p>
            <p>der ‚<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"
                    >führer</persName>‘ deutschlands hätte ein schicksal wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P737">trotzki</persName>
                verdient, aber ihn hob eine clique von verbrechern und psychopathen auf den
                herrscherstuhl, und das volk musste dann büssen.</p>
            <p>dass <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P737"
                    >trotzki</persName> ermordet wurde, war nicht notwendig, ein fehler. vielleicht
                ein schachzug der reaktion? sicher war <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P737">trotzki</persName> ein
                naives werkzeug in der hand der imperialistischen zeitungen und
                geheimorganisationen.<lb/>auch seine leibwache waren <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I31"
                >cia</orgName>-beamte.</p>
            <p>die akl (arbeiterklasse) muss rechnen lernen, genauer und brutaler als die
                bourgeoisie.<lb/>man organisiert sie gerne in sparvereinen und kirchenvereinen und
                macht sie zu ‚idealisten‘, die niemandem nützen, nicht einmal sich selber, setzt
                ihnen die heilsarmee vor und verwirrt sie so, dass sie glauben, edel sein zu müssen.
                und sind dabei die grössten feinde ihrer eigenen interessen.<lb/>die von edelmut
                reden, wissen genau, wie wichtig schillinge und werte sind.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">kinotopp
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                        >berlin</placeName> will <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max maetz</term>
                    verfilmen und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1015"
                        >wolfgang staudte</persName> als regisseur.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">die
                    verwandten in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135"
                        >wels</placeName>.<lb/>die hafnerfamilie wiesinger. die dicke alte schwester
                    wurde versteckt, in einer hinterhofwohnung, ‚die wir ihr gebaut haben‘, wie
                    grossonkel franz sagte. seine familie ist nach ausstossung des fremdlings
                    harmonisch mit zwei netten söhnen und einem bär von wolfshund.<lb/>die tante
                    pepperl (josephine) ist 73 jahre alt, lebt noch immer seit bald sechzig jahren
                    in ihrem minoritenloch von 3 mal 4 metern inmitten von möbel, gerümpel,
                    zeitungen und unrat (aber auch hausrat.)<lb/>hat 1400 im monat rente, bezahlt
                    allerdings sehr wenig zins. sie ist dieses arme leben in tiefer armut und
                    bescheidenheit gewohnt. sparen war immer ihre devise. schon als sie heiratete,
                    einen armen mann, einen arbeitslosen, dem nur die not und der tod an tbc
                    bevorstand. pepperl bezahlt sogar noch jemanden, der ihr die wöchentliche
                    ‚häuslroute‘ abnimmt. sie ist körperlich bereits auf einen meter zehn
                    eingeschrumpft. gross war sie ja nie. überhaupt kleine familie, die wiesingers.
                    kein wachsen möglich gewesen unter dem druck ewiger entbehrungen. mein vater
                    litt ja unter seiner kleinheit so sehr, dass er mich, seinen grösser gerateten
                    sohn, in geheimen aufzeichnungen herabsetzte. (homo longus, raro sapiens –
                    schrieb er einmal erbost nach meinen ersten erfolgen, die zugleich durchfaller
                    waren. er konnte sichʼs also aussuchen, stolz oder hämisch zu sein.)<lb/>eines
                    allerdings: sie hat sich nie im leben bereit gefunden, sich zu irgend einer
                    arbeit herbeizulassen.<lb/>so lebt sie und wartet, umgeben auch von photos ihrer
                    töchter, deren <pb n="224" xml:id="T1973.9"/> eine in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName>
                    lebt (gut angeblich, verheiratet ist), und ihrem enkel mandi, der sie manchmal
                    besucht. so lebt sie und wartet auf den tod, spielt sogar noch theater, indem
                    sie vorgab, mich nicht einlassen zu wollen, weilʼs bei ihr ‚so ausschaut‘. als
                    ob es je anders gewesen wäre. und ich habe sie oft besucht.<lb/>sie war immer
                    glücklich. immer faul.<lb/>und jeden tag einmal kommt ihre schwester minna,
                    sechs jahre jünger, und sie gehen spazieren. auf die friedhöfe. vor
                    allem.<lb/>und essen.<lb/>kochen freut sie schon lange nicht mehr, die peppi.
                    und gern denkt sie an ihren guten mann, der so lange arbeitslos war und als
                    freiwilliger feuerwehrmann trotz grippe einmal mit hinauszog (eifer zeigend) und
                    sich den tod holte. in ihren augen ein held, der einzige mann ihres lebens. auch
                    er war sechs jahre jünger als sie und nahm auch manchmal (so vermutet sie) ihre
                    schwester.<lb/>sie haben alle das typisch wiesingerische, die geierartigen,
                    strengen, gnadenlosen züge. mit einer spur güte drinnen.<lb/>auch <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P942">ilse</persName> hat
                    ihn, den habichtsblick.</ref>
            </p>
            <p>so <date when-iso="1973-02-25">25.2.</date>
            </p>
            <p>
                <persName type="anonymization">yk</persName> war wieder da.<lb/>ein geschlagener
                mann. er ist 45 und sieht – noch dazu mit bart – wie 60 aus. nach kurzem
                einleitenden geplauder klagt er sein leid.<lb/>die schwiegermutter liegt im sterben,
                seine mutter hat den grauen star, ist auf einem auge blind, kann nicht mehr kochen
                und ist schon wegen der unmöglichkeit, sich zu beschäftigen, unerträglich. seine
                frau liegt im spital und wird krebsoperiert, eine seiner töchter, 16, ist schön,
                aber masslos dumm und zu nichts zu gebrauchen, die zweite, 15, liegt in der grossen
                wohnung (schloss weissenberg bei krems im <placeName ref=""/>) auf dem boden und hat
                den jugendirrsinn: ich möcht sterben, das leben ist so langweilig, sie wird bald
                sterben.<lb/>der hund, ein geliebter boxer, anhänglich, verliess schwanger das haus
                und wurde tot im wald aufgefunden, mit ausgekrochenen, krepierten jungen. dabei
                hätte er daheim alle pflege gehabt.<lb/>und der sohn, 17, musste operiert werden,
                eine rippendehnung, bei der ihm metallspangen in den brustkorb eingebaut wurden. zum
                lohn durfte er in die <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>, weiter
                studieren zur matura, aber dort kam er rasch mit hasch in berührung. dort halten
                angeblich die haschverkäufer mit ihren station-cars vor den schulen, und erst wenn
                die pause um ist und die schüler ihren bedarf gestillt haben, greift – meist mit
                absicht zu spät – die polizei ein. nur einen schüler erwischt sie noch, nie das
                auto.<lb/>damit warʼs aus. er will nicht mehr lernen, zigeunert herum. wurde von
                papa irgendwo im süden der <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                aufgegriffen, nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> gebracht, und nun gibt es nur schwierigkeiten. er bleibt
                nirgends, die firma hat <persName type="anonymization">yk</persName>
                verkauft.<lb/>er kaufte sich ein schloss vom hochstapler <persName
                    type="anonymization">tc</persName>, einem sudetendeutschen.<lb/>dort haust er
                nun in einem zwar verdienten, aber unsinnigen spätluxus, nachdem er jahre lang
                schwer gearbeitet hat. seine firma hat er verkauft.</p>
            <p>und frauen wie die harmlos-naive <persName type="anonymization">el</persName> in
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G136">gmunden</placeName> (nazissin UND sozialistin) schwört auf das
                freie <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName>.<lb/>das ist faschismus, zuchthaus, tod und untergang.
                armenhaus und verbrecherkolonie.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">ich habe
                        <persName type="anonymization">yk</persName> geständnis dieser tage als
                    totale kapitulation vor meiner weltanschauung empfunden. denn er ist sonst nicht
                    so gesprächig. mit seiner beichte wollte er mir andeuten, dass ich auf dem
                    rechten weg bin. er kann ihn nicht einschlagen als <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P283"
                    >horthy</persName>-faschist ehemaliger zeiten. er gestand rücksichtslos, dass es
                    ihm sogar lieber gewesen wäre, die firma zu verstaatlichen. damit gestand er mir
                    zu, dass die welt nur noch sozialistisch gelenkt und geleitet werden kann.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="225" xml:id="T1973.10"/> die so schnell gehorchen, haben nie eine eigene
                verantwortung oder gar ein eigenes denken kennen gelernt.</p>
            <p>saunagespräch über schischuhe. ‚haben sie dehnbare nähte? wie schwer sind sie? der
                stoff innen ist rutschfest?<lb/>unglaublich, was man in schischuhe alles
                hineindenkt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T6">die leute,
                    die heute quasi literatur wollen, fallen bei jeder spur eines ernsten tones in
                    gelächter und sind peinlich berührt. als verstünde man heute unter literatur so
                    gspassetteln wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P818">rühms</persName>
                    oder <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P943"
                        >grünmandls</persName> texte. ernsthaft zuhören oder gar einen stil fassen
                    kann keiner mehr.<lb/>alles bleibt an der oberfläche, pubertär, infantil.</ref>
            </p>
            <p>im gegensatz zu <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P944">lorenz</persName>, der den lebewesen aggression
                andichtet, beweist <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P945"
                    >schmidbauer</persName> (westermann III 75,77), dass die tiere gegen ihre art
                immer genetisch aggressionshemmungen haben und entweder ihre tödlichen waffen
                niemals gegen gleichartige tiere einsetzen (etwa im kampf) oder fliehen und fliehen
                lassen. oder aber so zart vorgehen, dass nichts passiert. erst in käfige gesperrt
                fallen sie einander an, und der stärkere terrorisiert ungehemmt den schwächeren bis
                zu dessen tod.<lb/>der mensch ist da gleich.<lb/>teils feige, teils friedfertig,
                kommt es auch ihm nur auf ein kräftemessen an, und es sind stets bei turnieren aller
                art tötungshemmend sekundanten oder spielregeln eingebaut.<lb/>erst im käfig martern
                menschen einander zu tode. vor allem im käfig klassengesellschaft. das fand seinen
                triumphalsten höhepunkt in <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4"
                    >auschwitz</term>. in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14">vietnam</placeName>.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-03-04">4.3.</date>
            </p>
            <p> wahlen in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216"
                    >frankreich</placeName> und <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324">chile</placeName>.</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324">chile</placeName>
                wählte links.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> ist
                sehr streitsüchtig. immer mehr kommt der starrkopf ihres faschistischen und
                selbstherrlichen vaters zum vorschein.<lb/>immer muss sie das letzte wort behalten,
                ein eisenharter blaschke-schädel.</p>
            <p>sie reden nur von den kosten, die sie zu tragen hätten, nie von den riesenprofiten,
                die sie herausholen.</p>
            <p>wenn man arbeiter avancieren lässt, macht man sie gleichzeitig zu aufsehern über
                andere arbeiter und zu erfüllungsgehilfen ihrer firma.<lb/>divide et impera.<lb/>den
                kleinen leuten wirft man vor, sie seien gierig, wenn sie sich ihre bescheidenen
                wünsche erfüllen möchten. den millionären macht man solche vorwürfe nicht.</p>
            <p>wenn jemand etwas sagt, das einen schmerzt, ärgert oder kränkt, dann zeigt das
                lediglich, dass derjenige eine höhere stufe eingenommen hat als man selber. man kann
                sich nur noch selber noch höher stellen und den einwand übertrumpfen oder
                negieren.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>frau <persName type="anonymization">zl</persName>, die sekretärin in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I26">ak</orgName> bei der
                metallgewerkschaft war, hat angst. sie kann und möchte nichts sagen über damals,
                weil – sie wissen eh .. ich bin mitglied des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I27">ögb</orgName> …
                usw.<lb/>das sind leut.<lb/>aber immer gross von ‚freiheit‘ reden.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">die <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">mm</term>-geschichte
                    war eigentlich eine untergrundgeschichte, da ich mich ja wegen des
                    invalidenamtes und des finanzamtes tarnen muss.<lb/>mit pseudonymen verschwinden
                    viele spuren.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="226" xml:id="T1973.11"/> die im alter so gutmütig werden und verständnisvoll,
                von denen kann man annehmen, dass sie in jüngeren jahren hart und grausam waren und
                dass sie deshalb zur erkenntnis gekommen sind, dass gutmachung not tut.<lb/>ein an
                sich guter mensch hat vor sich selber nichts gut zu machen.</p>
            <p>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16"
                    >övp</orgName>-manager tun sich leicht. sie können schulden machen und die
                preise hoch und damit die inflation vorantreiben. die zeche bezahlen die sozialisten
                und dahinter die masse der kleinen leute.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-03-19">19.3.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die
                    einstellung zur frau (eifersucht, bewachen, ausnützen) kommt aus der
                    finanziellen sorgepflicht. wenn man schon für etwas aufkommen muss, dann will
                    man das auch für sich haben. aus materiellen, nicht aus emotionellen wurzeln
                    kommt die eifersucht des mannes. ein boot, das ich mir kaufe, das ich erhalte,
                    das bewache ich auch, nicht aber eines, das ich ausleihe.<lb></lb>erst wenn die frau
                    wirklich frei ist und über sich verfügt und entstehende kinder der staat
                    übernimmt, der mann also keine sorgepflicht und keine finanziellen aufwände mehr
                    hat, dann ist auch eifersucht, bewachung, an den herd binden nicht mehr
                    nötig.</ref>
            </p>
            <p>beizikl klab.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">das
                    chaotische meiner gefühle für <persName type="anonymization">yi</persName> 1972
                    und die disziplin bei der arbeit sind gegensätze. von ihr habe ich mich schnell
                    freigemacht, als ich sah, dass sie mich in den existenziellen abgrund reissen
                    würde oder in chaotische leidenschaften und eifersucht. sie wäre nie allein zu
                    haben gewesen, ich wäre nur die wurzen gewesen wie jeder andere, den sie an sich
                    heranlässt.<lb/>man kann ja in einen sturm kommen, aber dann muss man rasch das
                    steuer herumreissen und das rettende ufer erreichen.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die ehe
                    wurde zu einem natürlichen schutz für die frau, für den sie durch leistung,
                    arbeit, haushalt, duldsamkeit und unterordnung aufzukommen hatte. eine
                    aufsässige, streitsüchtige frau wird sich kein mann gerne erhalten.</ref>
            </p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S278">mauerbach</term>:</p>
            <p>geburtstagsfeier. ich war fünfzig. bzw. wurde. und machte eine lesung.<lb/>die
                genossen sind ja nett, sie kommen alle und auch, wenn sie müde sind.</p>
            <p>wenn im <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term> von ‚freiheit‘ geredet wird: schon seine straffe
                organisation macht jede freiheit unmöglich.</p>
            <p>in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I110"
                    >jugoslawien</orgName> baut man die zentrale planung ab. das ist im widerspruch
                zu jedem <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468"
                    >marxismus</term>.</p>
            <p>
                <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S451">wounded knee</term> –
                die indianerfrage lebt noch. man hat sie in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>
                rücksichtslos ausgerottet, nun haben sie sich einigermassen erholt, wurden mehr von
                500.000 auf 800.000 und pochen wieder auf ihre rechte.<lb/>aber das kapitalistische
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName> behandelt sie als kriminelle, selber kriminell.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-03-16">16.3.</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P314"
                    >qualtinger</persName> darf seine <hi rend="italic">mein kampf-</hi>lesung in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G24"
                    >münchen</placeName> nicht abhalten.<lb/>das land bayern verbot es, weil
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">adolf
                    hitler</persName> so schrecklich war. was für eine jesuitisch-verlogene
                begründung.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G216">F</placeName>
                regiert eine minderheit mit neun millionen. die linke mit elf millionen wählern. die
                neun millionen haben 270 mandate, die elf millionen 170 mandate.<lb/>so schaut die
                demokratie aus.</p>
            <p>mit <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"
                    >hitlers</persName> ungedecktem papiergeld hatte der mehr vom leben, der
                arbeitete. noch mehr aber der schmarotzer.</p>
            <p>
                <pb n="227" xml:id="T1973.12"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">meine
                    universitäten: der antifakampf, <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S278">mauerbach</term>, die
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                        >ddr</orgName>-reisen, die parteiarbeit.</ref>
            </p>
            <p>du rennst immer wie ein grazter (gereizter) in den <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6">maerz</orgName>. das
                passt mir nicht ...<lb/>wie eifersucht blöde macht.</p>
            <p>leseprobe bei frau neweklovsky: da sieht man, welche welten zwischen uns liegen,
                zwischen menschen wie mir und meinen genossen und diesen bourgeoisen
                fossilien.<lb/>eine art legale unterwelt, schwerfällig, begriffsstutzig, alles neue
                ablehnend.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">bl</persName> bejammert als nazisse nicht den krieg
                mit seinen schrecken, sondern die nachkriegszeit. denn da ist der hunger gekommen.
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">adolf
                    hitler</persName> hat schon für essen gesorgt ...<lb/>was für eine perverse,
                verdrehte fantasie.<lb/>‚also mir is es gut gegangen‘, das hört man immer wieder.
                von denen, die kinder waren oder die nazis waren.<lb/>und <persName
                    type="anonymization">nm</persName> macht ihr allerhand vor. unheimlich, z.b.
                dass er akademiker ist (schauspielakademie!), dass er die matura hätte (stimmt
                nicht), dass er im job nicht vorgelassen wird (weil er nichts gelernt hat als
                angeben und nichts anderes kann) und dass er jederzeit um 20.000 ös und
                mitbeteiligung in einer firma anfangen könnte. er baut potemkinsche dörfer, und sie
                glaubt ihm alles.<lb/>er ist jetzt 42 und lebt von gnaden der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>. im
                rausch sagt er: i bin und bleib a nazi.</p>
            <p>frau neweklovsky zu dem, was ich ihr von <persName type="anonymization">yk</persName>
                kindern erzähle:<lb/>solche geschichten geschehen nur dann, wenn ein kind daheim
                keine liebe und keinen halt findet.<lb/>das stimmt. denn der typ, der seine kinder
                liebt, ist <persName type="anonymization">yk</persName> nicht. er ist ein eiskalter
                mensch. eben ss-faschist. eiskalt und berechnender ich-mensch.<lb/>und ein
                hochstapler.<lb/>unter einem schloss tut erʼs nicht. jetzt hat er das schloss
                weissenberg bei neuhofen a. k. gekauft. dort lebt er. die frau muss, obwohl das
                schloss millionen kostet, täglich 26 km in die schule radeln (hin und zurück nach
                doppel).</p>
            <p>onanie führt zur ungeselligkeit und wird nur von konstitutionell minderwertigen
                getrieben.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-03-26">26.3.</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName>
                wurde heute mitglied der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">der
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                        >ddr</orgName>-abend ging auch um. besser besucht als gefürchtet. köhl ist
                    nur befehlsübermittler. alles sollte ich machen. morhinger kümmert sich um gar
                    nichts.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">wahlen,
                    schöne erfolge in kärnten. stimmenanzahl fast verdoppelt.<lb/>in vielen
                    gemeinden mandate vermehrt. die säuberung der partei war gut gewesen.<lb/>
                    <persName type="anonymization">ie</persName> gehörte auch ausgeschlossen. er ist
                    ein nutzniesser, ein parasit.<lb/>andererseits kann er nicht viel schaden
                    anrichten. er hetzt so indirekt, dass nur hellhörige es merken.</ref>
            </p>
            <p>warum alle immer so gerne photos anschauen?<lb/>sie haben ihre kinder um sich, sie
                haben ihre frauen nackend um sich, ihre autos glänzend. dann machen sie davon photos
                und schauen nun die photos mit den kindern an statt der kinder, die nackten frauen
                auf den bildern statt in natur, das auto auf dem bild statt das auto vor dem haus.
                und dann wundert sich wer, dass sie nicht auch gerne pornophotos anschauen, wo sie
                dinge drauf sehen, die wirklich nicht jeden tag zu sehen sind.<lb/>vielleicht beruht
                das glück beim photoanschauen darauf, dass man ein stück fixierter, unbeweglicher,
                also nicht vergehen könnender wirklichkeit ausgeschnitten und fixiert sieht? das
                kind tollt nicht herum, das weib bewegt sich nicht, sondern hält still, das auto
                steht und fährt nicht.</p>
            <p>
                <pb n="228" xml:id="T1973.13"/> eine weibliche scham, ein boot, ein baby, ein auto
                im bild, das ist festgehalten für immer. darum vielleicht die liebe zum photo.</p>
            <p>diese verbitterten, grantigen, unlustigen weiber der haute volée, die mit schönen,
                aber ernsten und bösen gesichtern herumgehen und sich täglich in neuen toiletten,
                farben und schmuck präsentieren, aber sie sind hasserfüllt und lebensüberdrüssig.
                diese weiber sollten arbeiten müssen, auch die der gut verdienenen mittelschicht,
                ärzte und dentisten, höhere beamte usw.</p>
            <p>die mittelklasse muss gut bezahlt werden, sie ist der puffer gegen unten und schutz
                der oberen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
                    >spartacusprojekt kann ich abschreiben. <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I91"
                        >wagenbach</orgName> versteht es nicht.<lb/>ausserdem hat der verlag
                    spaltungsschwierigkeiten, und siemens will von ihnen eine halbe million mark
                    wegen der siemens-dokumentation.<lb/>so ein betrag könnte grössere verlage als
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I91"
                        >wagenbach</orgName> ruinieren.</ref>
            </p>
            <p>sauna-gespräch: meine alte hab ich rausgestampert. ich war um fünf schon wach und hab
                an hunger ghabt. sag ich: steh auf, mach mir was zum essen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-03-28">28.3.</date>
            </p>
            <p> nachmittags zigeuneraktion der polizei, die überfallsartig kam und mit einem grader
                die hütten und wagen niederreissen liess und alles samt ställen und kleinvieh
                anzündete und niederbrannte inmitten dem gewimmer und gejammer der zigeunerkinder
                und weiber. einer fängt im flug ein huhn und schmeisst es dem polizisten um die
                ohren, dass huhn und polizist bluten. sechs polizisten kommen zu hilfe und schlagen
                den zigeuner nieder. katzen, vögel, kaninchen, hühner gehen in den flammen elend
                zugrunde. die polizei kennt kein erbarmen. es ist wie in der nazizeit. sie sind
                immer dieselben, die diener des klassenstaates.<lb/>und die kommentare der
                mitschauer, zuschauer sind entsprechend. augenleuchtend berichten sie: die ghörn
                wegputzt, wegputzt ghörns, die gauner, die zigeuner, wegputzt ghörns ...</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P189">karl
                    krausʼ</persName>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S231">letzte tage der
                        menschheit</term>
                </hi> sind noch niedlich gegen das, weil die menschen heute (angeblich) auf einer
                höheren stufe stehen.</p>
            <p>der kunstkonsument soll mitfühlen, mitlachen oder weinen und schmunzeln können. die
                menschen mitzureissen ist die grössere kunst, als sie vor stil- und formfragen
                erschauern zu lassen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P432">rosemarie
                    isopp</persName> hielt einen vortrag über eine reise auf den spuren des
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P946">dschingis
                    khan</persName>. und sie unterliess alle pflichtgehässigkeiten, die brave
                antikommunisten sonst einzuschleusen sich bemühen. in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G207">buchara</placeName> hat
                es bis 50 grad hitze, dort kennen die kinder keine zuckerln, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P947">tamerlan</persName> war
                grausam (<persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P60"
                    >eichmann</persName> nicht?) und dabei so kultiviert und künstlerisch veranlagt,
                wie das eben nur dort (?nicht bei <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P60">eichmann</persName>?,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P948"
                    >kaltenbrunner</persName>?) möglich ist.<lb/>und von einem herrscher sprach sie,
                der, obwohl herrscher, der wissenschaft huldigt.<lb/>undialektische
                betrachtungen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="229" xml:id="T1973.14"/>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>ein polizeirat: die leute, die den führerschein machen, lernen nichts mehr. man muss
                sie so simpel fragen, dass sie durchkommen.<lb/>aber wieso (?) durchfallen lassen
                ...<lb/>das können wir nicht, da geht uns dann die presse an ...<lb/>so weit sind
                wir also alle sklaven der automobilindustrie.</p>
            <p>beim ‚weltgesundheitstag‘ kam es zu einem netten versprecher des prof. prim.
                watschinger, als er eine dame des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I55">roten
                    kreuzes</orgName> vorstellte als ‚frau landesretter – pardon, leiterin‘.</p>
            <p>gesundheit kann nicht staatlich garantiert werden. sie ist eine tochter der arbeit
                und der selbstdisziplin beim essen.</p>
            <p>auf die welt kommen und allein sein, ohne eltern, ohne zärtlichkeit, ohne wärme, das
                ist ein hartes los. es fördert die kleinkindersterblichkeit enorm.</p>
            <p>der mensch hat eine wolfsnatur, d. h. er ist sanft und lieb und schüchtern wie ein
                wolf. aber auch verfressen wie ein solcher. (wie auch ein mensch, wenn er hunger
                hat.)</p>
            <p>alle berichte über ‚bestialitäten‘ der bestien kommen aus dem jägerlatein. von feigen
                nimroden. tiere sind nicht bestialisch, sie holen sich nur ihr futter. bestialisch
                ist der mensch und auch da nur der im <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>, in
                ausbeutersystemen erzogene mensch.</p>
            <p>dr. schweizer: doch leider beugt der mensch, der tor. sich erst der krankheit, nie
                zuvor.</p>
            <p>eine fast <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404"
                    >maetzische</term> anekdote: ein arzt sah einem landarzt zu, wie der mit
                unausgekochtem skalpell ein furunkel aufschnitt, und meinte:<lb/>ihr arbeitet aber
                nicht sehr aseptisch.<lb/>darauf der: bei uns auf dem land ist der dreck auch
                steril.</p>
            <p>in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">brd</orgName>
                1972 32,2% haushaltsunfälle<lb/>31,5% verkehsunfälle<lb/>16,8% betriebsunfälle</p>
            <p>überfettung in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName>. 1972 wurden 350 mrd. kalorien mehr verzehrt als
                vorher.<lb/>bewegungsmangel und keine angleichung der ernährung führt zum
                herzinfarkt oder schlaganfall, beschäftigungsneurose zum pensionistentod.</p>
            <p>stadtrundfahrten mit kranken, weil es keine betten gibt.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G225"
                    >england</placeName> gibt es ein sterbehaus. wer nicht binnen acht tagen stirbt,
                der fliegt.</p>
            <p>ein amerikaner kaufte um 25.000 dollar die gaskammer von <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G344">st. quentin</placeName>,
                um sie auf rummelplätzen auszustellen. ‚kleiner gaskammerschock gefällig? für
                pennies natürlich.</p>
            <p>prä natal, post natal.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">
                    <persName type="anonymization">bi</persName> in wahlversammlung der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>.
                    vor einigen jahren, als sie noch 17 und vor der matura stand, war sie mit
                        <persName type="anonymization">fp</persName> bei mir auf besuch, damals
                    haute ich sie schon an, zur <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kp</orgName> zu
                    gehen. damals lachte sie noch dazu und meinte, unmöglich.<lb/>nun ist sie ein
                    gutes, verlässliches mitglied der partei.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="230" xml:id="T1973.15"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P910">breicha</persName>
                    war im cdb und rief bei mir an. er wollte seinen <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max maetz</term>,
                    wollte mich kennenlernen. leider wegen der zeitungsfahrten konnte ich ihm die
                    freude nicht machen. hätte ihn auch gern kennen gelernt.</ref>
            </p>
            <p>ich soll für <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P231"
                    >buchegger</persName> die aufnahmegesuchsarbeiten schreiben für die professur an
                der künftigen hochschule für gestaltung. er verachtet die gesellschaft und reisst
                sich um sie. er ist schon schizophren.<lb/>demonstrativ hat er zwei bestseller auf
                dem schreibtisch, frauenfragen und gesundheitsfragen betreffend. aber er ist ein
                ungeistiger mensch.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                    >kreiskys</persName> pluralismus ist eine form des zerfalls. wie pluralismus
                überhaupt.</p>
            <p>typische vertreter des reaktionärsten kleinbürgertums wie frau l. und frau r.
                kritisieren an der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName> nicht
                die inflation und den betrug mit dem ‚privilegienabbau‘, sondern dass es schulbusse
                gibt und dass ‚alle‘ studieren wollen und dass schulbücher kostenlos sind.<lb/>ein
                elendes, blödes volk.</p>
            <p>franzi, klausi und wolfgang waren für die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I25">caritas</orgName> sammeln. sie bekamen
                10 prozent.<lb/>das gehört verbreitet. so erzieht man kinder schon zum egoismus und
                zum kaufmännischen denken für einen quasi ‚guten zweck‘. sicher haben auch die
                priester ihre provisionen.<lb/>ein katholisches lehrmädchen im geschäft sagte frech:
                ja sonst geht ja niemand sammeln, wir haben mit dem geld sogar einen ausflug mit dem
                herrn pfarrer gemacht.</p>
            <p>die meisten jugendlichen sind vom fernsehen so hirnentwöhnt und redeentwöhnt, dass
                sie nur stadschauert herumgaffen können mit offen stehendem maul. abgesehen von den
                sehstörungen und den haltungsschäden. auch atomstrahlen gibt es, aber die fürchtet
                keiner. die fürchten unsere blödiane nur bei kraftwerken (nicht einmal bei den
                bomben).<lb/>wie die autos, so wurde auch diese segensreiche erfindung völlig falsch
                angewendet. von anfang an hätten nur drei stunden programme gehört. nachrichten,
                unterhaltung. aus.<lb/>und autos nur für ärzte, politiker und einsatzgruppen, doch
                nicht für privat, das ist ja ein wahnsinn. verschwendung. jeder hansl sitzt wie ein
                generaldirektor in pelze gehüllt im dicken auto und wohnt daheim wie ein hund und
                frisst nichts und bewegt sich nimmer.</p>
            <p>mono archus – allein-führer.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> vom fr 29. sept. (?)<lb/>die arbeiter der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I13">voest</orgName> und
                von <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I92"
                    >steyr</orgName> und alle nennt das <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi> ‚eine landfremde minderheit‘. erstaunlich.<lb/>samstag 30. letzte gelegenheit,
                aluminium 50-gr-stücke abzugeben. ab 1.10. sind sie ungültig.<lb/>wieder dieselbe
                lüge wie beim <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S213"
                    >oktoberstreik 1950</term>. die landesregierung liess verlautbaren, dass die
                betriebsräte von <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I13">voest</orgName> und
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I92"
                    >steyrwerken</orgName> an der wiener betriebsrätekonferenz nicht teilhehmen.
                eine lüge. ein <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I13"
                    >voest</orgName>-vertreter gab sie auf der konferenz bekannt, was belustigtes
                und empörtes gelächter auslöste.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P949">siegfried
                    lenzʼ</persName>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S452">deutschstunde</term>
                </hi> gelesen. ein hervorragendes buch, das viel höher zu werten ist als <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P46">grassʼ</persName>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S453">blechtrommler</term>
                </hi>.<lb/>was <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P949"
                    >lenz</persName> da schildert, ist gespenstische wirklichkeit. die bedrohung des
                normalen menschen durch den aussatz ‚pflichtmensch‘.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P950"
                        >schönwiese</persName> lud mich ein, in den <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I28">pen</orgName>
                    club einzutreten. zu spät.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">spontan
                    meldete sich dr. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P951">adolf
                        haslinger</persName>, dozent an der salzburger uni, um eine besprechung über
                    mich zu schreiben.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                rief an. er war betriebsrat. deshalb wurde er rausgeworfen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P409">hufnagl</persName>
                verzweifelte, weil ihn seine frau, die er zum zweitenmal geheiratet hat, nun mit
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P535">thomas
                    bernhard</persName> betrügt bzw. zu dem übersiedelte.<lb/>er spielt mit
                selbstmordgedanken, der <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P409">viktor</persName>.</p>
            <p>
                <pb n="231" xml:id="T1973.16"/> wie schwer ist es, sich verständlich zu
                machen.<lb/>die arbeiter verdienen weniger als die gut verdienende mittelschichte
                und können sich weniger gut gegen die ausplünderung wehren (durch die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                >sp</orgName>-politiker, vorstände und generaldirektoren).</p>
            <p>3 uhr geburt, kindheit bis 5. <lb/>von 5 uhr früh an geht’s los. um 6 uhr ist man
                etwa zehn jahre alt.<lb/>gegen acht geht man zur schule, ist fünfzehn.<lb/>die
                härtesten stunden vormittags bis elf, da ist man zwanzig und da wird viel studium
                und lernen und sport verlangt, auch die liebe muss getätigt werden. bis 18 uhr, dann
                wirdʼs ruhiger, jausenzeit einmal, man wird vierzig und findet zeit auch für einen
                gemächlichen spaziergang dann und wann und die und jene dame zu nehmen. ein trip ins
                kaffeehaus.<lb/>am abend dann bis 20 uhr wird man müde, man ist fünfzig und kann
                (und mag) nicht mehr so, wie man möchte. vielleicht noch ein kleines training, um
                nicht allzu rasch zu rosten, ein rückblick über den tag.<lb/>gegen 22 uhr wird es,
                und man wird sechzig, die müdigkeit wird stärker, aber bei vielen reicht es noch zu
                einer runde im weinlokal und zu einem späten kontakt mit frauen.<lb/>bis 24 uhr aber
                wird es für die meisten schon zeit zum heimgehen.<lb/>man muss schlafen gehen. die
                mitternacht fordert ihr recht, und der tod.<lb/>die länger aufbleiben als
                mitternacht, die werden hundert. aber sie haben nicht mehr viel davon. die ersten
                stunden des tages sind sehr einsam.<lb/>und wenn sie bis 3 uhr aufbleiben, treffen
                sie sich schon wieder mit dem kind. werden selber kindisch.</p>
            <p>flotte militärmusik.<lb/>wenn einmal keine kriege mehr geführt werden können
                zugunsten einiger profiteure, dann können wir es uns leisten, echte friedensarmeen
                zu gründen, die nur aus spass und zur freude der menschen da sind, paradieren und
                musizieren.</p>
            <p>warm up (woumab) aufwärmen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">im <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                    dienstag mittagsjournal <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G13">laos</placeName>
                    betreffend, sagte der sprecher:<lb/>man hat in den <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> leider
                    wenig hoffnung, die bombardierungen bald einstellen zu können.<lb/>diese
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                        >usa</placeName>-hörigen speichellecker sind noch hinterhältiger als die,
                    die sie aushalten. das ist doch der gipfel der heuchelei.<lb/>als ob es nicht
                    möglich wäre, sofort mit dem morden aufzuhören.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">die aus den
                    tigerkäfigen in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G256">saigon</placeName>
                    entlassenen menschen können sich nicht mehr normal bewegen. jahrelang waren sie
                    in hockstellung gefesselt, nun bewegen sie sich wie krabben auf gesäss und
                    händen.<lb/>opfer des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    und der kirche.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-04-17">17.4.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P74">walter</persName>
                    konnte sich nicht genug tun mit dem hinweis, dass ich ein kapitänspatent
                    brauche. wieso denn nicht? er war ganz entsetzt und lachte, als er die
                    reisegeschwindigkeit hörte (für ihn als snob ist ja nur das gut, was sehr
                    schnell geht, so wie für alle diese geschwindigkeitsaffen). ‚das ist nur was für
                    pensionisten‘, meinte er höflich. wobei höflich von mir ironisch gemeint ist.
                    und immer wieder die von ihm nicht beleidigend gemeinten worte: du hast ja zeit,
                    du hast ja zeit.<lb/>als ob er, der millionär und faulenzer, keine zeit
                    hätte.<lb/>und dazu die taktlosen fragen. was der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">maetz</term> getragen
                    hätte, wieviel rente ich habe, wieviel das boot kostet etc.</ref>
            </p>
            <p>osterverkehr 1973:<lb/>stauungen bis zu 50 km länge.<lb/>wartezeiten 2 bis 5 stunden
                an den grenzen.<lb/>tausende unfälle bereits duch regen, schnee und
                glatteis.<lb/>die leute sind verrückt, irren und rasen nach dem süden.
                exaltiert.</p>
            <p>
                <pb n="232" xml:id="T1973.17"/>
                <date when-iso="1973-05-02">2.5.</date>
            </p>
            <p> der erste mai. eine spur lebhafter als letztes jahr. am strassenrand einige
                hassgesichter, versuchen zu diskutieren, wie sie ihre dummen argumente nennen.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P76">kunz</persName>
                auch am strassenrand, verbitterte visage. warum nur?<lb/>höcherl, wenigstens
                lächelnd.<lb/>der <persName type="anonymization">kb</persName>, der herr baumeister,
                sagte frau braumann, war auch so ein fanatiker. wenige tage vor schluss hat er noch
                zu meinem mann gesagt, weil der gemeint hat, es wird nicht mehr lange dauern: passen
                sie nur auf, dass sie nicht auch in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G283">enns</placeName> an der
                brücke hängen am hals, wir haben noch eine waffe in petto.<lb/>verrückt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">lesung in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G345"
                        >vöcklabruck</placeName> am 28.<lb/>da kein tonband aufzutreiben war, musste
                    ich lesen UND reden. es ging zum erstenmal einigermassen, aber unter grossen
                    anstrengungen und selbstdisziplin, ich bin eben kein redner. plötzlich immer die
                    leere durch meinen sauerstoffmangel.<lb/>rettete mich mehrmals abrupt ins
                    lesen.<lb/>aber vielleicht hat man mein gehaben als das eines sonderlings
                    genommen?<lb/>jedenfalls ist in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G345"
                        >vöcklabruck</placeName> eine gute truppe beisammen, etwa 35 junge leute,
                    alle entschlossen zum revolutionären tun.<lb/>auch meine zeitweiligen
                    sprachstörungen dürften auf den dauernden sauerstoffengpass zurückzuführen
                    sein.</ref>
            </p>
            <p>was für ungeheure werte wurden schon verschleudert für den festungsbau von burgen,
                türmen, bunkern.<lb/>dennoch baut man heute wieder. das <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I84"
                >bundesheer</orgName>.</p>
            <p>in der monarchie hiessen die dienstmädchen ‚strapaziermadeln‘.<lb/>das war eine wilde
                diktatur in der monarchie. wehe, einer der herren beamten erschien nicht zu einer
                parade oder einem empfang, das wurde wohl registriert und ausgewertet.<lb/>die
                privatinitiative führt zur bestialität und zur vereinsamung des individuums.</p>
            <p>der erste-mai-rummel der sozis war wie ein kinderfest der nelkenzüchter und
                schrebergärtner. niveau- und einfallslos. da und dort stand einer mit einem übermass
                an begeisterung und versuchte stimmung in den friedhofshaufen zu bringen. unmöglich.
                auch die losungen waren sparvereinsmässig und unrevolutionär, nur ein modernes,
                glückliches, neues und schöneres <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">österreich</placeName>
                wurde gewünscht. kein sozialistisches.</p>
            <p>pfarrer manfred schmid, aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G346"
                    >klosterneuburg</placeName>, <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi>sartikel (29. april): ‚die kirche ist nicht mehr wegbereiter des abendlandes
                und kriege sind im xx. jdt auch ohne sie möglich.‘<lb/>was hat er? nicht einmal
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128"
                    >hitler</persName> kam ohne feldgeistliche und armeepfarrer aus. oder hat sich
                die kirche dazu gedrängt? um zu verdienen?<lb/>und die mordenden nazitruppen in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G14"
                    >vietnam</placeName> aus den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName>?
                feldgeistliche lesen im blutdunst messen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">lesung im
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I6"
                        >maerz</orgName>, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P952"
                    >eisendle</persName>.<lb/>diese jungen autoren. man braucht nur lange haare, so
                    scheinen sie zu glauben, und sich einer clique anzuschliessen, dann wird man
                    schon weitergereicht und hochgejubelt.<lb/>abklatsch der wirklichkeit, litaneien
                    und salbadereien. und dabei sehr von sich selber überzeugt.<lb/>allgemein glaubt
                    man, dass die alle voneinander abschreiben.<lb/>und das publikum jubelt sich
                    selber hoch, die alle, die sich geistig so ‚modern‘ wähnen wie <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P953">lepka</persName>,
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P929"
                        >seidlhofer</persName>, <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P185">bäcker</persName>
                    und alle die adabeis.</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="233" xml:id="T1973.18"/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P954">chobot</persName>
                war ein müder autor. bei aller jugend.<lb/>sie haben es halt auch wieder zu leicht
                heute. als würde ihnen jede zeile aus der hand gerissen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-05-06">6.5.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2"><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P41">kubovsky</persName>
                    wird ein müder alter mann. ewiger opportunist.<lb/>er setzt keine unterschrift
                    unter den protest der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>
                    gegen die hohen politikergehälter. ‚ich hab nix davon, nicht mehr und nicht
                    weniger.‘<lb/>feig und opportunistisch, und masslos ichbezogen.<lb/>er ist eben
                    auch kein grosser künstler, sonst wäre er zumindest ein grösserer,
                    entschiedenerer mensch.<lb/>seltsame freunde hat er auch, solche, die er selber
                    verächtlich als ‚ladenschwengel‘ bezeichnen würde.<lb/>aber da kann er
                        dominieren.<lb/><persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">eva</persName> hat
                    recht: man hat so schnell wieder genug von solchen leuten.</ref>
            </p>
            <p>der investment-lohn-schmäh.<lb/>die arbeiter sollen auf einen teil ihres lohnes
                verzichten, der investiert werden soll.<lb/>so weit kommt es noch, dass die arbeiter
                für ihre arbeit bezahlen dürfen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">brief vom
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                        >oberbaum-verlag</orgName> kam. sie sind begeistert.<lb/>eine neue form des
                    politischen romanes.<lb/>die mischung von literatur, reportage, dokumentation
                    und dichtung machtʼs aus.</ref>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-05-09">9.5.</date>
            </p>
            <p> ein pfaff redet in aller früh wie jeden tag und faselt im radio vom ‚wunder des
                teilens‘. dabei hat gerade die kirche noch nie geteilt mit irgendwem. die kleinen
                leute sind es immer, die ihr weniges mit der gigantisch reichen kirche teilen sollen
                zur ernährung dieser armeen von parasiten.</p>
            <p>grothe hat sofort die spuren gelesen und beseitigt: kommunistisches
                propagandamaterial, das ich überall, wo ich hinkomme, liegen lasse.<lb/>so dressiert
                sind die guten leutchen, dass sie noch immer, auch diese relativ jungen,
                funktionieren wie in der nazizeit.<lb/>darum hatten die faschisten es so
                leicht.<lb/>wenn ich die wahl hätte, einen halbwüchsigen in zhao oder in tango zu
                schickten, ich schickte ihn in tango, denn was er in tango sieht, das kann und soll
                er ruhig sehen und lernen. was in zhao zu sehen ist, ist abstossende, ekelhafte
                blut- und gewaltmasche.<lb/>deren nachahmung sich gegen jeden von uns richten
                kann.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-05-09">9.5.</date>
            </p>
            <p> die bundeswirtschaftskammer stellt 26 preiserhöhungsanträge.<lb/>dem stehen nur zwei
                lohnforderungen gegenüber.<lb/>auch die lehrer, vor allem die christlichen,
                verlangen mehr lohn.<lb/>wir gegen die sozis – warum nicht?<lb/>man stösst nun
                einmal zuerst gegen den rock und dann gegen das hemd.</p>
            <p>macht ist tyrannei, sagen die anarchisten, die ohne aufenthalt ins übermorgen der
                führungslosigkeit wollen. macht muss nicht gewalt sein.<lb/>und – führungslosigkeit
                – mit diesen kapitalistisch erzogenen menschen? unmöglich.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P232">rieger</persName>,
                kaum zwei, drei novellchen, und schon alle guten und teuren preise: landespreis 71,
                staatspreis 72, ein liebkind des systems wie <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P286">opel</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P45"
                    >klinger</persName> u. a. es zu zeiten waren. dann verpufften sie.</p>
            <p>der ‚mostdipf‘ von den <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                </hi> ist ein hübsches, echt oberösterreichisches symbol: dick, verfressen,
                versoffen, schlau und dumm.</p>
            <p>warum wirkt jugendlichkeit bei älteren männern so erfreulich? weil sie zeigt, dass
                der mann mit allen fährnissen des lebens fertig geworden ist. und sich seine
                behendigkeit im weltgetriebe bewahrt hat.</p>
            <p>
                <pb n="234" xml:id="T1973.19"/> seit 1961 hat sich die zahl der berufstätigen mütter
                verdoppelt.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">nicht die
                    frauenarbeit ist was schlechtes, sondern die bedingungen, unter denen sie
                    geleistet werden muss, die dreifache belastung durch beruf, haushalt, kinder und
                    mann.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">mit der
                    erziehungsarbeit leistet die frau eine gesellschaftliche arbeit, die eigentlich
                    honoriert gehörte.</ref>
            </p>
            <p>wenn man den millionären nichts wegnimmt, kann man den millionen nichts geben.</p>
            <p>53% der frauen finden, dass politik sache der männer ist. nur 4% beschäftigen sich
                nach einer ifes-umfrage mit politik.</p>
            <p>der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                profitiert von der unterdrückung der frau. es ist dies also keine frage des
                geschlechterkampfes, sondern des klassenkampfes.</p>
            <p>die materielle lage der arbeiter ganz im allgemeinen hat sich gebessert, aber die
                kluft zwischen ausbeutern und ausgebeuteten ist ungeheuer viel grösser geworden.</p>
            <p>2290 ös durchschn. pension der arbeiter 1180 der arbeiterin<lb/>5200 ös durchschn.
                lohn der arbeiter 3500 der arbeiterin</p>
            <p>je mehr frauen in einer sparte arbeiten, umso billiger ist der lohn.</p>
            <p>anni mader, <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                </hi>, schrieb: durch preisbeobachtung erspare ich mir bis zu 400
                ös im monat.<lb/>mit diesem argument schiebt man die schuld an der teuerung den
                frauen in die schuhe.</p>
            <p>wir leben in einem rechtsstaat. politisch, nicht juristisch gesehen.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P576">leitl</persName>
                hat in diesem frühling 1973 drei häuser mit grund und um den spottpreis von 1,2 mio
                schilling gekauft. unschwer wird er dafür später das zehnfache bekommen.</p>
            <p>die hinlenkung zu falschen statussymbolen macht bereit, sich ausbeuten zu lassen.</p>
            <p>mein schuldenstand jetzt, ende mai 73, dafür liegt in wenigen wochen meine yacht im
                heimathafen <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela
                    luka</placeName>:<lb/>oberbank 60.000<lb/>sm 40.000<lb/>werft 25.000<lb/>eva
                7.000<lb/> 132.000</p>
            <p>ziel meines lebens, seefahrt. endlich, mit 50, habe ich es erreicht.<lb/>traumreisen
                durch die adria, an die neretva. das haus bedeutet mir nur was als stützpunkt für
                die seefahrt.</p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                    >oberbaum</orgName> will das <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S450">buch</term> bis oktober
                bringen. sicher wird es später werden.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela
                        luka</placeName> 1973<lb/>durch eine explodierende spraydose geriet nach
                    sechs monaten trockenheit wie zunder die wiese neben dem haus in brand, die zu
                    hilfe gerufene frau, gattin, genossin, sagt als erstes: (voll hass und
                    verachtung): ‚du bist für mich erledigt.‘</ref>
            </p>
            <p>junge linzer waren da. sehr liebe leute. jo, margit, ernstl, sepp, maresi.</p>
            <p>in der kapitänsschule sagt käptn szegedin immer zu mir: alles klarr, herr?<lb/>es
                dauerte lange, bis sich mein hirn umstellte auf vorträge in serbokroatisch, von dem
                ich nur einige worte verstehe.</p>
            <p>
                <pb n="235" xml:id="T1973.20"/>
                <date when-iso="1973-05-21">21.5.</date>
            </p>
            <p>mit gift und galle gehen die kleinen schmierer von der kleinen <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi> nun gegen die regierung in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> los,
                weil man einen teil des <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S454"
                    >sternwarteparks</term> mit einer neuen hochschule verbauen will.<lb/>sie sind
                masslos erregt, wie z. b. dieser ‚<persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P712">staberl</persName>‘ und
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P912"
                    >reimann</persName>, der sieger (victor). als ob ihnen bewusst wäre, dass jedes
                agieren gegen bildungsstätten im interesse der reaktion liegt.<lb/>statt sich gegen
                wirkliche verbauungen zur wehr zu setzen, gegen die verhüttelung grosser flächen,
                gegen die naturentstellung durch millionärsbungalows etc., privatbesitz,
                feriendörfer kapitalistischer prägung und egoistische weekendvillen, wehren sie sich
                gegen bildungsstätten und nennen die bauarbeiter im auftrag der bourgeoisie
                ‚baumfällende hackelschwinger, parkverbauer, verbetonierer‘.</p>
            <p>weil sie niemanden lieben, glauben sie gott zu lieben.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P303">oskar
                    werner</persName>: wenn ich einen rolls royce führe, glaubte ich, mein talent
                verloren zu haben.</p>
            <p>konferenz der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                    >kpö</orgName> zu frauenfragen. melicharstrasse. inge müller aus der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9">ddr</orgName>,
                abgeordnete zur volkskammer, und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P955">irma schwager</persName>
                sprachen, hilde seelos, maria mascher u. a.<lb/>die gleichberechtigung der frau ist
                keine billige sache, sagte schon <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P956">clara zetkin</persName>.
                darum kann nur der sozialismus sie lösen.</p>
            <p>gegenteil von stehaufmännchen? legdichinfrauchen!</p>
            <p>der faschismus lebt überall, nur bedient er sich heute viel raffinierterer,
                subtilerer methoden. nicht mehr in stiefeln, in lackschuhen kommen sie und im
                partnerschaftslook. honorarpolitiker besorgen seine geschäfte.</p>
            <p>der 144. <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S395"
                    >starfighter</term> stürzte ab.</p>
            <p>nochmals <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela
                    luka</placeName>, kapitänskurs. mit hilfe von wörterbuch und lupe und der
                kombinationsgabe und der zeichnungen auf der tafel komme ich einigermassen mit. es
                ist aber schon nicht leicht. schliesslich gibt es auch skripten, die ich übersetze
                und ein handbuch.<lb/>jedenfalls war der käptn begeistert von mir.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G208"
                    >lumbarda</placeName> lernten wir auf unserer zweiten seereise einen mann namens
                andreas groll kennen. in seiner begleitung war der wiener ‚dramatiker‘ <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P254">kühnelt</persName>.
                groll war in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G208"
                    >lumbarda</placeName> stationiert als partisanenjäger.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224"
                        >evas</persName> verhalten vor einer reise ist entnervend. sie benimmt sich,
                    als ginge es zu ihrer hinrichtung. weint, schlägt um sich, stöhnt und verreckt
                    beinahe wie eine fliege. sie sitzt, liegt, steht starrend, seufzend, verzweifelt
                    herum.</ref>
            </p>
            <p>man soll nur frei von ehrgeiz schreiben und nur was grad kommt.<lb/>wenn nichts
                kommt, ist eben keine schöpferische potenz vorhanden.<lb/>ist sie vorhanden, kommt
                sie in jeder situation.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P115"
                    >hemingway</persName>: nicht darüber reden oder gar privat vorlesen. das ist das
                letzte, was ein autor tun kann.</p>
            <p>der ‚lotsenfisch‘, von dem <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P115">hemingway</persName>
                schreibt, war diesmal hansi bzw. margit jauker. das soll aber kein vorwurf sein. es
                war sehr nett. nette junge leute aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> und
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName>. der seppl, der ernstl, die margit u. a.<lb/>überhaupt war
                dieser sommer turbulent, gleich zu beginn der wirbel um die bootsübernahme. das war
                ein gefühl, der omnibus von einem boot. aber ich beherrschte es alsogleich. das
                tägliche ‚anspornen‘ der werft. dabei waren die florianer schon da, grimi und franz
                mit frauen.<lb/>dann das neue buch, der <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S450"
                        >strassenterror</term>
                </hi>, war zu korrigieren. kaum waren die florianer weg, kamen edi
                und grete aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141"
                    >wien</placeName> und wir fuhren alarmmässig weg nach der neretva (opusen), eine
                herrliche <pb n="236" xml:id="T1973.21"/> reise. dann hals über kopf die
                kapitänsschule mit prüfung und dann vier junge linzer kommunisten mit täglichen
                ausfahrten und dann fahrt nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G207">lumbarda</placeName>.
                groll und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P254"
                    >kühnelt</persName>. schliesslich kamen noch franzi und traude und dann noch
                zehn jungkommunisten aus <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> und
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23"
                    >linz</placeName>. der sommer ging um wie ein wirbelwind, und die letzten tage
                ohne besuch waren fast langweilig.<lb/>als tupfen auf dem i trafen wir noch, wie
                ausgemacht, in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G207"
                    >lumbarda</placeName> bzw. in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G187">korcula</placeName> auf
                der heimreise <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P599"
                    >adelbert muhr</persName>.</p>
            <p>auch wilde streiks gingen diesen sommer in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I49">brd</orgName> vor
                sich. 40.000 metallarbeiter traten in ausstand, und in <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46">bonn</orgName>
                ‚beobachtet man mit besorgnis die materialistischen beweggründe der
                arbeiter‘.<lb/>du lieber himmel. als ob nur kapitalisten materialistische
                beweggründe haben dürften.<lb/>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S222">bild</term>
                </hi> schrieb: dreissig verletzte arbeiter verteidigten ihre (IHRE!) fabrik gegen
                türken und kommunisten.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>liebe – der schmäh aller zeiten, den die ‚sozialpartner‘ heute nachmachen, um die
                anderen sich gefügig und lenkbar zu machen. es geht doch, wie bei der ‚liebe‘, nur
                um die durchsetzung der eigenen wünsche.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32">lenin</persName>:
                der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">marxismus</term>
                bekommt mit jeder neuen grossen entdeckung ein neues gesicht.</p>
            <p>die langeweile als produktivkraft. man sieht das bei den velalukianern.<lb/>vor
                langweile bauen sie haus um haus, landesteg um landesteg, boot um boot.<lb/>auch in
                den klöstern war langeweile eine produktivkraft, denn aus lust bloss an der kultur
                haben die pfaffen noch nie etwas geleistet.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P224">evas</persName>
                hang zur rechthaberei. sie wird ihrem vater immer ähnlicher.<lb/>sie ist schwer zu
                steuern.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P922">brandt</persName>
                appelliert an die streikenden, sie sollen die ‚stabilitätsbestrebungen‘ nicht
                stören.<lb/>warum richtet er diesen appell nicht an die aktionäre und kapitalisten?
                dabei hat er die stirn, die wirtschaft einen ‚grossen ideenträger‘ zu nennen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName> hat
                den <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                    >oberbaumverlag</orgName> am <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S518">nz</term>
                </hi>-fest einen leichenfledderverein genannt.<lb/>so gesehen ist auch er ein
                leichenfledderer. sogar noch direkter, denn er macht aus leichen der geschichte
                literatur. die legen nur alte bücher wieder auf.</p>
            <p>in den <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >usa</placeName> sind heizöl, käse, fleisch und sprit knapp.<lb/>wenn so was in
                der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11"
                    >su</orgName> geschähe.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7"
                    >STAATSSTIPENDIUM!<lb/>ein jahr lang 5000 ös. ein jahr lang finanziell sorgloses
                    leben.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T9">die
                    deutschen, ja ja die deutschen.<lb/>keine anekdoten, sondern wahre
                    geschichten.<lb/>z. b. in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G139">vela
                    luka</placeName>: badende kommen. sie schaut, sieht sich um und ruft ihm dann
                    zu: sieh mal, heinzfriedrich, was fürʼn schöner betongstrand.<lb/>oder in
                    racicze: eine kleine yacht (6 mt) kommt eingefahren und fährt an einen grossen
                    wassertanker ran, weil kaum platz zum ankern ist, und man ruft hinauf, natürlich
                    auf deutsch: wann fahren sie denn hier weg? (wech?)<lb/>in einem lokal in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G347"
                        >bol</placeName>: deutsche kommen und sie fragt den ober: ham sie auch
                    speisekarte auf deutsch? ober: nein, aber ich kann sie sagen, was gibt zu essen.
                    was wollen sie denn?<lb/>sie: jaaaa. – rasnici – cevapcici ...<lb/>mann!</ref>
            </p>
            <p>
                <pb n="237" xml:id="T1973.22"/> und schliesslich zu allem überfluss in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G172">rijeka</placeName> am bahnhof lore eberl getroffen, eine unperson, deren
                sämtliche interessen nur auf ihre einkaufswünsche und auf meinrad konzentriert
                sind.<lb/>das essen auf dem schiff am 1.9.73: mittag in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G187">korcula</placeName>:
                gemischte platte, eintropfsuppe, kalbsbraten mit kartoffelschmarren, gemüse und
                salat, roulade, traubenkaffee.<lb/>abends in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G173">split</placeName>:
                griesssuppe, pasta asciutta, gebäck. fisch mit salat und majonaise, erdäpfel und
                fisolen, eiskaffee.</p>
            <p>
                <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S518">nz</term>
                </hi>-fest: als wagten sie mit ernstzunehmenden leuten wie den jungen männern vom
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                    >oberbaumverlag</orgName> nur in betrunkenem zustand zu diskutieren wie
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P50">kain</persName>
                und mohringer.</p>
            <p>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G348"
                    >hörsching</placeName> landete anfang juni ein <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S395">starfighter</term> der
                type freedom, eine perverse namensgebung.<lb/>er kostete etwa 530 mio schilling.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">kittl von
                    den <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S187">salz.
                            nachr.</term>
                    </hi> ist empört wegen der weigerung der kirche bzg. <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S455">§§ 144</term>. als ihr
                    in einer pressekonferenz gesagt wurde, sie könnte sich an bischof <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P849">wagner</persName>
                    direkt wenden, meinte sie: bin ich blöd? der ruft sofort meinen chef an, und ich
                    hab die grössten schwierigkeiten.<lb/>daran zweifelte der landesschulrat und
                    zweifelten die journalisten der bourgeoisie, aber die ‚demokratische seite‘ des
                    bischofs ist so.<lb/>er ruft immer an, denunziert und verleumdet. wenn ihm am
                        <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S37">tagblatt</term>
                    </hi> z. b. was nicht passt, ruft er sofort <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P702">hillinger</persName>
                    an und nicht etwa den chefredakteur.<lb/>und da haben sie die stirn, mit rede-
                    und meinungsfreiheit hausieren zu gehen.</ref>
            </p>
            <p>der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S456">fall brühne</term>,
                ein <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I9"
                    >ddr</orgName>-film, musste auf intervention der dbr vom österr. programm
                abgesetzt werden.<lb/>freiheit, die sie meinen.</p>
            <p>nochmals <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G142"
                    >abwinden</placeName>. hebstlich warm. grosses loch auf strasse verbog mir achse
                und spur. 2000 ös schaden, naja.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                        >oberbaums</orgName> rufen an und kommen zum wochenende.<lb/>ein scheck ist
                    schon unterwegs und einer kommt.</ref>
            </p>
            <p>je dümmer ein mensch, umso mehr will er dem weh tun, der anders ist als er.</p>
            <p>ein trachtenanzug und ein trachtenhut und der anachronistische kasperl ist
                fertig.</p>
            <p>die konservativen suchen ihre ‚gründe‘ immer im geistigen, also irreal und
                unmenschlich. weltfremd und lebensfern.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>bei männern nimmt das gift mit dem alter ab, bei frauen zu.</p>
            <p>das dominanzproblem, das robert und mir so zu schaffen macht, lässt die lahmarschige
                heutige jugend kalt. sie wollen nicht dominieren, kommen gar nicht auf die idee, es
                zu können. sie sudern vor sich hin und sind lebende tote. ausser denen, die
                kommunisten werden.</p>
            <p>riesentitel in <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S222">bild</term>
                </hi> zu <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324"
                    >chile</placeName>:<lb/>DREI JAHRE <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S468">MARXISMUS</term>
                UND <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324"
                    >CHILE</placeName> WAR KAPUTT.<lb/>das spricht für die mentalität dieser
                verbrecherkomplizen, die den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> am
                leben erhalten wollen. demokratie nur, solange sie fest in ihren schmutzigen händen
                ist.<lb/>sobald die demokratie im sozialistischen sinne gehandhabt wird, schlagen
                sie zu mit aller brutalität.<lb/>und schon rollt die mordwelle wieder. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P958">allende</persName>,
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P959"
                    >neruda</persName>, para waren die ersten opfer.<lb/>nichts und niemand ist so
                grausam wie die reaktion. der einzige weg, <pb n="238" xml:id="T1973.23"/> den sie
                konsequent zu gehen imstande sind, ist der des verbrechens und der zurück.<lb/>und
                unsere spiesser? ihnen ist mord mord, wenn es nur nicht sie selber betrifft. sie
                nehmen mord und totschlag sogar für normale mittel des bürgerlichen staates, sobald
                er faschistisch wird.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>zahnärzte und dentisten sind seltsame, unausgefüllte typen. ihr beruf nimmt sie
                geistig oder körperlich überhaupt nicht in anspruch. und andererseits verdienen sie
                zu viel auf kosten der allgemeinheit, die ihnen ihren privatluxus zahlt. sie sehen
                aus wie wohlhabende arbeitslose. (arbeitslosengesichter sind ganz bestimmte visagen.
                hier ist beides gekoppelt.)</p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G92"
                >berlin</placeName>-flug 12. und 15. diesmal west und tempelhof.</p>
            <p>diese <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                    >oberbäume</orgName> sind alles sehr kluge und feine burschen, aber eben
                bürgersöhnchen. sie wissen gar nicht, dass sie die proletarische einheit
                spalten.<lb/>aber viele nette, lustige stunden und eindrücke. mitgemacht am
                demonstrationsmarsch am kurfürstendamm, für <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324">chile</placeName>. bis
                zum tauentzienplatz.<lb/>ein kunstvortrag, in dem <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P960">rothe</persName> kontra
                gab, eine verlagsparty mit 20 leuten, ein kurzausflug zum wannsee (moby dick) und
                eine besichtigung des kriegerischen flugzeugvolksfestes der us-army am
                tempelhof.<lb/>in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G24"
                    >münchen</placeName> schnell ins kino. <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S457">mash</term>
                </hi> – ein zynisches machwerk für den frieden (?).</p>
            <p>und die kittl wurde bereits entlassen.</p>
            <p>die furcht alter weiber, ermordet zu werden, ist die umgekehrte hoffnung, endlich
                einmal, einmal im tristen leben interessant zu werden. ihr ganzes leben verbrachten
                sie als nullen. als leiche erregten sie endlich aufmerksamkeit. einmal im
                mittelpunkt stehen.<lb/>andererseits sind sie zu wenig reich. und ermordet zu
                werden, bloss um des mordes willen, das geschieht so weniger.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-09-30">30.9.</date>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P13">heinrich</persName>
                getroffen. er benimmt sich wie ein irrer, spricht kaum und spielt seine krankheit
                aus, sein gebrechen, zeigt deutlich sein missbehagen an der welt.<lb/>ist also doch
                alles nur krankhafter ehrgeiz.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P961">f. x.
                        kroetz</persName> gelesen. solche stücke schrieb ich schon 1950, nur wagte
                    damals keiner, sie aufzuführen. <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P328"
                        >stögmüller</persName> war begeistert von der dramatik.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P961"
                        >kroetz</persName> kritisiert mit seinen werken den <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>,
                    hält ihm die fratze, die unzucht, die trotteleien vor, den hass gegeneinander,
                    auf anders seiende usw. heute sind solche stücke modesache.<lb/>er schreibt sehr
                    lebensechte dialoge.<lb/>auch das sagte man meinen stücken nach. nur war eben
                    für mich die zeit noch nicht reif. und heute ist die dramatische glut
                    dahin.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P624"
                        >wippersberg</persName>, ein übler angeber. mit öffentlichen geldern hat er
                    da was aufgezogen. ich soll mittun. als aushängeschild.<lb/>nein.</ref>
            </p>
            <p>die so schnell gehorchen, haben nie eigene verantwortung kennen gelernt oder gar
                eigenes denken.</p>
            <p>saunagespräch über schischuhe. nicht möglich, aber das kann man stundenlang
                besprechen. sie sind z. b. dehnbar, haben dehnbare nähte, wie schwer?<lb/>stoff
                innen usw.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="239" xml:id="T1973.24"/> am 27. sept. also wurde die kittl ‚gestanzt‘ von den
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S187">sn</term>
                </hi>, wahrscheinlich auf höheres betreiben.<lb/>die hämisch
                lächelnden kollegen finden das in ordnung. sie war nämlich gegen den
                abtreibungsparagraphen. als frau. und auch sonst goschert und unangenehm.<lb/>aber
                kommunistin war sie bestimmt keine, wie man ihr jetzt blöd nachsagt.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P939">otto
                    bauer</persName>, <hi rend="italic">zwischen zwei weltkriegen</hi>?, schreibt:
                ‚die kommunisten glauben, die diktatur des proletariats werde überall die form der
                russischen sowjetdiktatur annehmen müssen, aber man stellt sich die weltgeschichte
                allzu simpel vor, allzu schematisch, wenn man glaubt, sie werde sich überall nach
                dem russischen schema abspielen.‘<lb/>dieser schelm. als wäre die denkweise der
                kommunisten ebenso flach und simpel wie die der sozialdemokraten, die sich die
                weltgeschichte – siehe oben – vorstellen. sie können eben nicht aus ihrer haut
                heraus. in raffinierten kombinationen von dummheit und lüge geniessen sie ihren
                kleinbürgerlichen speichelleckerluxus und werfen dreck auf die kommunisten, wo sie
                können. denken nicht, dass dies alles auf sie selber zurückfällt.</p>
            <p>am 6. oktober überfielen israelische faschisten die arabischen völker. <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S458">krieg im nahen
                    osten</term>.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T5">mein vater
                    nannte mich einmal ‚unbarmherzig, brutal, hart‘.<lb/>gut so. ich warʼs, ich
                    binʼs, ich werde es sein. wenigstens unbeugsam in meiner idee, dem <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>, und
                    wenigstens nicht umzubringen, bevor ich meine arbeit geleistet habe. nur dank
                    dieser eigenschaften kann ich bei meiner zerstörten gesundheit bücher
                    schreiben.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">die
                    nostalgie bei den alten kummerln: kaum wird eine ältere jahreszahl genannt, geht
                    es schon los. sie erzählen von ihren heldentaten, unaufhaltsam, die guten alten
                    sterbenden genossen. selbst die kleinsten erlebnisse werden wiedergekäut. etwa
                    wie sie ‚auf der landstrasse der polizei zum trotz gebummelt‘ sind und so. wie
                    tapfer, kühn und listig sie waren.<lb/>und sinds doch nie. sie sind helden, aber
                    anderer art.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T2">
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P624"
                        >wippersberg</persName> bekam für seine ehrgeizlingsendung sofort eine
                    stunde sendezeit von <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P333"
                        >dobesberger</persName>, dem schwarzen bei radio linz. so grosszügig sind
                    die schwarzen mit geld, wenn es einem aus ihrem lager zukommt.</ref>
            </p>
            <p>vor 25 jahren sass ich mit ilse in der schule steingasse und lernte mit ihr
                russisch.<lb/>nun sitze ich wieder hier, alleine, und versuche serbokroatisch zu
                lernen.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-10-15">15.10.</date>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">der krieg
                    im nahen osten macht angeblich das benzin knapp.<lb/>plötzlich ist es mode, in
                    bourgeois-kreisen zu sagen: i brauch ka auto net, ich brauch ka benzin, i geh
                    zfuass – aber wehe, ein sozialistischer staat würde aus vernunftgründen von
                    ihnen fordern, das autofahren einzuschränken.</ref>
            </p>
            <p>1973<lb/>ernte in der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName>: 60%
                mehr weizen und 150% mehr gerste.<lb/>wo bleiben jetzt die schreier, die bei jeder
                wetterbedingten missernte sofort den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> in den
                dreck ziehen?</p>
            <p>die israelis haben keine narrenfreiheit, nur weil <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S4">auschwitz</term> hinter
                ihnen liegt.<lb/>wer sie ihrer kriegsverbrechen anklagt, wird als antisemit
                beschimpft, unsachlich.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-10-15">15.10.</date>
            </p>
            <p> fahrt nach <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G135"
                    >wels</placeName>. knie und kuss. und guss.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>,
                nicht umzubringen, in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G145">salzburg</placeName>.
                angeblich hat er eine galerie. irgendwo stellt er häupl und trautner aus.</p>
            <p>die wahlen vom 21.10. sind vorbei.<lb/>bendigt ist der sieger von oö. und konnte ein
                zweites mandat dazugewinnen <pb n="240" xml:id="T1973.25"/> und die wählerstimmen
                von 119 auf über zweihundert (225) erhöhen.<lb/>sonst im allgemeinen matt. unsere
                menschen riechen, dass ihnen der sozialismus ihr egoistisches fell gerben
                würde.<lb/>im radio heisst es: die kommunisten konnten ihre position nicht
                verbessern ...<lb/>richtiger hiesse es: die nichtwähler der kommunisten konnten ihre
                position nicht verbessern. sie sinken höher und höher in ihrem konsumglück. sie sind
                die wahren opfer dieser hetzflut gegen den sozialismus.</p>
            <p>es gab kleber, die man auf autos anbringen sollte. aber manche genosse scheute davor
                zurück aus angst, man würde ihm dann das auto demolieren.<lb/>wo sind die zeiten, da
                kommunisten ihr leben weniger galt als heutigen genossen das auto.</p>
            <p>die nazis sind immer hinterher. ist sozialismus trumpf, dann nennen sie sich
                nationalSOZIALISTEN, ist demokratie trumpf, dann heissen sie schon nationale
                DEMOKRATEN. sie hängen ihr schlagwort national an alles dran, was gerade en vogue
                ist.</p>
            <p>
                <persName type="anonymization">gi</persName> gesehen, sie ist noch ganz fesch. muss
                etwa 44 sein, ein rassiges weib.<lb/>
                <persName type="anonymization">aa</persName>, die 1941 so ein fesches, geradezu
                schönes mädel war, ist eine hässliche, dicke frau geworden, die vor dummheit immer
                übers ganze gesicht strahlt.<lb/>man sollte alte lieben nicht sehen.</p>
            <p>wenn du reden kannst – rede<lb/>wenn du schreiben kannst – schreibe<lb/>sing, wenn du
                singen kannst<lb/>dichter, du dichte<lb/>für den <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                <lb/>soll man sogar schweigen<lb/>können<lb/>aber alles, was du tust<lb/>tue
                es<lb/>für den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6"
                    >kommunismus</term>
            </p>
            <p>die geistige trägheit der maler, die sich in ihren unendlich trägen, geistigen leeren
                bildern spiegelt, ist eine folge ihres berufes. mit ausnahmen von malern, die
                bereits zur partei gefunden haben.<lb/>sonst sind die maler zur politischen
                abstinenz verdammt, sich ergebend aus ihrer nicht-teilnahme am klassenkampf. das
                rächt sich durch sterilität.<lb/>schriftsteller müssen denken. dies der grund, warum
                sich so viele junge autoren jetzt der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>
                nähern.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">diese
                    würstchen. im leben hängen geblieben, opfer des klassenterrors von rechts,
                    tragen sie dennoch, hinzurichtende, den kopf hoch.<lb/>in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>,
                    dem sozialismus österr. prägung, finden sie den stillstand und die ruhe, die sie
                    brauchen für ihren stillstehenden und ruhigen geist.<lb/>ein alter sozialist
                    sagt: die ham in der <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I11">su</orgName> a
                    schlechte ernte gehabt, ich habʼs selber gelesen.<lb/>der mann hat nie gelernt,
                    seinen kopf zu gebrauchen.<lb/>was immer er sagt, gesagt hat oder sagen wird: er
                    hatʼs gelesen. womöglich in einer zeitung. und sagt es auch. damit niemand die
                    quellen anzweifelt, die bei bürgerlichen blättern wohl die schmutzigsten sind,
                    die man sich denken kann.</ref>
            </p>
            <p>dr. buchberger von der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16">övp</orgName> kennt
                keinen klassenkampf. und er steht sachlich über der politik.<lb></lb>
                <pb n="241" xml:id="T1973.26"/> bis es zur stimmenauszählung kam. da warʼs aus mit
                der ruhe und sachlichkeit. da wurde dann herumgewieselt eifrig und keuchend. im
                wahllokal, wo er (wie ich) wahlzeuge war.<lb/>selbst die stimme eines zeisigs wäre
                ihm willkommen gewesen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">die
                    physische schwäche einer frau ist ihre stärke. so hat sie weniger unter
                    phantasie und sinnlichkeit zu leiden. zu geschlechtsfreuden muss sie überredet
                    werden. nur selten quillt es von selber und dann ist sie krank oder in festen
                    händen.<lb/>sie lässt es die männer also einiges kosten an überredungskunst und
                    verführung, ehe sie sich geniessen lässt. wären sie doch ebenso sinnlich und auf
                    lust aus wie die männer, das leben aller verliefe ganz ganz anders. und längst
                    schon gehörte der geschlechtsverkehr zur öffentlichen unterhaltung, lust an lust
                    weitervermittelnd.</ref>
            </p>
            <p>kommerzialrat fürstlberger meinte am 23.10. anlässlich der buchausstellung: der
                buchhändler hat ja die kosten und die sittliche (!!) verpflichtung, seine
                angestellten (oder sagte er mitarbeiter?) zu erhalten.<lb/>diese verlogenen
                phraseure.<lb/>arbeitsrecht kennt er wohl keines?</p>
            <p>neugebauer war auf dem dachstein zu fuss. sie gingen um vier uhr früh los und
                hatschten fünf stunden lang. dann nochmals drei. das hat viel gemeinsames mit der
                schiffahrt. auch wir ziehen meist um vier uhr früh los, um ein wesentliches ziel zu
                erreichen.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P417">kraft</persName>
                meinte heute, er wäre ein einzelgänger.<lb/>ich glaube es aber nicht. ein
                einzelgänger ist eine entartung, da der mensch von natur aus ein geselliges tier
                ist. das sah er ein. er wird auch immer netter und umgänglicher, seit er von den <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S81">oön</term>
                </hi> weg ist.<lb/>das stadium des einzelgängers hat jeder einmal. ich hatte es mit
                15 bis 18 etwa.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-10-31">31.10.</date>
            </p>
            <p> weltspartag. ein idiotischer zirkus.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P962">vivi
                    bach</persName> war da. sie ist eine bezaubernde person. ein echtes sexualkind.
                eine hinreissende frau.</p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                >sp</orgName>-verluste bei den landarbeitern.<lb/>auch bei den arbeitern. natürlich,
                sie erziehen sich ihre eigenen <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                >kapitalismus</term>-anbeter, indem sie den sozialismus schlecht machen (durch ihren
                antikommunismus) und durch reformen dem kleinen mann vormachen, als wäre der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> der
                glücksbringer, der das tägliche brot so schön sichert.<lb/>landarbeiter muggsl und
                arbeiter nitzl kaufen sich ‚einen dollen wagen‘ und wählen nicht mehr <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName>, weil ja
                der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term> den
                menschen alles wegnimmt. die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">sp</orgName> droht ja
                immer mit ihrer eigenen fortsetzung, dem <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>.</p>
            <p>und unser <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P113"
                    >kanzler</persName> sprach am nationalfeiertag, am 26. okt., nur von fit sein
                und fitmarsch, sport und gesundheit, weder vom sozialismus, der uns das leben
                verschönt, noch von der österreichischen nation, die wir endlich haben.</p>
            <p>kintopp schrieb ab.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-10-28">28.10.</date>
            </p>
            <p> reise nach südböhmen mit einigen vorlauten geschwätzigen lehrerinnen.<lb/>ein
                elegisches, ein herrliches land, und das herrliche bier im masny kramy. ein
                12er.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">literatur
                    ist waffe. soll sie sein. mein kg-bändchen <hi rend="italic">die tiere ...</hi>
                    war ein pistolet, <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S11">38</term>
                    </hi> ein schweres mg, <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S404">max maetz</term> ein
                    stilet, der <hi rend="italic">
                        <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S450"
                            >strassenterror</term>
                    </hi> eine haubitze.</ref>
            </p>
            <p>man sollte in der jugend weich und nett sein, wie man es notwendig im alter wird.</p>
            <p>nur selbstmörder leugnen die zukunft des sozialismus.</p>
            <p>kälberstarter, ein barbarisches wort für ein besonders gutes futter, <pb n="242"
                    xml:id="T1973.27"/> das tiere schneller zu fleisch werden lässt.<lb/>und grad
                die bauern, die sich so fromm geben, haben keinen respekt mehr vor dem, was sie in
                ihren kirchen fromm geschöpf gottes nennen.<lb/>sie treiben eine immer grausamere
                viehhaltung um ihres kleinlichen profites willen.<lb/>kälberstarter,
                entsetzlich.<lb/>da gibt es doch auch einen bauernstarter, der auf dem profit der
                bauern mitreitet, der monopolkapitalismus, der viehhandel.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-11-17">17.11.</date>
            </p>
            <p> eine erstaunliche frau im cdb (club der begegnung?), eine frau <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1016">nast</persName>,
                oberbibliothekarsrat, mit einem schier unerschhöfplichen gedächtnis. <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1016">dr. fini
                    nast</persName>. zwei stunden lang zeigte sie lichtbilder und sprudelte dabei
                nur so zahlen und daten-informationen und nicht nur über kunstwerke und malerei,
                sondern auch über geschichte und das und jenes.<lb/>so erfuhr man u. a. aus ihrem
                vortrag, dass der 2. weltkrieg ein imperialistischer krieg war und der 2. grosse
                vaterländische krieg. der 1. grosse vaterländische krieg wurde gegen <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P490">napoleon</persName>
                geführt. und dass im 1. weltkrieg die österreicher und die deutschen gar nicht so
                weit kamen, dass dieser nationale notstand hätte ausgerufen werden müssen.<lb/>ein
                lap dog – ein schleck- bzw. schosshund<lb/>ein vierterl ihres gedächtnisses, wenn
                ich hätte.</p>
            <p>vor einigen tagen wurde heimtückisch über nacht das benzin verteuert.<lb/>und nun
                liefen sie los, die kleinen spiesser, im pyjama, um noch an den tankstellen einige
                liter alten, billigeren benzins zu ergattern.<lb/>welche einfalt. als machten zehn
                oder sogar hundert liter das kraut fett.<lb/>ekelhaft, diese kleinlichkeit.<lb/>da
                wurde gerauft und gekämpft. stundenlang angestellt und gefroren. das ist der
                ‚fleiss‘ des lumpenproletariats und der kleinen spiesser.<lb/>das proletariat
                vermöchte sowas nie. es schafft die wahren, die grossen werte.</p>
            <p>manche werden oft nur aus existenzangst beamte oder weil sie sich zu sonst nichts
                tauglich fühlen. es reicht halt grad zur matura.<lb/>aber dann entdecken sie
                plötzlich ihre qualitäten. sie entdecken sich als kaufleute (händler) oder
                versicherungsagenten.<lb/>und dann verwenden sie viel ihrer amtszeit auf ihre
                hobbys. auf kosten der allgemeinheit, die sie bezahlt.<lb/>oder sie langweilen sich
                zu tode.</p>
            <p>ein guter steuermann muss wissen, welchen kurs er einschlagen soll, um ein bestimmtes
                ziel zu erreichen.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-11-18">18.11.</date>
            </p>
            <p> alles machen die leut mit. jeden unsinn. und mit begeisterung.<lb/>jetzt wieder der
                grosse <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1017"
                    >kneipp</persName>-rummel in der <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi>. jeder kauft sich seine eigene <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi>, die ganze familie. damit jeder sein eigenes <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P1017">kneipp</persName>-buch
                zusammensammelt. dabei ist das alles längst vorbei.<lb/>auch das banknotenspiel der
                    <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi> vor jahren. jeder kaufte drei, vier, ja zehn zeitungen.</p>
            <p>in einem priesterseminar in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G265">rom</placeName> müssen
                die studenten jetzt nach jeder mahlzeit sport treiben, weil angeblich bewegung
                unsinnlich macht. und essen (wie sie glauben) sinnlich.<lb/>das ist es nicht,
                sondern:<lb/>wenn ein priester die macht des fleisches, die genüsse des fleisches
                kennen lernte (und wärʼs nur auf dem weg über die selbstbefriedigung), dann könnt es
                für seine gläubigkeit aus sein. für den beruf des medizinmannes aber braucht man
                verschrobene sonderlinge. gehemmte, kranke naturen (auch als lehrer womöglich).</p>
            <p>
                <pb n="243" xml:id="T1973.28"/> für einen schilling gewinnen (oder verlieren sie)
                ... diese gier zu gewinnen ist das einzige, was sie noch in schwung hält. oder etwas
                geschenkt zu bekommen.</p>
            <p>imponiergesten der lust sind heute nicht mehr modern.<lb/>imponiert kann heute nur
                noch durch mehr wissen werden.</p>
            <p>saunagespräche:<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>
                hatte superbenzin ... (aber wie weit ist er damit gekommen?)<lb/>man muss so weit
                mensch sein, dass man nicht mehr mit der masse geht, sagte einer, der noch nie aus
                der masse heraus kam.</p>
            <p>begeisterung über die englische parasitenhochzeit. niemand findet derartigen prunk
                auf kosten des volkes ungerecht.<lb/>empörend finden sie, dass die häftlinge in
                    <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreichs</placeName> zuchthäusern und gefängnissen zu weihnachten
                schweinebraten bekommen und dass sie auch farbfernsehen haben.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"
                    >bezirkskonferenz 7.11.<lb/>dominego schlägt mich vor als gastdelegierten zum
                    parteitag, worauf mohringer sofort scharf quer gegen mich schiesst. wegen des
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                        >oberbaumverlages</orgName>.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4"
                    >betriebsrätekonferenz in der melicharstrasse.<lb/>gerhartinger legt die
                    broschüren vom <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                        >oberbaumverlag</orgName> vor. sofort werden die betriebsräte wild und
                    sammeln die broschüren wieder ab.<lb/>sie wollen mit dem buch, dem verlag, dem
                    autor nichts zu tun haben.<lb/>sie begreifen nicht, dass das buch gegen die
                        <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2"
                        >spö</orgName> gerichtet ist, nicht gegen die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3">kpö</orgName>.
                    und sie wollen es auch nicht kennen lernen.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">der <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    nutzt die sogenannte ölkrise, die eine kapitalismuskrise ist. so wird die
                    rezession, längst fällige, den ‚bösen arabern‘ in die schuhe geschoben.
                    künstlich wird alles verknappt, damit man arbeiter entlassen kann. und steht mit
                    reiner weste da.<lb/>stünde da, wenn nicht wir kommunisten wären in aller welt,
                    die diese gewaltige lüge aufdecken.</ref>
            </p>
            <p>arm sind die menschen im <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term>.<lb/>aber sie wissen es nicht. denn sie sind dumm und
                glücklich.</p>
            <p>sagt eine arbeiterin zur anderen, deren mann gut verdient und die deshalb sehr stolz
                und unnahbar ist: ‚naja, wenn mir unsere gehälter zusammenlegen, haben wir genau so
                viel wie der und der.‘</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>der leichte weg zum faschismus.<lb/>der junge zöllner auf der post tut seine pflicht
                und verliert weder lächeln noch freundlichkeit, als er die roten hefte des <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I94"
                    >oberbaumverlages</orgName> sieht und den gegen die <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>
                gerichteten text liest.<lb/>hätten wir faschismus, würde dieser nette, junge mensch
                sofort die waffe ziehen und alarm schlagen und den, der solches in empfang nimmt,
                rücksichtslos der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I23">gestapo</orgName>
                übergeben.<lb/>so hat er es gelernt, ist es gut.</p>
            <p>
                <pb n="244" xml:id="T1973.29"/> und wäre überzeugt, einen schwerverbrecher gefangen
                zu haben, der dem abendland schaden zufügt und der christenheit.<lb/>darum ist der
                faschismus am schlimmsten bei einem volk, das parieren gelernt hat, so wie das
                unsere und das deutsche. denn da zeigt sich der faschismus getarnt als ordnungs- und
                rechtsstaat. in einem primitiven volk muss er sich immer wieder offen in seiner
                rohesten gewalt zeigen, weil er nicht so viele und so gut geschulte (auf ‚ordnung‘
                dressierte) helfer und helfershelfer hat.<lb/>das macht ihn erkennbar.<lb/>wie lange
                weigerte sich die weltöffentlichkeit, an die verbrechen zu glauben, die ihr von
                nazideutschland aus berichtet wurden.</p>
            <p>warum sind menschen mit würdevoller haltung und ihrer ablehnung, sich foltern zu
                lassen oder unmenschliche befehle auszuführen, so selten in lagern oder
                haftanstalten?<lb/>weil dies leute sind, die von vornherein keine chance haben, zu
                überleben, weil sie sofort widerstand leisten und darum sofort liquidiert werden,
                ermordet werden.<lb/>die grosse masse der feiglinge, die am leben hängen, die
                würdelos genug sind, jedes spiel mit sich treiben zu lassen, sie reden sich aus auf
                das ‚überleben müssen‘ und finden nie wieder den mut zu einem entschlossenen
                auftreten.<lb/>und oft sind gerade diese leute (die wenigen, die man findet) es, die
                den faschisten imponieren und die darum oft sogar mit einem blauen auge
                davonkommen.</p>
            <p>nov., dez. 73: lebensmittelknappheit. angeblich.<lb/>elendig, dieses ständige
                versagen des <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469"
                    >kapitalismus</term>.</p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >deutschland</orgName> hat die einreise von fremdarbeitern gesperrt. diese
                potentiellen streikbrecher und lohnunterbieter. daraufhin meinte der türkische
                gewerkschaftsbund (ein <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78"
                >nato</orgName>staat): eine katastrophe.<lb/>eine million türken warten auf arbeit
                in <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I46"
                    >deutschland</orgName>.<lb/>diese gewerkschaften sind sicherlich
                sozialdemokratisch.<lb/>der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> hat
                sie zu karikaturen ihrer selbst gemacht.<lb/>nun werden die geschäfte leergekauft.
                griess und mehl. als könnten sie so der teuerung entgehen.<lb/>dabei bezahlen sie
                immer mit entsagung den luxus der reichen.<lb/>man wird es allmählich müde, diesem
                volk aufklärend zu helfen.<lb/>als evangelium nehmen sie nur, was die <hi
                    rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kronenzeitung</term>
                </hi> ihnen vorlügt und vormacht.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10">koller</persName>
                durchbrach wieder einmal seine isolation. dieser beste propagandist seiner selbst
                (der noch nie was ernsthaftes leistete) hat die freuden der vaterschaft entdeckt mit
                seinen 52 und preist sie jedem an.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I3"
                    >kp</orgName>-bezirkskonferenz. und wie immer brüllt letzten endes einer im
                    rausch los und schmeisst das ganze. diesmal ist es nicht holzinger und nicht
                    hammerl, sondern pointner willi. es ging um des kaisers bart, um die delegierung
                    von zwei funktionären zum parteitag nach <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName>.
                    solche austragungen schaden sehr, weil sie abstossend sind.<lb/>wehe, man
                    brächte da einen neuen mit, der sich noch illusionen macht über uns kommunisten.
                    wir sind halt eben auch noch menschen wie alle anderen, grade hier in <placeName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213">autriche</placeName>
                    ...</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>warum sind polizisten, wenn wo faschismus kommt, so wild auf politische häftlinge?
                wieso dieser polizeiliche eifer?<lb/>weil der polizist das letzte von einem menschen
                ist. jäger, kleiner gauner, häscher auf sperrstundenverletzer und verkehrssünder,
                auf <pb n="245" xml:id="T1973.30"/> die fiesesten kleinen leute, kann er sich nun an
                menschen mit niveau trauen, darf endlich gestalten jagen, an die er sich im leben
                nie herangetraut hätte, die ihm, dem primitiven bluthund, so turmhoch überlegen sind
                durch ihre (marxistische) weltanschauung, dass er nur schlotternd – vorher – an
                ihnen vorübergegangen ist. nun gibt die diktatur ihm die kraft und die macht, an
                ihnen sein mütchen zu kühlen. sie sind ‚politische‘, und politische sind plötzlich
                was besonderes, und der kleine polizeipintsch wird plötzlich ganz was
                besonderes.</p>
            <p>die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I2">spö</orgName>
                ist besser in der lage, die interessen des monopolkapitals durchzudrücken als die
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I16"
                    >övp</orgName>. andererseits aber ist sie empfindlicher gegen den sozialen druck
                von unten her.</p>
            <p>die interessen der arbeiter sind denen der kapitalisten entgegengesetzt.</p>
            <p>der <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I27"
                    >ögb</orgName> ist lediglich transmissionsriemen der bourgeoisie zur
                arbeiterschaft und ohne eigenes klassenbewusstsein. also diener des kapitals.</p>
            <p>nicht mehr: friedlicher weg zum sozialismus, sondern weg zum sozialismus ohne
                bürgerkrieg.<lb/>kampflos kann der weg nicht sein, friedlich.</p>
            <p>in der <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S539">eisenstädter
                    erklärung</term> verbieten sozis noch jeglichen kontakt mit kommunisten.</p>
            <p>die frau an der maschine – sie muss ihre jahre zusammenbringen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">lesung in
                        <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G145"
                        >salzburg</placeName>.<lb/>der kälteste tag des jahres. nachts taute
                    es.<lb/>triumphal, in einem katholischen heim. die leute sassen dicht gedrängt
                    bis an den tisch heran. gelächter und begeisterung. viel jugend.<lb/>imelda ulm
                    war da, fast unverändert.<lb/>
                    <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P10"
                        >koller</persName> als vater war da (eine sabine). ernst gab er sich und
                    sorgend. ist aber der alte schmähtandler.<lb/>weichselbraun ist ein netter
                    mensch.<lb/>podzeit und gerda machen einen etwas verkommenen eindruck. sie in
                    tennisschuhen.<lb/>traktorengeschenke fanden anklang.</ref>
            </p>
            <p>bis minus 20 grad hatte es gestern und alle züge fuhren verspätet ab.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T4">nochmals
                    bezirkskonferenz: die sitzordnung liess wieder die kluft sehen zwischen den
                    jungen und den alten. viele alte männer. eine trostlose lage.</ref>
            </p>
            <p>verfeinerte foltermethoden, schreibt die <hi rend="italic">
                    <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S281">kz</term>
                </hi>, in afrika. wie denn nicht. sie lernen es ja nicht anders von ihren weissen
                unterdrückern.<lb/>und der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term> hatte
                seit je die raffiniertesten methoden entwickelt, andere zu unterdrücken und zu
                terrorisieren.</p>
            <p>angeblich werden nur <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21"
                    >amerika</placeName> und <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G287">holland</placeName> vom
                ölboykott betroffen, aber in schöner vasallenliebe verbreiten sie die panik über die
                ganze europäische freunderlorganisation. und alles auf ‚die ölscheiche‘.<lb/>sie
                ersetzen jetzt ‚den judn‘ oder ‚die behm‘.<lb/>sogar schallplatten werden knapper,
                weil sie zu 90% aus öl gemacht werden. man glaubt, das sind witze. aber bei gott,
                sie meinen es ernst.<lb/>wie lange wird sich die menschheit dieses brutale
                mafiasystem des kapitals gefallen lassen?</p>
            <p>die armen leut rettet keine vorsicht (<term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S27">carrar</term>).<lb/>schuld
                war die mütz, sie ist schäbig. so was trägt kein herr (dto, <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P66">bb</persName>).</p>
            <p>
                <pb n="246" xml:id="T1973.31"/> bereitschaft zum massenwahn, zur panik oder
                verwirrung kommt bei leuten vor, die nicht aus eigener kraft oder aus religiöser
                unvernunft die angst vor der zukunft und dem leben zu überwinden vermögen, sagen
                psychologen.<lb/>oder weil sie kraft ihrer religion schon glauben, das leben
                überwunden zu haben, indem sie es gott geweiht haben. das verderbliche an der
                gläubigkeit und das verbrecherische an der kirche, die solche einstellungen noch
                fördert. schlimmer als rauschgift.<lb/>die vielen millionen, die <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P128">hitler</persName>
                zujubelten, oder <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P383"
                    >toni sailer</persName> oder <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P919">karli schranz</persName>
                oder <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P963">mac
                    arthur</persName> – das waren doch zum grossteil auch gläubige. auch die <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S93">kz</term>-mörder waren
                gläubige.<lb/>mit dem kopf zu denken, das hirn zu gebrauchen, über bord mit dem
                glauben ...</p>
            <p>ein vers von knienieder: <lb/>es kommt immer anders<lb/>als man denkt<lb/>darum
                denken so viele nicht<lb/>damit es nicht anders kommt<lb/>damit alles so bleibt, wie
                es ist.</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-12-12">12.12.</date>
            </p>
            <p> kann man sagen: ‚es geht drunter und drüber?‘<lb/>in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324">chile</placeName> wird
                weiter geschlachtet, in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G234">griechenland</placeName>
                und in <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G260"
                    >spanien</placeName> dto.<lb/>in den <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">usa</placeName> auch auf
                dem privatverbrecherischen sektor.<lb/>benzin wird knapp, die panik steckt den
                leutchen im hals, ihre schönen autos drohen nutzlos zu werden, ab halb zehn soll das
                tv stillgelegt werden. licht soll gespart werden …????</p>
            <p>das <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S547">brucknerhaus</term>
                kostete 300 mio schilling (und etwas mehr).</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P964"
                    >rockefeller</persName> hatte die dreistigkeit zu sagen: <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G21">amerika</placeName> soll
                wieder zum hort der freien menschen werden.<lb/>wieso, lieber himmel, wieder? war es
                das je? angefangen von den ersten indianern? zu den juden, den arbeitslosen, den
                negern, puertorikanern, armen, landarbeitern?</p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <pb n="247" xml:id="T1973.32"/>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">es läutete.
                    da stand eine junge frau draussen, blond, sehr stramm.<lb/>ob hier nicht ein
                    martin auer wohnt. seine frau hätte etwas bestellt.<lb/>nein. hier wohnt kein
                    auer. was denn bestellt und so.<lb/>sie wollte nicht mit der sprache heraus.
                    schliesslich: einen massagestab für frauen. er wäre vorzuführen und dann – ich
                    staunte nicht schlecht. ihre beine waren durchaus nicht geschlossen und das
                    himbeerhöschen sah aus dem rock, aus dem aparten winkel, den ihre schenkel
                    bildeten.<lb/>das ist interessant. sowas würde ich auch gerne erwerben. aber sie
                    müssten es mir vorführen ... sie sträubte sich. verkauft sonst nur an damen und
                    so. schliesslich zeigte ich mich ernsthaft interessiert. da resignierte sie und
                    zog sich das höschen vom körper, zog die geöffneten beine an und steckte sich
                    das ding in ihre scheide, die inzwischen schon, durch ihre vorherlaufende
                    phantasie, klaffte. dann schaltete sie das gerät ein, schloss die augen und
                    genoss das vibrieren.<lb/>ich zog es ihr heraus, sagte danke für die vorführung
                    und bot mich nun, im privaten teil, da ich nun einmal so viel gesehen habe,
                    selber an. der partner war ja bereit und ihre scheide auch, ihr after, ihre
                    brüste, das ganze stück weib vibrierte vor erregung.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">ein brief
                    von <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P965">michael
                        scharang</persName> ist gekommen, fast ein geistiger liebesbrief. er gibt
                    sich als verehrer aus, dabei habe ich vor dem grossen <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P965">scharang</persName>
                    schon seit jahren respekt. er gehört sicher zu den grossen der literatur,
                    vielleicht sogar mehr der literaturtheorie.<lb/>er möchte über mich was
                    schreiben.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P966">max von der
                    grün</persName> verlangt für sein kommen nach <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G23">linz</placeName> für die
                lesung 350 mark und fahrtspesen. übernachtung unwichtig.<lb/>den <hi rend="italic"
                    >piber</hi> nennt sie einen ‚unnötigen‘ roman. was ist unnötig in ihrer sicht?
                keine antwort.<lb/>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P827">peter
                    härtling</persName> liess die honorarfrage offen, legte sich nur fest auf
                übernachtungs- und fahrtspesen. sie bieten ihm 230 mark.</p>
            <p>nie kann ein herr mächtig seiner gefühle sein. er hat keine.<lb/>der gefühle hat, ist
                der leibeigene, der sklave, der prolet.<lb/>oder der partner unserer lüste.</p>
            <p>der ‚plafond‘ ist erreicht. ‚sparmassnahmen‘.<lb/>gezielt ist das auf die kleinen
                leute. die grossen haben noch nie gespart.</p>
            <p>
                <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I116">orf</orgName>
                berichtet, aus <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G18"
                    >moskau</placeName>: die leute eilen durch die strassen, offensichtlich froh
                darüber, dass sie einen weihnachtsbaum ergattert haben.<lb/>offensichtlich ist der
                sprecher dieser weisheit froh, dass er einen job ergattert hat.</p>
            <p>daume droht wie ein krimineller kampfmassnahmen an, wenn zahnlabors errichtet werden.
                das ist ja ungeheuerlich. der präsident der ärztekammer benimmt sich wie ein
                gangsterboss ...<lb/>die ärzte in <placeName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G141">wien</placeName> lassen
                sich vorwiegend in villenvierteln nieder,<lb/>in den arbeitervierteln kommen auf
                zehntausend menschen 3–4 ärzte.<lb/>im villenviertel einer auf 500.</p>
            <p>
                <date when-iso="1973-12-14">14.12.</date>
            </p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G213"
                    >österreich</placeName> stimmte mit den rassisten und den staaten der <orgName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I78">nato</orgName> gegen
                die <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I35"
                    >uno</orgName>-resolution, derzufolge widerstandskämpfer und kämpfer von
                befreiungsbewegungen gemäss der <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S409">genfer konvention</term>
                als kriegsgefangene gehalten werden müssen, wobei diese kampfziele genau definiert
                wurden.<lb/>aber was für hinterwäldler sind doch unsere leute.<lb/>viel wiffer sind
                da die wirtschafter. igler vom industriellenverband z. b. meinte, arbeiter sollen
                keine falschen bedürfnisse entwickeln. es gibt ja heute schon proleten, die sich
                pelze und goldschmuck kaufen, womöglich weinlager anlegen und teppich. das geht
                nicht.</p>
            <p>
                <pb n="248" xml:id="T1973.33"/> und wenn es zu engpässen kommt, lohnt es sich doch
                rein der menge wegen nur zu sparen, wenn das die proleten tun.<lb/>recht so, lieber
                igler. sagt es ihnen nur, den partnern, die sich vor lauter honig ums maul schon für
                kapitalistische mitpartner-götter halten.<lb/>und werʼs nicht glaubt, wird närrisch
                oder stirbt.</p>
            <p>apropos, die allgemeine krise in der kapitalistischen welt wird auch den partnerlook
                schmelzen lassen wie schnee in der sonne.</p>
            <p>die gewöhnung an die gefahr ist gefährlicher als die angst vor der gefahr.
                (glaziologie?)</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">im brief
                    schrieb ich an <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P965"
                        >scharang</persName> zurück: wir linken sind ja sowieso die grösseren
                    jassen, weil wir immer unsere sauberen finger in den dreckigen wunden haben, um
                    sie zu heilen und zu säubern. umgekehrt die bourgeoisie hat immer ihre dreckigen
                    finger in den sauberen wunden, um sie zu verschmutzen und so am heilen zu
                    hindern.</ref>
            </p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T7">dr. phil.
                        <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P965"
                        >scharang</persName>, geb. 1941, als ich einrückte.<lb/>so wird man alt und
                    merktʼs an jungen verehrern.<lb/>er und <persName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P967">zenker</persName>
                    sind, wie sie sagen, ‚wiesinger-fans‘.</ref>
            </p>
            <p>
                <gap reason="deleted" resp="#editor">
                    <desc>[...]</desc>
                </gap>
            </p>
            <p>
                <date when-iso="1973-12-24">24.12.</date>
            </p>
            <p>
                <placeName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.places#G324"
                >chile</placeName>.<lb/>die junta macht in bodenreform.<lb/>land wird in den besitz
                von landarbeitern zurückgeführt, die den boden zufriedenstellend bebaut hatten.
                gehören tut er wieder, der boden, den grossen grundbesitzern.</p>
            <p>
                <pb n="249" xml:id="T1973.34"/> was können denn die unternehmer dafür, dass sie so
                unfähig sind?<lb/>wennʼs schiefgeht, laufen sie.<lb/>(wie die hasen.)<lb/>wenn sʼ
                sich stark fühlen, dann drohen sie, und wenn sie stark sind, morden, brennen und
                foltern sie (wenn auch oft, ihrer zarten gemüter wegen, über ihre faschistischen
                handlanger).<lb/>aber sonst, sonst haben sie doch nichts im kopf als den groschen,
                an dem sie knabbern.<lb/>für das glück kommender generationen, natürlich nicht für
                das eigene glück. dafür sorgt ohnehin mehr als ihm und der umwelt gut tut jeder.</p>
            <p>weihnachten, ein jahrmarkt der hysteriker.<lb/>es geht drunter und drüber.<lb/>grau
                im gesicht vor gier gehen die weihnachtsbeglückten durchs leben und hamstern und
                raffen, was sie erwischen können.</p>
            <p>der erste eisenbahnüberfall der welt fand am 22.5.1868 in indiana/missouri statt.</p>
            <p>antikommunismus – etwas für neurotiker und psychopathen.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T3">
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I93">amnesty
                        international</orgName> – ein plakat, darauf ein sowjetisches milizorgan
                    einen menschen (einen betrunkenen, aber immerhin) in ein auto zerrt.<lb/>so
                    viele möglichkeiten gibt es, den terror in der welt zu verurteilen und
                    anzuprangern. sie finden ausgerechnet in ihrer sozialdemokratischen einfalt die
                    antikommunistischsten und gemeinsten.<lb/>auch die <orgName
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.institutions#I93">ai</orgName>
                    dient nur dazu, zugunsten des <term
                        ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S469">kapitalismus</term>
                    den <term ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S6">kommunismus</term>
                    zu verteufeln.</ref>
            </p>
            <p>die indianerkriege – entsetzlich.<lb/>wem nur nützte je auf erden die religion? wurde
                durch sie je ein mensch besser? wenn es um die macht ging, um die eroberung fremden
                besitzes, siegte stets nur und immer die gier. die religion ist lustig für den
                sonntagvormittag oder manche weise sprüche.<lb/>gebessert hat sie niemanden. im
                gegenteil, wie man im deutschen <term
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.terms#S150">bauernkrieg</term> und bei
                den ketzerverfolgungen sehen konnte, waren gerade die frömmsten menschen die
                grössten mörder.<lb/>die taufe, das ist der terror der grossen macht kirche über die
                kleinsten, unschuldigsten, hilflosesten.<lb/>sich dem ausbeutungssystem zu entziehen
                gilt der kirche als unmoralisch.<lb/>der konservative typ ist feig, unlogisch,
                präpotent.</p>
            <p>einkauf im metromarkt – nur für gewerbetreibende, die hier alles noch billiger
                bekommen.<lb/>hierher darf der normale mensch nicht.</p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P967">zenkers</persName>
                roman <hi rend="italic">wer hier die fremden sind</hi> gefällt mir nicht besonders.
                viel autobiografisches. seltsam, wieso sowas gedruckt wird?<lb/>texte, traktate –
                leben schaffen sie nicht.</p>
            <p>
                <ref type="editorialNote"
                    target="http://gams.uni-graz.at/context:wiesinger?mode=kommentar#T8">bei
                        <persName type="anonymization">ca</persName>. <persName type="anonymization"
                        >tb</persName> war gerade dabei, baden zu gehen. ich durfte ihr den rücken
                    waschen und geriet dabei wie zufällig an ihre scham und ihren after und die
                    brüste sowieso. plötzlich stieg sie, wie sie war, nackend und erregt, aus der
                    wanne und meinte:<lb/>wenn du schon ficken willst, dann fick mich gleich, um 12
                    kommt <persName type="anonymization">bg</persName> (ihr mann).<lb/>
                    <pb n="250" xml:id="T1973.35"/> das ist eine bezaubernde offenheit.<lb/>und
                    schon fasste sie auch bei mir zu. wir gingen ins schlafzimmer, wo ich schon
                    einmal sie, die betrunkene, gerieben hatte, und sie schloss ab. wegen der
                    schwiegermutter.<lb/>zweimal schafften wir es. dann wollte sie weiterbaden und
                    mir empfahl sie, um halb eins wieder zu kommen und zu tun, als wäre ich noch
                    nicht dagewesen.<lb/>seltsam. sie hat schwarzes kopfhaar und rötliche schamhaare
                    und eine ganz enge scheide.</ref>
            </p>
            <p>
                <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P968">hacker</persName>
                und <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P944"
                    >lorenz</persName>.<lb/>der eine schwört darauf, dass der mensch aggressiv ist,
                und widerlegt sich selber mit einem satz: friedliche und anständige männer legen
                bombenteppiche ...<lb/>weil sie also aggressiv sind und nicht friedlich?<lb/>nein:
                weil es ihr job ist als diener eines systems, das aggressiv ist. sie würden auch
                heuschrecken vergiften oder kinder in schächte werfen und kaffee verbrennen.<lb/>das
                system ist aggressiv, nicht der mensch. der muss zu mord und totschlag, krieg und
                verbrechen erst erzogen werden.<lb/>und <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P968">hacker</persName> nennt
                ausgerechnet jene ‚terroristen‘, die ihre freiheit und unabhängigkeit verteidigen.
                also <persName ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P573">andreas
                    hofer</persName>, nicht die franzosen, die vietnamesen, nicht die amerikaner
                usw.<lb/>so einfach scheint das alles in den hirnen dieser spätbürgerlichen
                philosophen.<lb/>aber nach <persName
                    ref="https://gams.uni-graz.at/o:wiesinger.persons#P32">lenin</persName> ist die
                wahrheit und die wirklichkeit immer konkret und geht über exaltierte spinner und
                deren subjektive spässe hinweg.<lb/>wäre der mensch wirklich aggressiv – er müsste
                in ununterbrochenem kampf ersticken und zugrunde gehen, und niemals hätte es der
                kriegspropaganda bedurft.</p>
            <p>ende das jahres 1973.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
